Genesis  1 : 1 - 31

Genesis

1 Nang pasimula ay nilalang ng Diyos ang langit at ang lupa.

2 At ang lupa ay walang anyo at tiwangwang at may kadiliman sa ibabaw ng matubig na kalaliman; at ang aktibong puwersa ng Diyos ay gumagalaw nang paroo’t parito sa ibabaw ng tubig.

3 At ang Diyos ay nagpasimulang magsabi: “Magkaroon ng liwanag.” Sa gayon ay nagkaroon ng liwanag. 4 Pagkatapos ay nakita ng Diyos na ang liwanag ay mabuti, at pinaghiwalay ng Diyos ang liwanag at ang kadiliman. 5 At pinasimulan ng Diyos na tawaging Araw ang liwanag, ngunit ang kadiliman ay tinawag niyang Gabi. At nagkaroon ng gabi at nagkaroon ng umaga, ang unang araw.

6 At sinabi ng Diyos: “Magkaroon ng kalawakan sa pagitan ng mga tubig at mahiwalay ang tubig sa tubig.” 7 Nang magkagayon ay pinasimulang gawin ng Diyos ang kalawakan at pinaghiwalay ang tubig na mapapasailalim ng kalawakan at ang tubig na mapapasaibabaw ng kalawakan. At nagkagayon nga. 8 At pinasimulan ng Diyos na tawaging Langit ang kalawakan. At nagkaroon ng gabi at nagkaroon ng umaga, ang ikalawang araw.

9 At sinabi ng Diyos: “Matipon ang tubig na nasa ilalim ng langit sa isang dako at lumitaw ang tuyong lupa.” At nagkagayon nga. 10 At pinasimulan ng Diyos na tawaging Lupa ang tuyong lupa, ngunit ang kalipunan ng tubig ay tinawag niyang Dagat. Gayundin, nakita ng Diyos na iyon ay mabuti. 11 At sinabi ng Diyos: “Sibulan ang lupa ng damo, pananim na nagkakabinhi, mga namumungang punungkahoy na nagluluwal ng bunga ayon sa kani-kanilang uri, na may sariling binhi, sa ibabaw ng lupa.” At nagkagayon nga. 12 At ang lupa ay nagsimulang sibulan ng damo, pananim na nagkakabinhi ayon sa uri nito at mga punungkahoy na nagluluwal ng bunga, na may sariling binhi ayon sa uri nito. Nang magkagayon ay nakita ng Diyos na iyon ay mabuti. 13 At nagkaroon ng gabi at nagkaroon ng umaga, ang ikatlong araw.

14 At sinabi ng Diyos: “Magkaroon ng mga tanglaw sa kalawakan ng langit upang paghiwalayin ang araw at ang gabi; at ang mga iyon ay magsisilbing mga tanda at para sa mga kapanahunan at para sa mga araw at mga taon. 15 At ang mga iyon ay magsisilbing mga tanglaw sa kalawakan ng langit upang sumikat sa ibabaw ng lupa.” At nagkagayon nga. 16 At pinasimulang gawin ng Diyos ang dalawang malalaking tanglaw, ang mas malaking tanglaw para magpuno sa araw at ang mas maliit na tanglaw para magpuno sa gabi, at gayundin ang mga bituin. 17 Sa gayon ay inilagay ng Diyos ang mga iyon sa kalawakan ng langit upang sumikat sa ibabaw ng lupa, 18 at upang magpuno sa araw at sa gabi at upang paghiwalayin ang liwanag at ang kadiliman. Nang magkagayon ay nakita ng Diyos na iyon ay mabuti. 19 At nagkaroon ng gabi at nagkaroon ng umaga, ang ikaapat na araw.

20 At sinabi ng Diyos: “Bukalan ang tubig ng kulupon ng mga kaluluwang buháy at magliparan ang mga lumilipad na nilalang sa itaas ng lupa sa ibabaw ng kalawakan ng langit.” 21 At pinasimulang lalangin ng Diyos ang malalaking dambuhalang hayop-dagat at bawat kaluluwang buháy na gumagalaw, na ibinukal ng tubig ayon sa kani-kanilang uri, at bawat may-pakpak na lumilipad na nilalang ayon sa uri nito. At nakita ng Diyos na iyon ay mabuti. 22 Sa gayon ay pinagpala sila ng Diyos, na sinasabi: “Magpalaanakin kayo at magpakarami at punuin ninyo ang tubig sa mga lunas ng dagat, at magpakarami sa lupa ang mga lumilipad na nilalang.” 23 At nagkaroon ng gabi at nagkaroon ng umaga, ang ikalimang araw.

24 At sinabi ng Diyos: “Bukalan ang lupa ng mga kaluluwang buháy ayon sa kani-kanilang uri, maamong hayop at gumagalang hayop at mailap na hayop sa lupa ayon sa uri nito.” At nagkagayon nga. 25 At pinasimulang gawin ng Diyos ang mailap na hayop sa lupa ayon sa uri nito at ang maamong hayop ayon sa uri nito at bawat gumagalang hayop sa lupa ayon sa uri nito. At nakita ng Diyos na iyon ay mabuti.

26 At sinabi ng Diyos: “Gawin natin ang tao ayon sa ating larawan, ayon sa ating wangis, at magkaroon sila ng kapamahalaan sa mga isda sa dagat at sa mga lumilipad na nilalang sa langit at sa maaamong hayop at sa buong lupa at sa bawat gumagalang hayop na gumagala sa ibabaw ng lupa.” 27 At pinasimulang lalangin ng Diyos ang tao ayon sa kaniyang larawan, nilalang niya siya ayon sa larawan ng Diyos; nilalang niya sila na lalaki at babae. 28 Gayundin, pinagpala sila ng Diyos at sinabi ng Diyos sa kanila: “Magpalaanakin kayo at magpakarami at punuin ninyo ang lupa at supilin iyon, at magkaroon kayo ng kapamahalaan sa mga isda sa dagat at sa mga lumilipad na nilalang sa langit at sa bawat nilalang na buháy na gumagala sa ibabaw ng lupa.”

29 At sinabi ng Diyos: “Narito, ibinigay ko sa inyo ang lahat ng pananim na nagkakabinhi na nasa ibabaw ng buong lupa at bawat punungkahoy na may bunga ng punungkahoy na nagkakabinhi. Sa inyo ay magsilbi ito bilang pagkain. 30 At sa bawat mailap na hayop sa lupa at sa bawat lumilipad na nilalang sa langit at sa bawat bagay na gumagala sa ibabaw ng lupa na doon ay may buhay bilang isang kaluluwa [ay ibinigay ko] ang lahat ng luntiang pananim bilang pagkain.” At nagkagayon nga.

31 Pagkatapos ay nakita ng Diyos ang bawat bagay na ginawa niya at, narito! iyon ay napakabuti. At nagkaroon ng gabi at nagkaroon ng umaga, ang ikaanim na araw.

Genesis  2 : 1 - 25

2 Sa gayon ay natapos ang langit at ang lupa at ang buong hukbo nila. 2 At sa ikapitong araw ay natapos ng Diyos ang kaniyang gawain na ginawa niya, at siya ay nagpasimulang magpahinga noong ikapitong araw mula sa lahat ng kaniyang gawain na ginawa niya. 3 At pinasimulang pagpalain ng Diyos ang ikapitong araw at ginawa itong sagrado, sapagkat noon ay nagpapahinga na siya mula sa lahat ng kaniyang gawa na nilalang ng Diyos upang gawin.

4 Ito ang kasaysayan ng langit at ng lupa noong panahon na lalangin ang mga ito, noong araw na gawin ng Diyos na Jehova ang lupa at langit.

5 At wala pang palumpong sa parang ang masusumpungan sa lupa at wala pang pananim sa parang ang sumisibol, sapagkat ang Diyos na Jehova ay hindi pa nagpapaulan sa ibabaw ng lupa at wala pang tao upang magsaka ng lupa. 6 Ngunit isang manipis na ulap ang pumapailanlang mula sa lupa at dinidiligan nito ang buong ibabaw ng lupa.

7 At pinasimulang anyuan ng Diyos na Jehova ang tao mula sa alabok ng lupa at inihihip sa mga butas ng kaniyang ilong ang hininga ng buhay, at ang tao ay naging isang kaluluwang buháy. 8 Gayundin, ang Diyos na Jehova ay nagtanim ng isang hardin sa Eden, sa dakong silangan, at doon niya inilagay ang tao na kaniyang inanyuan. 9 Sa gayon ay pinatubo ng Diyos na Jehova mula sa lupa ang bawat punungkahoy na kanais-nais sa paningin at mabuting kainin at gayundin ang punungkahoy ng buhay sa gitna ng hardin at ang punungkahoy ng pagkakilala ng mabuti at masama.

10 At may isang ilog na lumalabas mula sa Eden na dumidilig sa hardin, at mula roon ay nagsimula itong mahati at naging apat na sanga. 11 Ang pangalan ng una ay Pison; iyon ang pumapalibot sa buong lupain ng Havila, kung saan may ginto. 12 At ang ginto ng lupaing iyon ay mabuti. Naroon din ang sahing ng bedelio at ang batong onix. 13 At ang pangalan ng ikalawang ilog ay Gihon; iyon ang pumapalibot sa buong lupain ng Cus. 14 At ang pangalan ng ikatlong ilog ay Hidekel; iyon ang patungo sa silangan ng Asirya. At ang ikaapat na ilog ay ang Eufrates.

15 At kinuha ng Diyos na Jehova ang tao at inilagay siya sa hardin ng Eden upang iyon ay sakahin at ingatan. 16 At ang Diyos na Jehova ay nag-utos din sa tao ng ganito: “Mula sa bawat punungkahoy sa hardin ay makakakain ka hanggang masiyahan. 17 Ngunit kung tungkol sa punungkahoy ng pagkakilala ng mabuti at masama ay huwag kang kakain mula roon, sapagkat sa araw na kumain ka mula roon ay tiyak na mamamatay ka.”

18 At sinabi ng Diyos na Jehova: “Hindi mabuti para sa lalaki na manatiling nag-iisa. Gagawa ako ng isang katulong para sa kaniya, bilang kapupunan niya.” 19 At inanyuan ng Diyos na Jehova mula sa lupa ang bawat mailap na hayop sa parang at bawat lumilipad na nilalang sa langit, at pinasimulan niyang dalhin sila sa lalaki upang tingnan kung ano ang itatawag niya sa bawat isa; at anuman ang itawag doon ng lalaki, sa bawat kaluluwang buháy, iyon ang naging pangalan niyaon. 20 Kaya binigyan ng lalaki ng mga pangalan ang lahat ng maaamong hayop at ang mga lumilipad na nilalang sa langit at ang bawat mailap na hayop sa parang, ngunit para sa lalaki ay walang nasumpungang katulong bilang kapupunan niya. 21 Dahil dito ang Diyos na Jehova ay nagpasapit ng isang mahimbing na tulog sa lalaki at, habang ito ay natutulog, kinuha niya ang isa sa mga tadyang nito at pagkatapos ay pinaghilom ang laman sa ibabaw nito. 22 At ang tadyang na kinuha ng Diyos na Jehova mula sa lalaki ay ginawa niyang isang babae at dinala niya ito sa lalaki.

23 Nang magkagayon ay sinabi ng lalaki:

“Ito sa wakas ay buto ng aking mga buto

At laman ng aking laman.

Ito ay tatawaging Babae,

Sapagkat kinuha ito mula sa lalaki.”

24 Iyan ang dahilan kung bakit iiwan ng lalaki ang kaniyang ama at ang kaniyang ina at pipisan siya sa kaniyang asawa at sila ay magiging isang laman. 25 At kapuwa sila nanatiling hubad, ang lalaki at ang kaniyang asawa, gayunma’y hindi sila nahihiya.

Genesis  3 : 1 - 24

3 At ang serpiyente ang pinakamaingat sa lahat ng maiilap na hayop sa parang na ginawa ng Diyos na Jehova. Kaya nagsimula itong magsabi sa babae: “Talaga bang sinabi ng Diyos na huwag kayong kakain mula sa bawat punungkahoy sa hardin?” 2 At sinabi ng babae sa serpiyente: “Sa bunga ng mga punungkahoy sa hardin ay makakakain kami. 3 Ngunit kung tungkol sa pagkain ng bunga ng punungkahoy na nasa gitna ng hardin, sinabi ng Diyos, ‘Huwag kayong kakain mula roon, ni huwag ninyong hihipuin iyon upang hindi kayo mamatay.’ ” 4 At sinabi ng serpiyente sa babae: “Tiyak na hindi kayo mamamatay. 5 Sapagkat nalalaman ng Diyos na sa mismong araw na kumain kayo mula roon ay madidilat nga ang inyong mga mata at kayo nga ay magiging tulad ng Diyos, na nakakakilala ng mabuti at masama.”

6 Dahil dito ay nakita ng babae na ang punungkahoy ay mabuting kainin at na iyon ay kapana-panabik sa mga mata, oo, ang punungkahoy ay kanais-nais na tingnan. Kaya siya ay nagsimulang kumuha ng bunga niyaon at kinain iyon. Pagkatapos ay binigyan din niya ang kaniyang asawa nang kasama na niya at nagsimula itong kumain niyaon. 7 Nang magkagayon ay nadilat ang mga mata nilang dalawa at natanto nila na sila ay hubad. Kaya sila ay nagtahi ng mga dahon ng igos at gumawa ng kanilang mga panakip sa balakang.

8 Nang maglaon ay narinig nila ang tinig ng Diyos na Jehova na naglalakad sa hardin sa mahanging bahagi ng araw, at ang lalaki at ang kaniyang asawa ay nagtago mula sa mukha ng Diyos na Jehova sa pagitan ng mga punungkahoy sa hardin. 9 At patuloy na tinawag ng Diyos na Jehova ang lalaki at sinabi sa kaniya: “Nasaan ka?” 10 Nang dakong huli ay sinabi niya: “Narinig ko sa hardin ang iyong tinig, ngunit natakot ako sapagkat ako ay hubad kaya nagtago ako.” 11 Sa gayon ay sinabi niya: “Sino ang nagsabi sa iyo na ikaw ay hubad? Kumain ka ba mula sa punungkahoy na mula roon ay iniutos ko sa iyo na huwag kumain?” 12 At ang lalaki ay nagsabi: “Ang babae na ibinigay mo upang maging kasama ko, siya ang nagbigay sa akin ng bunga mula sa punungkahoy kung kaya ako kumain.” 13 Sa gayon ay sinabi ng Diyos na Jehova sa babae: “Ano itong ginawa mo?” Dito ay tumugon ang babae: “Ang serpiyente—nilinlang ako nito kung kaya ako kumain.”

14 At ang Diyos na Jehova ay nagpasimulang magsabi sa serpiyente: “Dahil ginawa mo ang bagay na ito, ikaw ang isinumpa sa lahat ng maaamong hayop at sa lahat ng maiilap na hayop sa parang. Ang iyong tiyan ang igagapang mo at alabok ang kakainin mo sa lahat ng mga araw ng iyong buhay. 15 At maglalagay ako ng alitan sa pagitan mo at ng babae at sa pagitan ng iyong binhi at ng kaniyang binhi. Siya ang susugat sa iyo sa ulo at ikaw ang susugat sa kaniya sa sakong.”

16 Sa babae ay sinabi niya: “Palulubhain ko ang kirot ng iyong pagdadalang-tao; sa mga hapdi ng panganganak ay magluluwal ka ng mga anak, at ang iyong paghahangad ay magiging ukol sa iyong asawa, at pamumunuan ka niya.”

17 At kay Adan ay sinabi niya: “Dahil pinakinggan mo ang tinig ng iyong asawa at kumain ka mula sa punungkahoy na may kinalaman doon ay nag-utos ako sa iyo ng ganito, ‘Huwag kang kakain mula roon,’ sumpain ang lupa dahil sa iyo. Kakainin mo nang may kirot ang bunga niyaon sa lahat ng mga araw ng iyong buhay. 18 At mga tinik at mga dawag ang isisibol niyaon para sa iyo, at kakain ka ng pananim sa parang. 19 Sa pawis ng iyong mukha ay kakain ka ng tinapay hanggang sa ikaw ay bumalik sa lupa, sapagkat mula riyan ka kinuha. Sapagkat ikaw ay alabok at sa alabok ka babalik.”

20 Pagkatapos nito ay tinawag ni Adan na Eva ang pangalan ng kaniyang asawa, sapagkat siya ang magiging ina ng lahat ng nabubuhay. 21 At ang Diyos na Jehova ay nagpasimulang gumawa ng mahahabang kasuutang balat para kay Adan at para sa kaniyang asawa at dinamtan sila. 22 At sinabi ng Diyos na Jehova: “Narito, ang tao ay naging tulad ng isa sa atin na nakakakilala ng mabuti at masama, at ngayon upang hindi niya iunat ang kaniyang kamay at talagang kumuha rin ng bunga mula sa punungkahoy ng buhay at kumain at mabuhay hanggang sa panahong walang takda,—” 23 Dahil dito ay pinalabas siya ng Diyos na Jehova mula sa hardin ng Eden upang sakahin ang lupa na pinagkunan sa kaniya. 24 At sa gayon ay pinalayas niya ang tao at inilagay niya sa silangan ng hardin ng Eden ang mga kerubin at ang nagliliyab na talim ng tabak na patuloy na umiikot upang bantayan ang daan patungo sa punungkahoy ng buhay.

Genesis  4 : 1 - 26

4 At nakipagtalik si Adan kay Eva na kaniyang asawa at ito ay nagdalang-tao. Sa kalaunan ay isinilang nito si Cain at sinabi: “Ako ay nagluwal ng isang lalaki sa tulong ni Jehova.” 2 Nang maglaon ay muli siyang nagsilang, sa kapatid nito na si Abel.

At si Abel ay naging tagapagpastol ng tupa, ngunit si Cain ay naging tagapagsaka ng lupa. 3 At nangyari pagkalipas ng ilang panahon, si Cain ay nagdala ng mga bunga ng lupa bilang handog kay Jehova. 4 Ngunit kung tungkol kay Abel, siya naman ay nagdala ng mga panganay ng kaniyang kawan, maging ang matatabang bahagi niyaon. At samantalang si Jehova ay nagpakita ng paglingap kay Abel at sa kaniyang handog, 5 siya ay hindi nagpakita ng anumang paglingap kay Cain at sa kaniyang handog. At si Cain ay nag-init sa matinding galit, at nagsimulang mamanglaw ang kaniyang mukha. 6 Sa gayon ay sinabi ni Jehova kay Cain: “Bakit ka nag-iinit sa galit at bakit namamanglaw ang iyong mukha? 7 Kung gagawa ka ng mabuti, hindi ba magkakaroon ng pagkakataas? Ngunit kung hindi ka gagawa ng mabuti, ang kasalanan ay nakaabang sa pasukan, at ikaw ang hinahangad niyaon; at mapananaigan mo ba naman iyon?”

8 Pagkatapos ay sinabi ni Cain kay Abel na kaniyang kapatid: [“Pumaroon tayo sa parang.”] Kaya nangyari, nang sila ay nasa parang, dinaluhong ni Cain si Abel na kaniyang kapatid at pinatay niya ito. 9 Nang maglaon ay sinabi ni Jehova kay Cain: “Nasaan si Abel na iyong kapatid?” at sinabi niya: “Hindi ko alam. Ako ba ang tagapag-alaga ng aking kapatid?” 10 Sa gayon ay sinabi niya: “Ano ang ginawa mo? Pakinggan mo! Ang dugo ng iyong kapatid ay sumisigaw sa akin mula sa lupa. 11 At ngayon ay isinumpa kang palayasin mula sa lupa, na nagbuka ng bibig nito upang tanggapin ang dugo ng iyong kapatid sa iyong kamay. 12 Kapag sasakahin mo ang lupa, hindi nito ibabalik sa iyo ang kaniyang lakas. Ikaw ay magiging palaboy at takas sa lupa.” 13 Sa gayon ay sinabi ni Cain kay Jehova: “Ang kaparusahan sa akin dahil sa kamalian ay napakabigat dalhin. 14 Narito, itinataboy mo nga ako sa araw na ito mula sa ibabaw ng lupa, at makukubli ako mula sa iyong mukha; at ako ay magiging palaboy at takas sa lupa, at tiyak na papatayin ako ng sinumang makasumpong sa akin.” 15 Sa gayon ay sinabi ni Jehova sa kaniya: “Sa dahilang iyan ang sinumang pumatay kay Cain ay gagantihan nang pitong ulit.”

Kaya si Jehova ay naglagay ng isang tanda para kay Cain upang hindi siya saktan ng sinumang makasumpong sa kaniya. 16 Sa gayon ay umalis si Cain mula sa harapan ni Jehova at nanahanan sa lupain ng Pagtakas sa dakong silangan ng Eden.

17 Pagkatapos ay nakipagtalik si Cain sa kaniyang asawa at ito ay nagdalang-tao at nagsilang kay Enoc. Nang magkagayon ay nagpakaabala siya sa pagtatayo ng isang lunsod at tinawag ang pangalan ng lunsod ayon sa pangalan ng kaniyang anak na si Enoc. 18 Nang maglaon ay ipinanganak kay Enoc si Irad. At naging anak ni Irad si Mehujael, at naging anak ni Mehujael si Metusael, at naging anak ni Metusael si Lamec.

19 At si Lamec ay kumuha ng dalawang asawa para sa kaniyang sarili. Ang pangalan ng una ay Ada at ang pangalan ng ikalawa ay Zila. 20 Sa kalaunan ay isinilang ni Ada si Jabal. Sa kaniya nagpasimula ang mga tumatahan sa mga tolda at ang mga may alagang hayop. 21 At ang pangalan ng kaniyang kapatid ay Jubal. Sa kaniya nagpasimula ang lahat niyaong humahawak ng alpa at ng pipa. 22 Kung tungkol kay Zila, siya rin naman ay nagsilang kay Tubal-cain, ang panday ng bawat uri ng kasangkapang tanso at bakal. At ang kapatid na babae ni Tubal-cain ay si Naama. 23 Dahil dito ay kinatha ni Lamec ang mga salitang ito para sa kaniyang mga asawang sina Ada at Zila:

“Dinggin ninyo ang aking tinig, kayong mga asawa ni Lamec;

Pakinggan ninyo ang aking pananalita:

Isang lalaki ang pinatay ko dahil sinugatan ako,

Oo, isang kabataang lalaki dahil sa panununtok sa akin.

24 Kung pitong ulit na ipaghihiganti si Cain,

Kung gayon si Lamec ay pitumpung ulit at pito.”

25 At si Adan ay muling nakipagtalik sa kaniyang asawa kaya nagsilang ito ng isang anak na lalaki at tinawag na Set ang pangalan nito, sapagkat, ang sabi niya: “Ang Diyos ay naglaan sa akin ng isa pang binhi bilang kahalili ni Abel, sapagkat pinatay siya ni Cain.” 26 At kay Set ay ipinanganak din ang isang lalaki at tinawag niyang Enos ang pangalan nito. Nang panahong iyon pinasimulan ang pagtawag sa pangalan ni Jehova.

Genesis  6 : 1 - 22

6 At nangyari, nang magpasimulang dumami ang mga tao sa ibabaw ng lupa at maipanganak sa kanila ang mga anak na babae, 2 nang magkagayon ay napansin ng mga anak ng tunay na Diyos ang mga anak na babae ng mga tao, na sila ay magaganda; at kumuha sila ng kani-kanilang mga asawa, samakatuwid ay lahat ng kanilang pinili. 3 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova: “Ang aking espiritu ay hindi kikilos sa tao nang habang panahon sapagkat siya ay laman din. Kaya ang kaniyang mga araw ay aabot ng isang daan at dalawampung taon.”

4 Ang mga Nefilim ay nasa lupa nang mga araw na iyon, at pagkatapos din niyaon, nang ang mga anak ng tunay na Diyos ay patuloy na sumiping sa mga anak na babae ng mga tao at ang mga ito ay manganak ng mga lalaki sa kanila, sila ang mga makapangyarihan noong sinauna, ang mga lalaking bantog.

5 Dahil dito nakita ni Jehova na ang kasamaan ng tao ay laganap sa lupa at ang bawat hilig ng mga kaisipan ng kaniyang puso ay masama na lamang sa lahat ng panahon. 6 At ikinalungkot ni Jehova na ginawa niya ang mga tao sa lupa, at siya ay nasaktan sa kaniyang puso. 7 Kaya sinabi ni Jehova: “Papawiin ko ang mga tao na aking nilalang mula sa ibabaw ng lupa, mula sa tao hanggang sa maamong hayop, hanggang sa gumagalang hayop at hanggang sa lumilipad na nilalang sa langit, sapagkat ikinalulungkot ko na ginawa ko sila.” 8 Ngunit si Noe ay nakasumpong ng lingap sa paningin ni Jehova.

9 Ito ang kasaysayan ni Noe.

Si Noe ay isang lalaking matuwid. Siya ay walang pagkukulang sa gitna ng kaniyang mga kapanahon. Si Noe ay lumakad na kasama ng tunay na Diyos. 10 Sa kalaunan ay nagkaanak si Noe ng tatlong lalaki, sina Sem, Ham at Japet. 11 At ang lupa ay nasira sa paningin ng tunay na Diyos at ang lupa ay napuno ng karahasan. 12 Kaya nakita ng Diyos ang lupa at, narito! ito ay sira, sapagkat sinira ng lahat ng laman ang kanilang lakad sa lupa.

13 Pagkatapos ay sinabi ng Diyos kay Noe: “Ang wakas ng lahat ng laman ay dumating sa harap ko, sapagkat ang lupa ay punô ng karahasan dahilan sa kanila; at narito, lilipulin ko sila kasama ng lupa. 14 Gumawa ka para sa iyo ng isang arka mula sa kahoy ng isang madagtang punungkahoy. Gagawa ka ng mga silid sa arka, at babalutan mo iyon ng alkitran sa loob at sa labas. 15 At sa ganitong paraan mo iyon gagawin: tatlong daang siko ang haba ng arka, limampung siko ang lapad niyaon, at tatlumpung siko ang taas niyaon. 16 Gagawa ka ng isang tsohar [bubong; o, bintana] para sa arka, at tatapusin mo iyon hanggang sa haba ng isang siko paitaas, at ang pasukan ng arka ay ilalagay mo sa tagiliran niyaon; gagawin mo iyon na may pinakaibabang palapag, ikalawang palapag at ikatlong palapag.

17 “At kung tungkol sa akin, narito, dadalhin ko ang delubyo ng tubig sa ibabaw ng lupa upang lipulin ang lahat ng laman na may puwersa ng buhay sa silong ng langit. Bawat bagay na nasa lupa ay papanaw. 18 At itinatatag ko ang aking tipan sa iyo; at pumasok ka sa arka, ikaw at ang iyong mga anak at ang iyong asawa at ang mga asawa ng iyong mga anak na kasama mo. 19 At magdadala ka sa loob ng arka ng bawat nilalang na buháy mula sa bawat uri ng laman, dalawa sa bawat uri, upang maingatan silang buháy na kasama mo. Sila ay kailangang lalaki at babae. 20 Sa mga lumilipad na nilalang ayon sa kani-kanilang uri at sa maaamong hayop ayon sa kani-kanilang mga uri, sa lahat ng gumagalang hayop sa lupa ayon sa kani-kanilang uri, dalawa sa bawat uri ang papasok doon sa iyo upang maingatan silang buháy. 21 At kung tungkol sa iyo, kumuha ka para sa iyo ng lahat ng uri ng pagkain na nakakain; at tipunin mo iyon sa iyo, at iyon ay magsisilbing pagkain para sa iyo at para sa kanila.”

22 At ginawa ni Noe ang ayon sa lahat ng iniutos ng Diyos sa kaniya. Gayung-gayon ang ginawa niya.

Genesis  7 : 1 - 24

7 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova kay Noe: “Pumasok ka, ikaw at ang iyong buong sambahayan, sa loob ng arka, sapagkat ikaw ang nakita kong matuwid sa harap ko sa gitna ng salinlahing ito. 2 Sa bawat malinis na hayop ay kumuha ka para sa iyo ng tigpipito, ang barako at ang kapareha nito; at sa bawat hayop na hindi malinis ay dalawa lamang, ang barako at ang kapareha nito; 3 gayundin sa mga lumilipad na nilalang sa langit ay tigpipito, lalaki at babae, upang maingatang buháy ang supling sa ibabaw ng buong lupa. 4 Sapagkat pitong araw na lamang at magpapaulan ako sa ibabaw ng lupa nang apatnapung araw at apatnapung gabi; at papawiin ko ang lahat ng bagay na umiiral na aking ginawa mula sa ibabaw ng lupa.” 5 At ginawa ni Noe ang ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova sa kaniya.

6 At si Noe ay anim na raang taóng gulang nang ang delubyo ng tubig ay maganap sa lupa. 7 Kaya pumasok si Noe sa arka, at kasama niya ang kaniyang mga anak at ang kaniyang asawa at ang mga asawa ng kaniyang mga anak, bago ang tubig ng delubyo. 8 Sa bawat malinis na hayop at sa bawat hayop na hindi malinis at sa mga lumilipad na nilalang at sa bawat bagay na gumagala sa lupa, 9 sila ay pumasok nang dala-dalawa kay Noe sa loob ng arka, lalaki at babae, gaya ng iniutos ng Diyos kay Noe. 10 At nangyari, pagkaraan ng pitong araw ay dumating ang tubig ng delubyo sa ibabaw ng lupa.

11 Noong ikaanim na raang taon ng buhay ni Noe, nang ikalawang buwan, noong ikalabimpitong araw ng buwan, nang araw na ito ay bumuka ang lahat ng bukal ng malawak na matubig na kalaliman at nabuksan ang mga pintuan ng tubig ng langit. 12 At ang ulan sa ibabaw ng lupa ay nagpatuloy nang apatnapung araw at apatnapung gabi. 13 Nang araw ring iyon ay pumasok sa arka si Noe, at sina Sem, Ham at Japet, na mga anak ni Noe, at ang asawa ni Noe at ang tatlong asawa ng kaniyang mga anak na kasama niya; 14 sila at bawat mailap na hayop ayon sa uri nito, at bawat maamong hayop ayon sa uri nito, at bawat gumagalang hayop na gumagala sa lupa ayon sa uri nito, at bawat lumilipad na nilalang ayon sa uri nito, bawat ibon, bawat may-pakpak na nilalang. 15 At patuloy silang pumaroon kay Noe sa loob ng arka, dala-dalawa, mula sa bawat uri ng laman na may puwersa ng buhay. 16 At yaong mga pumapasok, lalaki at babae mula sa bawat uri ng laman, ay pumasok, gaya ng iniutos ng Diyos sa kaniya. Pagkatapos ay isinara ni Jehova ang pinto sa likuran niya.

17 At ang delubyo ay nagpatuloy nang apatnapung araw sa ibabaw ng lupa, at ang tubig ay patuloy na lumaki at pinasimulan nitong iangat ang arka at iyon ay lumutang nang mataas sa ibabaw ng lupa. 18 At ang tubig ay umapaw at lumaking lubha sa ibabaw ng lupa, ngunit ang arka ay nanatiling nakalutang sa ibabaw ng tubig. 19 At ang tubig ay umapaw sa lupa nang napakatindi anupat ang lahat ng matataas na bundok na nasa silong ng buong langit ay natakpan. 20 Inapawan ng tubig ang mga iyon hanggang sa labinlimang siko at ang mga bundok ay natakpan.

21 Kaya ang lahat ng laman na gumagala sa ibabaw ng lupa ay pumanaw, mula sa mga lumilipad na nilalang at mula sa maaamong hayop at mula sa maiilap na hayop at mula sa lahat ng kulupon na nagkukulupon sa ibabaw ng lupa, at ang lahat ng tao. 22 Ang lahat ng may hininga ng puwersa ng buhay sa mga butas ng kaniyang ilong, samakatuwid ay lahat ng nasa tuyong lupa, ay namatay. 23 Sa gayon ay pinawi niya ang bawat bagay na umiiral na nasa ibabaw ng lupa, mula sa tao hanggang sa hayop, hanggang sa gumagalang hayop at hanggang sa lumilipad na nilalang sa langit, at sila ay napawi mula sa lupa; at tanging si Noe at yaong mga kasama niya sa arka ang nanatiling buháy. 24 At ang tubig ay patuloy na umapaw sa lupa nang isang daan at limampung araw.

Genesis  9 : 1 - 29

9 At pinagpala ng Diyos si Noe at ang kaniyang mga anak at sinabi sa kanila: “Magpalaanakin kayo at magpakarami at punuin ninyo ang lupa. 2 At pagkatakot sa inyo at pangingilabot sa inyo ang mananatili sa bawat nilalang na buháy sa lupa at sa bawat lumilipad na nilalang sa langit, sa bawat bagay na gumagala sa lupa, at sa lahat ng isda sa dagat. Sa inyong kamay sila ibinibigay ngayon. 3 Bawat gumagalang hayop na buháy ay magiging pagkain para sa inyo. Gaya ng luntiang pananim, ibinibigay kong lahat iyon sa inyo. 4 Tanging ang laman na kasama ang kaluluwa nito—ang dugo nito—ang huwag ninyong kakainin. 5 At, bukod diyan, ang inyong dugo ng inyong mga kaluluwa ay sisingilin ko. Mula sa kamay ng bawat nilalang na buháy ay sisingilin ko iyon; at mula sa kamay ng tao, mula sa kamay ng bawat isa na kaniyang kapatid, ay sisingilin ko ang kaluluwa ng tao. 6 Sinumang magbububo ng dugo ng tao, sa pamamagitan ng tao ay ibububo ang kaniyang sariling dugo, sapagkat ayon sa larawan ng Diyos ay ginawa niya ang tao. 7 At kung tungkol sa inyo, magpalaanakin kayo at magpakarami, pagkulupunan ninyo ang lupa at magpakarami kayo roon.”

8 At sinabi ng Diyos kay Noe at sa kaniyang mga anak na kasama niya: 9 “At kung tungkol sa akin, narito, itinatatag ko ang aking tipan sa inyo at sa inyong supling na kasunod ninyo, 10 at sa bawat kaluluwang buháy na kasama ninyo, sa mga ibon, sa mga hayop at sa lahat ng nilalang na buháy sa lupa na kasama ninyo, mula sa lahat niyaong mga lumalabas sa arka hanggang sa bawat nilalang na buháy sa lupa. 11 Oo, itinatatag ko ang aking tipan sa inyo: Hindi na lilipulin pa ang lahat ng laman sa pamamagitan ng tubig ng isang delubyo, at hindi na magkakaroon pa ng delubyo na sisira sa lupa.”

12 At isinusog ng Diyos: “Ito ang tanda ng tipan na aking ibinibigay sa pagitan ko at ninyo at ng bawat kaluluwang buháy na kasama ninyo, para sa mga salinlahi hanggang sa panahong walang takda. 13 Ang aking bahaghari ay ibinibigay ko sa ulap, at ito ay magiging tanda ng tipan sa pagitan ko at ng lupa. 14 At mangyayari nga na kapag ako ay magdadala ng ulap sa ibabaw ng lupa, kung magkagayon ay tiyak na lilitaw ang bahaghari sa ulap. 15 At tiyak na maaalaala ko ang aking tipan sa pagitan ko at ninyo at ng bawat kaluluwang buháy sa lahat ng laman; at ang tubig ay hindi na magiging delubyo na lilipol sa lahat ng laman. 16 At ang bahaghari ay lilitaw sa ulap, at tiyak na makikita ko iyon upang alalahanin ang tipan hanggang sa panahong walang takda sa pagitan ng Diyos at ng bawat kaluluwang buháy sa lahat ng laman na nasa ibabaw ng lupa.”

17 At inulit ng Diyos kay Noe: “Ito ang tanda ng tipan na itinatatag ko sa pagitan ko at ng lahat ng laman na nasa ibabaw ng lupa.”

18 At ang mga anak ni Noe na lumabas mula sa arka ay sina Sem at Ham at Japet. At si Ham ang ama ni Canaan. 19 Ang tatlong ito ang mga anak ni Noe, at mula sa mga ito ay nangalat ang populasyon ng buong lupa.

20 At si Noe ay nagpasimula bilang isang magsasaka at nagtanim ng isang ubasan. 21 At siya ay nagsimulang uminom ng alak at nalango, kaya naghubad siya sa loob ng kaniyang tolda. 22 Nang maglaon ay nakita ni Ham na ama ni Canaan ang kahubaran ng kaniyang ama at sinabi iyon sa kaniyang dalawang kapatid na nasa labas. 23 Dahil doon ay kumuha sina Sem at Japet ng isang balabal at inilagay sa balikat nilang dalawa at lumakad nang paatras. Sa gayon ay tinakpan nila ang kahubaran ng kanilang ama, habang ang kanilang mga mukha ay patalikod, at hindi nila nakita ang kahubaran ng kanilang ama.

24 Nang dakong huli ay nagising si Noe mula sa pagkalango niya sa alak at nalaman niya ang ginawa sa kaniya ng kaniyang bunsong anak. 25 Dahil dito ay sinabi niya:

“Sumpain si Canaan.

Siya ang maging pinakamababang alipin sa kaniyang mga kapatid.”

26 At isinusog niya:

“Pagpalain si Jehova, ang Diyos ni Sem,

At si Canaan ay maging alipin niya.

27 Pagkalooban nawa ng Diyos si Japet ng sapat na dako,

At tumahan siya sa mga tolda ni Sem.

Si Canaan ay maging alipin niya rin.”

28 At si Noe ay nabuhay pa nang tatlong daan at limampung taon pagkatapos ng delubyo. 29 Kaya ang lahat ng mga araw ni Noe ay umabot ng siyam na raan at limampung taon at siya ay namatay.

Genesis  10 : 1 - 32

10 At ito ang kasaysayan ng mga anak ni Noe, sina Sem, Ham at Japet.

At sila ay nagsimulang magkaroon ng mga anak pagkatapos ng delubyo. 2 Ang mga anak ni Japet ay sina Gomer at Magog at Madai at Javan at Tubal at Mesec at Tiras.

3 At ang mga anak ni Gomer ay sina Askenaz at Ripat at Togarma.

4 At ang mga anak ni Javan ay sina Elisa at Tarsis, Kitim at Dodanim.

5 Mula sa mga ito ang populasyon ng mga isla ng mga bansa ay nangalat sa kanilang mga lupain, bawat isa ayon sa wika nito, ayon sa kani-kanilang pamilya, sa kani-kanilang mga bansa.

6 At ang mga anak ni Ham ay sina Cus at Mizraim at Put at Canaan.

7 At ang mga anak ni Cus ay sina Seba at Havila at Sabta at Raama at Sabteca.

At ang mga anak ni Raama ay sina Sheba at Dedan.

8 At naging anak ni Cus si Nimrod. Siya ang nagpasimuno sa pagiging makapangyarihan sa lupa. 9 Itinanghal niya ang kaniyang sarili bilang makapangyarihang mangangaso na salansang kay Jehova. Iyan ang dahilan kung bakit may kasabihan: “Gaya ni Nimrod na isang makapangyarihang mangangaso na salansang kay Jehova.” 10 At ang pasimula ng kaniyang kaharian ay ang Babel at Erec at Acad at Calne, sa lupain ng Sinar. 11 Mula sa lupaing iyon ay humayo siya patungong Asirya at itinayo niya ang Nineve at ang Rehobot-Ir at ang Cala 12 at ang Resen sa pagitan ng Nineve at ng Cala: ito ang dakilang lunsod.

13 At naging anak ni Mizraim sina Ludim at Anamim at Lehabim at Naptuhim 14 at Patrusim at Casluhim (na pinanggalingan ng mga Filisteo) at Captorim.

15 At naging anak ni Canaan si Sidon na kaniyang panganay at si Het 16 at ang Jebusita at ang Amorita at ang Girgasita 17 at ang Hivita at ang Arkeo at ang Sinita 18 at ang Arvadita at ang Zemarita at ang Hamateo; at pagkatapos ay nangalat ang mga pamilya ng Canaanita. 19 Kaya ang hangganan ng Canaanita ay naging mula sa Sidon hanggang sa Gerar, malapit sa Gaza, hanggang sa Sodoma at Gomorra at Adma at Zeboiim, malapit sa Lasa. 20 Ito ang mga anak ni Ham ayon sa kanilang mga pamilya, ayon sa kanilang mga wika, sa kanilang mga lupain, ayon sa kanilang mga bansa.

21 At kay Sem, na ninuno ng lahat ng mga anak ni Eber, na kapatid ni Japet na pinakamatanda, ay mayroon ding supling na isinilang. 22 Ang mga anak ni Sem ay sina Elam at Asur at Arpacsad at Lud at Aram.

23 At ang mga anak ni Aram ay sina Uz at Hul at Geter at Mas.

24 At naging anak ni Arpacsad si Shela, at naging anak ni Shela si Eber.

25 At si Eber ay nagkaanak ng dalawang lalaki. Ang pangalan ng isa ay Peleg, sapagkat nang kaniyang mga araw ay nabahagi ang lupa; at ang pangalan ng kaniyang kapatid ay Joktan.

26 At naging anak ni Joktan sina Almodad at Selep at Hazarmavet at Jera 27 at Hadoram at Uzal at Dikla 28 at Obal at Abimael at Sheba 29 at Opir at Havila at Jobab; ang lahat ng ito ang mga anak ni Joktan.

30 At ang dakong tinatahanan nila ay umabot mula sa Mesa hanggang sa Separ, na bulubunduking pook ng Silangan.

31 Ito ang mga anak ni Sem ayon sa kanilang mga pamilya, ayon sa kanilang mga wika, sa kanilang mga lupain, ayon sa kanilang mga bansa.

32 Ito ang mga pamilya ng mga anak ni Noe ayon sa kanilang mga angkan, ayon sa kanilang mga bansa, at mula sa mga ito ay nangalat sa lupa ang mga bansa pagkatapos ng delubyo.

Genesis  12 : 1 - 20

12 At sinabi ni Jehova kay Abram: “Yumaon ka sa iyong lakad mula sa iyong lupain at mula sa iyong mga kamag-anak at mula sa bahay ng iyong ama patungo sa lupain na ipakikita ko sa iyo; 2 at gagawa ako ng isang dakilang bansa mula sa iyo at pagpapalain kita at padadakilain ko ang iyong pangalan; at ikaw ay maging isang pagpapala. 3 At pagpapalain ko yaong mga nagpapala sa iyo, at siya na sumusumpa sa iyo ay susumpain ko, at tiyak na pagpapalain ng lahat ng pamilya sa lupa ang kanilang sarili sa pamamagitan mo.”

4 Sa gayon ay humayo si Abram gaya ng sinalita ni Jehova sa kaniya, at si Lot ay sumama sa kaniya. At si Abram ay pitumpu’t limang taóng gulang nang umalis siya mula sa Haran. 5 Kaya kinuha ni Abram si Sarai na kaniyang asawa at si Lot na anak ng kaniyang kapatid at ang lahat ng pag-aari na kanilang natipon at ang mga kaluluwa na kanilang kinuha sa Haran, at sila ay umalis upang pumaroon sa lupain ng Canaan. Nang dakong huli ay dumating sila sa lupain ng Canaan. 6 At nilibot ni Abram ang lupain hanggang sa kinaroroonan ng Sikem, malapit sa malalaking punungkahoy ng More; at nang panahong iyon ay nasa lupain ang Canaanita. 7 Si Jehova ngayon ay nagpakita kay Abram at nagsabi: “Sa iyong binhi ay ibibigay ko ang lupaing ito.” Pagkatapos ay nagtayo siya roon ng isang altar para kay Jehova, na nagpakita sa kaniya. 8 Nang maglaon ay lumipat siya mula roon patungo sa bulubunduking pook sa dakong silangan ng Bethel at itinayo ang kaniyang tolda na nasa kanluran ang Bethel at nasa silangan ang Ai. Nang magkagayon ay nagtayo siya roon ng isang altar para kay Jehova at nagsimulang tumawag sa pangalan ni Jehova. 9 Pagkatapos ay naglikas ng kampo si Abram, na nagpapalipat-lipat ng kampamento patungong Negeb.

10 At nagkaroon ng isang taggutom sa lupain at si Abram ay lumusong patungong Ehipto upang manirahan doon bilang dayuhan, sapagkat matindi ang taggutom sa lupain. 11 At nangyari, nang malapit na siyang pumasok sa Ehipto, sinabi nga niya kay Sarai na kaniyang asawa: “Pakisuyo, ngayon! nalalaman kong lubos na ikaw ay isang babaing maganda ang anyo. 12 Kaya talagang mangyayari na makikita ka ng mga Ehipsiyo at magsasabi, ‘Ito ang kaniyang asawa.’ At tiyak na papatayin nila ako, ngunit ikaw ay iingatan nilang buháy. 13 Pakisuyong sabihin mo na ikaw ay aking kapatid, upang mapabuti ako dahil sa iyo, at ang kaluluwa ko ay tiyak na mabubuhay dahilan sa iyo.”

14 Kaya nangyari, nang pumasok si Abram sa Ehipto, nakita ng mga Ehipsiyo ang babae, na siya ay napakaganda. 15 At nakita rin siya ng mga prinsipe ni Paraon at pinasimulan nilang purihin siya kay Paraon, anupat ang babae ay dinala sa bahay ni Paraon. 16 At pinakitunguhan niya nang mabuti si Abram dahil sa kaniya, at nagkaroon siya ng mga tupa at mga baka at mga asno at mga alilang lalaki at mga alilang babae at mga asnong babae at mga kamelyo. 17 Nang magkagayon ay pinasapitan ni Jehova si Paraon at ang kaniyang sambahayan ng malalaking salot dahil kay Sarai, na asawa ni Abram. 18 Dahil dito ay tinawag ni Paraon si Abram at sinabi: “Ano itong ginawa mo sa akin? Bakit hindi mo sinabi sa akin na siya ay iyong asawa? 19 Bakit mo sinabing, ‘Siya ay kapatid ko,’ anupat kukunin ko na sana siya bilang aking asawa? At ngayon ay narito ang iyong asawa. Kunin mo siya at yumaon ka!” 20 At nag-utos si Paraon sa mga lalaki may kinalaman sa kaniya, at sinamahan nila siya at ang kaniyang asawa at ang lahat ng kaniyang pag-aari.

Genesis  13 : 1 - 18

13 Pagkaraan niyaon ay umahon si Abram mula sa Ehipto, siya at ang kaniyang asawa at ang lahat ng kaniyang tinatangkilik, at si Lot na kasama niya, patungo sa Negeb. 2 At si Abram ay lubhang sagana sa mga hayop at sa pilak at sa ginto. 3 At yumaon siyang palipat-lipat ng kampamento mula sa Negeb at patungo sa Bethel, hanggang sa dakong kinaroroonan ng kaniyang tolda noong una sa pagitan ng Bethel at Ai, 4 hanggang sa dako ng altar na ginawa niya roon noong una; at doon ay tumawag si Abram sa pangalan ni Jehova.

5 At si Lot, na sumama kay Abram, ay nagmamay-ari rin ng mga tupa at mga baka at mga tolda. 6 Kaya hindi nakayanan ng lupain na manahanan silang magkakasama, sapagkat ang kanilang mga pag-aari ay dumami at hindi sila makapanahanang magkakasama. 7 At bumangon ang isang away sa pagitan ng mga tagapagpastol ng mga alagang hayop ni Abram at ng mga tagapagpastol ng mga alagang hayop ni Lot; at nang panahong iyon ay nananahanan sa lupain ang Canaanita at ang Perizita. 8 Kaya sinabi ni Abram kay Lot: “Pakisuyo, huwag magpatuloy ang anumang awayan sa pagitan natin at sa pagitan ng aking mga tagapag-alaga ng kawan at ng iyong mga tagapag-alaga ng kawan, sapagkat tayong mga lalaki ay magkakapatid. 9 Hindi ba ang buong lupain ay nakalaan sa iyo? Pakisuyo, humiwalay ka sa akin. Kung paroroon ka sa kaliwa, kung gayon ay paroroon ako sa kanan; ngunit kung paroroon ka sa kanan, kung gayon ay paroroon ako sa kaliwa.” 10 Kaya itiningin ni Lot ang kaniyang mga mata at nakita ang buong Distrito ng Jordan, na lahat niyaon ay isang pook na natutubigang mainam bago winasak ni Jehova ang Sodoma at Gomorra, tulad ng hardin ni Jehova, tulad ng lupain ng Ehipto hanggang sa Zoar. 11 Nang magkagayon ay pinili ni Lot para sa kaniyang sarili ang buong Distrito ng Jordan, at inilipat ni Lot ang kaniyang kampo sa dakong silangan. Kaya humiwalay sila sa isa’t isa. 12 Si Abram ay nanahanan sa lupain ng Canaan, ngunit si Lot ay nanahanan sa gitna ng mga lunsod ng Distrito. Nang dakong huli ay nagtayo siya ng tolda malapit sa Sodoma. 13 At ang mga lalaki ng Sodoma ay masasama at talamak na mga makasalanan laban kay Jehova.

14 At sinabi ni Jehova kay Abram pagkatapos na humiwalay si Lot sa kaniya: “Itingin mo ang iyong mga mata, pakisuyo, at tumanaw ka mula sa dako na kinaroroonan mo, sa gawing hilaga at sa gawing timog at sa gawing silangan at sa gawing kanluran, 15 sapagkat ang buong lupain na iyong tinitingnan, sa iyo at sa iyong binhi ay ibibigay ko iyon hanggang sa panahong walang takda. 16 At gagawin kong tulad ng mga butil ng alabok sa lupa ang iyong binhi, anupat, kung mabibilang ng tao ang mga butil ng alabok sa lupa, kung gayon ay matutuos ang dami ng iyong binhi. 17 Tumindig ka, libutin mo ang lupain sa buong haba niyaon at sa buong lapad niyaon, sapagkat ibibigay ko iyon sa iyo.” 18 Kaya si Abram ay nagpatuloy na manirahan sa mga tolda. Nang maglaon ay dumating siya at nanahanan sa gitna ng malalaking punungkahoy ng Mamre, na nasa Hebron; at doon ay nagtayo siya ng isang altar para kay Jehova.

Genesis  14 : 1 - 24

14 At nangyari nang mga araw nina Amrapel na hari ng Sinar, Ariok na hari ng Elasar, Kedorlaomer na hari ng Elam, at Tidal na hari ng Goiim, 2 na ang mga ito ay nakipagdigma kay Bera na hari ng Sodoma, at kina Birsa na hari ng Gomorra, Sinab na hari ng Adma, at Semeber na hari ng Zeboiim, at sa hari ng Bela (na siyang Zoar). 3 Ang lahat ng ito ay humayo bilang magkakaalyado sa Mababang Kapatagan ng Sidim, na siyang Dagat Asin.

4 Labindalawang taon silang naglingkod kay Kedorlaomer, ngunit nang ikalabintatlong taon ay naghimagsik sila. 5 At nang ikalabing-apat na taon ay dumating si Kedorlaomer, at gayundin ang mga hari na kasama niya, at tinalo nila ang mga Repaim sa Asterot-karnaim, at ang mga Zuzim sa Ham, at ang mga Emim sa Save-kiriataim, 6 at ang mga Horita sa kanilang bundok ng Seir, hanggang sa El-paran, na nasa ilang. 7 Nang magkagayon ay bumalik sila at pumaroon sa En-mispat, na siyang Kades, at tinalo ang buong kaparangan ng mga Amalekita at gayundin ang mga Amorita na tumatahan sa Hazazon-tamar.

8 Sa pagkakataong ito ay humayo ang hari ng Sodoma, at gayundin ang hari ng Gomorra at ang hari ng Adma at ang hari ng Zeboiim at ang hari ng Bela (na siyang Zoar), at sila ay humanay sa pagbabaka laban sa kanila sa Mababang Kapatagan ng Sidim, 9 laban kina Kedorlaomer na hari ng Elam at Tidal na hari ng Goiim at Amrapel na hari ng Sinar at Ariok na hari ng Elasar; apat na hari laban sa lima. 10 At ang Mababang Kapatagan ng Sidim ay punô ng mga hukay ng bitumen; at ang mga hari ng Sodoma at Gomorra ay tumakas at nahulog sa mga iyon, at yaong mga naiwan ay tumakas patungo sa bulubunduking pook. 11 Nang magkagayon ay kinuha ng mga nagtagumpay ang lahat ng pag-aari ng Sodoma at Gomorra at ang lahat ng kanilang pagkain at yumaon. 12 Kinuha rin nila si Lot na anak ng kapatid ni Abram at ang kaniyang mga pag-aari at yumaon. Siya noon ay nananahanan sa Sodoma.

13 Pagkatapos ay dumating ang isang tao na nakatakas at nagsabi kay Abram na Hebreo. Siya noon ay nagtatabernakulo sa gitna ng malalaking punungkahoy ni Mamre na Amorita, na kapatid ni Escol at kapatid ni Aner; at sila ay mga kakampi ni Abram. 14 Sa gayon ay narinig ni Abram na nabihag ang kaniyang kapatid. Dahil dito ay pinisan niya ang kaniyang mga sinanay na lalaki, na tatlong daan at labingwalong alipin na ipinanganak sa kaniyang sambahayan, at tinugis nila sila hanggang sa Dan. 15 At sa gabi ay hinati-hati niya ang kaniyang mga pangkat, siya at ang kaniyang mga alipin, laban sa kanila, at sa gayon ay tinalo niya sila at ipinagpatuloy ang pagtugis sa kanila hanggang sa Hoba, na nasa hilaga ng Damasco. 16 At binawi niya ang lahat ng pag-aari, at binawi rin niya si Lot na kaniyang kapatid at ang kaniyang mga pag-aari at gayundin ang mga babae at ang bayan.

17 Nang magkagayon ay lumabas ang hari ng Sodoma upang salubungin siya pagkabalik niya matapos na talunin si Kedorlaomer at ang mga hari na kasama niya, sa Mababang Kapatagan ng Save, na siyang Mababang Kapatagan ng hari. 18 At si Melquisedec na hari ng Salem ay naglabas ng tinapay at alak, at siya ay saserdote ng Kataas-taasang Diyos. 19 Nang magkagayon ay pinagpala niya siya at sinabi:

“Pagpalain si Abram ng Kataas-taasang Diyos,

Ang Maygawa ng langit at lupa;

20 At pagpalain ang Kataas-taasang Diyos,

Na siyang nagbigay ng iyong mga maniniil sa iyong kamay!”

Sa gayon ay binigyan siya ni Abram ng ikasampu ng lahat ng bagay.

21 Pagkatapos ay sinabi ng hari ng Sodoma kay Abram: “Ibigay mo sa akin ang mga kaluluwa, ngunit kunin mo ang mga pag-aari para sa iyo.” 22 Dahil dito ay sinabi ni Abram sa hari ng Sodoma: “Itinataas ko ang aking kamay bilang panunumpa kay Jehova na Kataas-taasang Diyos, na Maygawa ng langit at lupa, 23 na, mula sa isang sinulid hanggang sa isang sintas ng sandalyas, wala, wala akong kukunin mula sa anumang bagay na iyo, upang hindi mo sabihin, ‘Ako ang nagpayaman kay Abram.’ 24 Wala para sa akin! Maliban lamang sa nakain na ng mga kabataang lalaki, at sa bahagi ng mga lalaking sumama sa akin, sina Aner, Escol at Mamre—pakunin mo sila ng kanilang bahagi.”

Genesis  17 : 1 - 27

17 Nang si Abram ay maging siyamnapu’t siyam na taóng gulang, si Jehova ay nagpakita kay Abram at nagsabi sa kaniya: “Ako ang Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat. Lumakad ka sa harap ko at ikaw ay maging walang pagkukulang. 2 At ibibigay ko ang aking tipan sa pagitan ko at sa iyo, upang maparami kita nang pagkarami-rami.”

3 Dahil dito ay isinubsob ni Abram ang kaniyang mukha, at ang Diyos ay patuloy na nagsalita sa kaniya, na sinasabi: 4 “Kung tungkol sa akin, narito! ang aking tipan ay sumasaiyo, at ikaw ay tiyak na magiging ama ng pulutong ng mga bansa. 5 At ang pangalan mo ay hindi na tatawaging Abram, at ang pangalan mo ay magiging Abraham, sapagkat gagawin kitang ama ng pulutong ng mga bansa. 6 At gagawin kitang lubhang palaanakin at gagawin kitang mga bansa, at mga hari ang lalabas mula sa iyo.

7 “At tutuparin ko ang aking tipan sa pagitan ko at sa iyo at sa iyong binhi na kasunod mo ayon sa kanilang mga salinlahi bilang tipan hanggang sa panahong walang takda, upang ako ay maging Diyos sa iyo at sa iyong binhi na kasunod mo. 8 At ibibigay ko sa iyo at sa iyong binhi na kasunod mo ang lupain na iyong pinanirahan bilang dayuhan, ang buong lupain nga ng Canaan, bilang pag-aari hanggang sa panahong walang takda; at ako ay magiging Diyos nila.”

9 At sinabi pa ng Diyos kay Abraham: “Kung tungkol sa iyo, iingatan mo ang aking tipan, ikaw at ang iyong binhi na kasunod mo ayon sa kanilang mga salinlahi. 10 Ito ang aking tipan na iingatan ninyo, sa pagitan ko at ninyo, maging ng iyong binhi na kasunod mo: Ang bawat lalaki sa inyo ay dapat magpatuli. 11 At kayo ay dapat magpatuli ng laman ng inyong mga dulong-balat, at ito ay magsisilbing tanda ng tipan sa pagitan ko at ninyo. 12 At ang bawat lalaki sa inyo na walong araw ang gulang ay dapat tuliin, ayon sa inyong mga salinlahi, sinumang ipinanganak sa bahay at sinumang binili ng salapi mula sa sinumang banyaga na hindi mula sa iyong binhi. 13 Ang bawat lalaking ipinanganak sa iyong bahay at ang bawat lalaking binili ng iyong salapi ay walang pagsalang dapat magpatuli; at ang aking tipan sa inyong laman ay magsisilbing tipan hanggang sa panahong walang takda. 14 At ang lalaking di-tuli na hindi magpapatuli ng laman ng kaniyang dulong-balat, ang kaluluwa ngang iyon ay lilipulin mula sa kaniyang bayan. Sinira niya ang aking tipan.”

15 At sinabi ng Diyos kay Abraham: “Kung tungkol kay Sarai na iyong asawa, huwag mong tawaging Sarai ang kaniyang pangalan, sapagkat Sara ang kaniyang pangalan. 16 At pagpapalain ko siya at bibigyan din kita ng isang anak na lalaki mula sa kaniya; at pagpapalain ko siya at siya ay magiging mga bansa; mga hari ng mga bayan ang magmumula sa kaniya.” 17 Dahil dito ay isinubsob ni Abraham ang kaniyang mukha at nagsimulang tumawa at nagsabi sa kaniyang puso: “Ang isang lalaki ba na isang daang taóng gulang ay magkakaroon pa ng anak na isisilang, at si Sara ba, oo, ang isang babae ba na siyamnapung taóng gulang ay magsisilang pa?”

18 Pagkatapos ay sinabi ni Abraham sa tunay na Diyos: “O mabuhay sana si Ismael sa harap mo!” 19 Dito ay sinabi ng Diyos: “Si Sara na iyong asawa ay tunay ngang manganganak sa iyo ng isang lalaki, at tatawagin mong Isaac ang kaniyang pangalan. At itatatag ko ang aking tipan sa kaniya bilang tipan hanggang sa panahong walang takda sa kaniyang binhi na kasunod niya. 20 Ngunit kung tungkol kay Ismael ay narinig kita. Narito! Pagpapalain ko siya at gagawin ko siyang palaanakin at pararamihin ko siya nang lubhang napakarami. Siya ay tiyak na pagmumulan ng labindalawang pinuno, at gagawin ko siyang isang dakilang bansa. 21 Gayunman, ang aking tipan ay itatatag ko kay Isaac, na siyang ipanganganak ni Sara sa iyo sa takdang panahong ito sa susunod na taon.”

22 Sa gayon ay tinapos ng Diyos ang pakikipag-usap sa kaniya at pumaitaas mula kay Abraham. 23 Pagkatapos ay kinuha ni Abraham si Ismael na kaniyang anak at ang lahat ng lalaking ipinanganak sa kaniyang bahay at ang lahat ng binili ng kaniyang salapi, ang lahat ng lalaki sa mga lalaking mula sa sambahayan ni Abraham, at tinuli niya ang laman ng kanilang mga dulong-balat nang mismong araw na iyon, gaya ng sinalita ng Diyos sa kaniya. 24 At si Abraham ay siyamnapu’t siyam na taóng gulang nang magpatuli siya ng laman ng kaniyang dulong-balat. 25 At si Ismael na kaniyang anak ay labintatlong taóng gulang nang magpatuli siya ng laman ng kaniyang dulong-balat. 26 Nang mismong araw na iyon ay nagpatuli si Abraham, at gayundin si Ismael na kaniyang anak. 27 At ang lahat ng lalaking mula sa kaniyang sambahayan, ang sinumang ipinanganak sa bahay at ang sinumang binili ng salapi mula sa banyaga, ay nagpatuling kasama niya.

Genesis  18 : 1 - 33

18 Pagkatapos ay nagpakita si Jehova sa kaniya sa gitna ng malalaking punungkahoy ng Mamre, habang siya ay nakaupo sa pasukan ng tolda nang kainitan ng araw. 2 Nang itingin niya ang kaniyang mga mata, siya nga ay nagmasid at narito, may tatlong lalaking nakatayo na may kalayuan sa kaniya. Nang makita niya sila ay tumakbo siya upang salubungin sila mula sa pasukan ng tolda at yumukod siya sa lupa. 3 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Jehova, kung ako ngayon ay nakasumpong ng lingap sa iyong paningin, pakisuyong huwag mong lampasan ang iyong lingkod. 4 Hayaan ninyong makakuha ng kaunting tubig, pakisuyo, at pahugasan ninyo ang inyong mga paa. Pagkatapos ay humilig kayo sa ilalim ng punungkahoy. 5 At hayaan ninyong kumuha ako ng isang piraso ng tinapay, at paginhawahin ang inyong mga puso. Pagkatapos ay makayayaon na kayo, sapagkat iyan ang dahilan kung bakit kayo dumaan dito sa inyong lingkod.” Dahil dito ay sinabi nila: “Sige. Maaari mong gawin ang gaya ng iyong sinalita.”

6 Kaya si Abraham ay nagmadaling tumungo sa tolda kay Sara at nagsabi: “Magmadali ka! Kumuha ka ng tatlong takal na seah ng mainam na harina, lamasin mo ang masa at gumawa ka ng mga tinapay na bilog.” 7 Pagkatapos ay tumakbo si Abraham sa bakahan at kumuha ng isang bata pa at mabuting guyang toro at ibinigay iyon sa tagapaglingkod, at nagmadali siya upang maihanda iyon. 8 Nang magkagayon ay kumuha siya ng mantikilya at gatas at ang guyang toro na ipinahanda niya at inihain niya iyon sa harap nila. Pagkatapos ay nanatili siyang nakatayo sa tabi nila sa ilalim ng punungkahoy habang sila ay kumakain.

9 Sila ngayon ay nagsabi sa kaniya: “Nasaan si Sara na iyong asawa?” Dito ay sinabi niya: “Narito sa tolda!” 10 Kaya nagpatuloy siya: “Tiyak na babalik ako sa iyo sa susunod na taon sa ganitong panahon, at, narito! si Sara na iyong asawa ay magkakaroon ng isang anak na lalaki.” At nakikinig si Sara sa pasukan ng tolda, at iyon ay nasa likuran ng lalaki. 11 At sina Abraham at Sara ay matatanda na, na may kalaunan na sa mga taon. Si Sara ay huminto na sa pagkakaroon ng regla. 12 Kaya si Sara ay nagsimulang tumawa sa loob niya, na nagsasabi: “Pagkatapos na ako ay maging lipas na, talaga kayang magkakaroon ako ng kaluguran, bukod pa sa matanda na ang aking panginoon?” 13 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Abraham: “Bakit tumawa si Sara, na nagsasabi, ‘Talaga kaya at totoo kayang manganganak ako bagaman ako ay matanda na?’ 14 May anumang bagay ba na lubhang pambihira para kay Jehova? Sa takdang panahon ay babalik ako sa iyo, sa susunod na taon sa ganitong panahon, at si Sara ay magkakaroon ng isang anak na lalaki.” 15 Ngunit pinasimulang ikaila iyon ni Sara, na nagsasabi: “Hindi ako tumawa!” Sapagkat natatakot siya. Sa gayon ay sinabi niya: “Hindi! kundi ikaw nga ay tumawa.”

16 Sa kalaunan ay tumindig mula roon ang mga lalaki at tumingin sa Sodoma, at si Abraham ay naglalakad na kasama nila upang samahan sila. 17 At sinabi ni Jehova: “Ikukubli ko ba kay Abraham ang aking gagawin? 18 Aba, si Abraham ay tiyak na magiging isang bansang dakila at makapangyarihan, at pagpapalain ng lahat ng bansa sa lupa ang kanilang sarili sa pamamagitan niya. 19 Sapagkat kinilala ko siya upang utusan niya ang kaniyang mga anak at ang kaniyang sambahayan na kasunod niya na ingatan nila ang daan ni Jehova at isagawa ang katuwiran at kahatulan; upang tiyak na pangyarihin ni Jehova kay Abraham ang sinalita niya tungkol sa kaniya.”

20 Dahil dito ay sinabi ni Jehova: “Ang sigaw ng pagdaing tungkol sa Sodoma at Gomorra, oo, iyon ay malakas, at ang kanilang kasalanan, oo, iyon ay napakabigat. 21 Determinado nga akong bumaba upang makita ko kung talagang gumagawi sila ayon sa daing tungkol doon na dumating sa akin, at kung hindi ay malalaman ko iyon.”

22 At umalis mula roon ang mga lalaki at yumaon patungo sa Sodoma; ngunit kung tungkol kay Jehova, siya ay nakatayo pa sa harap ni Abraham. 23 Nang magkagayon ay lumapit si Abraham at nagsimulang magsabi: “Talaga bang lilipulin mo ang matuwid na kasama ng balakyot? 24 Ipagpalagay nang may limampung tao na matuwid sa gitna ng lunsod. Lilipulin mo ba sila, kung gayon, at hindi pagpapaumanhinan ang dako alang-alang sa limampung matuwid na nasa loob niyaon? 25 Malayong mangyari sa iyo na ikaw ay gagawi sa ganitong paraan upang patayin ang taong matuwid na kasama ng balakyot anupat kailangang mangyari sa taong matuwid ang gaya ng sa balakyot! Malayong mangyari sa iyo. Hindi ba yaong tama ang gagawin ng Hukom ng buong lupa?” 26 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova: “Kung makasusumpong ako sa Sodoma ng limampung tao na matuwid sa gitna ng lunsod ay pagpapaumanhinan ko ang buong dako dahil sa kanila.” 27 Ngunit si Abraham ay sumagot at nagsabi: “Pakisuyo, narito, nangahas akong magsalita kay Jehova, bagaman ako ay alabok at abo. 28 Ipagpalagay nang ang limampung matuwid ay magkulang ng lima. Wawasakin mo ba ang buong lunsod dahil sa lima?” Dito ay sinabi niya: “Hindi ko iyon wawasakin kung makasusumpong ako roon ng apatnapu’t lima.”

29 Ngunit muli pa siyang nagsalita sa kaniya at nagsabi: “Ipagpalagay nang apatnapu ang masumpungan doon.” Sinabi naman niya: “Hindi ko iyon gagawin dahil sa apatnapu.” 30 Ngunit nagpatuloy siya: “Pakisuyo, huwag nawang mag-init sa galit si Jehova, kundi hayaan akong magpatuloy sa pagsasalita: Ipagpalagay nang tatlumpu ang masumpungan doon.” Sinabi naman niya: “Hindi ko iyon gagawin kung makasusumpong ako roon ng tatlumpu.” 31 Ngunit nagpatuloy pa siya: “Pakisuyo, narito, nangahas akong magsalita kay Jehova: Ipagpalagay nang dalawampu ang masumpungan doon.” Sinabi naman niya: “Hindi ko iyon wawasakin dahil sa dalawampu.” 32 Nang dakong huli ay sinabi niya: “Pakisuyo, huwag nawang mag-init sa galit si Jehova, kundi hayaan akong magsalita nang minsan na lamang: Ipagpalagay nang sampu ang masumpungan doon.” Sinabi naman niya: “Hindi ko iyon wawasakin dahil sa sampu.” 33 Nang magkagayon ay yumaon si Jehova nang matapos siyang makapagsalita kay Abraham, at bumalik si Abraham sa kaniyang dako.

Genesis  19 : 1 - 38

19 At dumating ang dalawang anghel sa Sodoma nang kinagabihan, at si Lot ay nakaupo sa pintuang-daan ng Sodoma. Nang makita sila ni Lot, nang magkagayon ay tumindig siya upang salubungin sila at yumukod habang ang kaniyang mukha ay nakaharap sa lupa. 2 At sinabi niya: “Pakisuyo ngayon, mga panginoon ko, pakisuyo, bumaling kayo sa bahay ng inyong lingkod at manatili kayo nang magdamag at pahugasan ang inyong mga paa. Pagkatapos ay bumangon kayo nang maaga at humayo sa inyong lakad.” Dito ay sinabi nila: “Hindi, kundi sa liwasan kami mananatili nang magdamag.” 3 Ngunit siya ay lubhang mapilit sa kanila, kung kaya bumaling sila sa kaniya at pumasok sa kaniyang bahay. Nang magkagayon ay naghanda siya ng isang piging para sa kanila, at nagluto siya ng mga tinapay na walang pampaalsa, at sila ay kumain.

4 Bago sila makahiga, ang mga lalaki ng lunsod, ang mga lalaki ng Sodoma, ay pumalibot sa bahay, mula sa batang lalaki hanggang sa matandang lalaki, ang buong bayan bilang isang pangkat ng mang-uumog. 5 At patuloy silang tumatawag kay Lot at nagsasabi sa kaniya: “Nasaan ang mga lalaki na dumating sa iyo ngayong gabi? Ilabas mo sila sa amin upang kami ay makipagtalik sa kanila.”

6 Nang dakong huli ay nilabas sila ni Lot sa pasukan, ngunit isinara niya ang pinto sa likuran niya. 7 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Pakisuyo, mga kapatid ko, huwag kayong gumawi nang masama. 8 Pakisuyo, narito, mayroon akong dalawang anak na babae na hindi pa nakipagtalik sa lalaki. Pakisuyo, ilalabas ko sila sa inyo. Pagkatapos ay gawin ninyo sa kanila kung ano ang mabuti sa inyong paningin. Huwag lamang ninyong gawan ng anuman ang mga lalaking ito, sapagkat iyan ang dahilan kung bakit sila pumarito sa lilim ng aking bubong.” 9 Dahil dito ay sinabi nila: “Tumabi ka riyan!” At isinusog nila: “Ang isang taong ito ay pumarito upang manirahan bilang dayuhan at gayunma’y nag-aasta siyang hukom. Ngayon ay mas masama ang gagawin namin sa iyo kaysa sa kanila.” At ipinagtulakan nila nang matindi ang lalaki, si Lot, at lumapit upang sirain ang pinto. 10 Kaya iniunat ng mga lalaki ang kanilang mga kamay at ipinasok si Lot sa kanila, sa loob ng bahay, at isinara nila ang pinto. 11 Ngunit binulag nila ang mga lalaki na nasa pasukan ng bahay, mula sa pinakamababa hanggang sa pinakamataas, anupat nagpapakahirap sila sa paghahanap ng pasukan.

12 Nang magkagayon ay sinabi ng mga lalaki kay Lot: “Mayroon ka pa bang iba rito? Manugang na lalaki at ang iyong mga anak na lalaki at ang iyong mga anak na babae at ang lahat ng sa iyo sa lunsod, ilabas mo mula sa dakong ito! 13 Sapagkat wawasakin namin ang dakong ito, sa dahilang ang paghiyaw laban sa kanila ay lumakas sa harap ni Jehova, kung kaya isinugo kami ni Jehova upang wasakin ang lunsod.” 14 Kaya si Lot ay lumabas at nagsimulang magsalita sa kaniyang mga manugang na kukuha sa kaniyang mga anak, at patuloy niyang sinabi: “Tumindig kayo! Lumabas kayo mula sa dakong ito, sapagkat wawasakin ni Jehova ang lunsod!” Ngunit sa paningin ng kaniyang mga manugang ay waring tulad siya ng isang tao na nagbibiro.

15 Gayunman, nang magbukang-liwayway na, nang magkagayon ay pinag-apura ng mga anghel si Lot, na sinasabi: “Tumindig ka! Kunin mo ang iyong asawa at ang iyong dalawang anak na masusumpungan dito, dahil baka malipol ka sa kamalian ng lunsod!” 16 Nang siya ay nagluluwat pa, sa habag nga ni Jehova sa kaniya, sinunggaban ng mga lalaki ang kaniyang kamay at ang kamay ng kaniyang asawa at ang mga kamay ng kaniyang dalawang anak at inilabas nila siya at inilagay siya sa labas ng lunsod. 17 At nangyari, nang madala na nila sila sa may hangganan, siya ay nagsimulang magsabi: “Itakas mo ang iyong kaluluwa! Huwag kang lumingon sa likuran mo at huwag kang tumigil sa buong Distrito! Tumakas ka patungo sa bulubunduking pook dahil baka malipol ka!”

18 Nang magkagayon ay sinabi ni Lot sa kanila: “Pakisuyo, huwag ganiyan, Jehova! 19 Pakisuyo ngayon, ang iyong lingkod ay nakasumpong ng lingap sa iyong paningin kung kaya pinalalawak mo ang iyong maibiging-kabaitan, na ipinakikita mo sa akin upang ingatang buháy ang aking kaluluwa, ngunit ako—hindi ako makatatakas patungo sa bulubunduking pook dahil baka maabutan ako ng kapahamakan at tiyak na mamatay ako. 20 Pakisuyo ngayon, ang lunsod na ito ay malapit upang doon tumanan at iyon ay maliit na bagay lamang. Pakisuyo, maaari bang doon ako tumakas—hindi ba iyon ay maliit na bagay lamang?—at ang aking kaluluwa ay mananatiling buháy.” 21 Kaya sinabi niya sa kaniya: “Narito, ako ay nagpapakita sa iyo ng konsiderasyon maging sa bagay na ito, sa hindi ko paggiba sa lunsod na iyong sinalita. 22 Magmadali ka! Tumakas ka roon, sapagkat hindi ako makagagawa ng anuman hanggang sa makarating ka roon!” Iyan ang dahilan kung bakit niya tinawag na Zoar ang pangalan ng lunsod.

23 Ang araw ay sumikat na sa lupain nang si Lot ay dumating sa Zoar. 24 Nang magkagayon ay nagpaulan si Jehova ng asupre at apoy mula kay Jehova, mula sa langit, sa Sodoma at sa Gomorra. 25 Kaya giniba niya ang mga lunsod na ito, maging ang buong Distrito at ang lahat ng tumatahan sa mga lunsod at ang mga halaman sa lupa. 26 At ang kaniyang asawa ay nagsimulang lumingon mula sa likuran niya, at ito ay naging haliging asin.

27 At humayo si Abraham nang maaga sa kinaumagahan patungo sa dakong tinayuan niya sa harap ni Jehova. 28 Nang magkagayon ay tumingin siya sa dakong Sodoma at Gomorra at sa buong lupain ng Distrito at mayroon siyang nakita. Aba, narito, makapal na usok ang pumapailanlang mula sa lupain tulad ng makapal na usok ng isang hurnuhan! 29 At nangyari, nang wasakin ng Diyos ang mga lunsod ng Distrito ay iningatan ng Diyos sa isipan si Abraham anupat gumawa siya ng mga hakbang upang ilabas si Lot mula sa gitna ng kagibaan nang ginigiba ang mga lunsod na tinatahanan ni Lot.

30 Nang maglaon ay umahon si Lot mula sa Zoar at nagsimulang manahanan sa bulubunduking pook, at ang kaniyang dalawang anak ay kasama niya, sapagkat siya ay natakot na manahanan sa Zoar. Kaya siya ay nagsimulang manahanan sa isang yungib, siya at ang kaniyang dalawang anak. 31 At sinabi ng panganay sa nakababatang babae: “Ang ating ama ay matanda na at walang lalaki sa lupain upang sumiping sa atin ayon sa lakad ng buong lupa. 32 Halika, bigyan natin ang ating ama ng alak na maiinom at sumiping tayo sa kaniya at magpanatili ng supling mula sa ating ama.”

33 Kaya patuloy nilang binigyan ang kanilang ama ng alak na maiinom nang gabing iyon; pagkatapos ay pumasok ang panganay at sumiping sa kaniyang ama, ngunit hindi nito nalaman nang siya ay humiga at nang siya ay bumangon. 34 At nangyari nang sumunod na araw ay sinabi ng panganay sa nakababata: “Narito, ako ay sumiping sa aking ama kagabi. Bigyan natin siya ng alak na maiinom ngayong gabi rin. Pagkatapos ay pumasok ka, sumiping ka sa kaniya, at magpanatili tayo ng supling mula sa ating ama.” 35 Kaya paulit-ulit nilang binigyan ang kanilang ama ng alak na maiinom nang gabi ring iyon; pagkatapos ay bumangon ang nakababata at sumiping sa kaniya, ngunit hindi nito nalaman nang siya ay humiga at nang siya ay bumangon. 36 At ang mga anak ni Lot ay kapuwa nagdalang-tao mula sa kanilang ama. 37 Sa kalaunan ang panganay ay nanganak ng isang lalaki at tinawag na Moab ang pangalan nito. Siya ang ama ng Moab, hanggang sa araw na ito. 38 Kung tungkol sa nakababata, siya rin ay nagsilang ng isang anak na lalaki at pagkatapos ay tinawag na Ben-ami ang pangalan nito. Siya ang ama ng mga anak ni Ammon, hanggang sa araw na ito.

Genesis  23 : 1 - 20

23 At ang buhay ni Sara ay umabot ng isang daan at dalawampu’t pitong taon. Iyon ang mga taon ng buhay ni Sara. 2 Si Sara nga ay namatay sa Kiriat-arba, na siyang Hebron, sa lupain ng Canaan, at si Abraham ay pumaroon upang hagulhulan si Sara at upang tangisan siya. 3 Pagkatapos ay tumindig si Abraham mula sa harap ng kaniyang patay at nagsalita sa mga anak ni Het, na sinasabi: 4 “Ako ay isang naninirahang dayuhan at nakikipamayan sa gitna ninyo. Ibigay ninyo sa akin bilang pag-aari ang isang dakong libingan sa gitna ninyo upang mailibing ko ang aking patay at makubli sa aking paningin.” 5 Sa gayon ay sumagot kay Abraham ang mga anak ni Het, na nagsasabi sa kaniya: 6 “Pakinggan mo kami, panginoon ko. Ikaw ay isang pinuno ng Diyos sa gitna namin. Sa pinakapili sa aming mga dakong libingan ay ilibing mo ang iyong patay. Walang sinuman sa amin ang magkakait sa iyo ng kaniyang dakong libingan upang pigilan ang paglilibing sa iyong patay.”

7 Sa gayon ay tumindig si Abraham at yumukod sa mga katutubo, sa mga anak ni Het, 8 at nagsalita sa kanila, na sinasabi: “Kung sang-ayon ang inyong mga kaluluwa na ilibing ang aking patay upang makubli sa aking paningin, makinig kayo sa akin at himukin si Epron na anak ni Zohar para sa akin, 9 upang maibigay niya sa akin ang yungib ng Macpela, na kaniya, na nasa dulo ng kaniyang parang. Kapalit ng kabuuang dami ng pilak ay ibigay niya iyon sa akin sa gitna ninyo upang ariin ang isang dakong libingan.”

10 At nagkataon, si Epron ay nakaupong kasama ng mga anak ni Het. Kaya sumagot si Epron na Hiteo kay Abraham sa pandinig ng mga anak ni Het kasama ng lahat niyaong mga pumapasok sa pintuang-daan ng kaniyang lunsod, na nagsasabi: 11 “Hindi, panginoon ko! Makinig ka sa akin. Ang parang ay ibinibigay ko sa iyo, at ang yungib na naroroon ay ibinibigay ko sa iyo. Sa paningin ng mga anak ng aking bayan ay ibinibigay ko iyon sa iyo. Ilibing mo ang iyong patay.” 12 Sa gayon ay yumukod si Abraham sa harap ng mga katutubo 13 at nagsalita kay Epron sa pandinig ng mga katutubo, na sinasabi: “Kung ikaw lamang sana—hindi, makinig ka sa akin! Ibibigay ko sa iyo ang dami ng pilak kapalit ng parang. Kunin mo iyon mula sa akin, upang mailibing ko roon ang aking patay.”

14 Nang magkagayon ay sumagot si Epron kay Abraham, na sinasabi sa kaniya: 15 “Panginoon ko, makinig ka sa akin. Isang lote ng lupa na nagkakahalaga ng apat na raang siklong pilak, ano iyon sa akin at sa iyo? Kaya ilibing mo ang iyong patay.” 16 Sa gayon ay pinakinggan ni Abraham si Epron, at tinimbang ni Abraham kay Epron ang dami ng pilak na sinalita niya sa pandinig ng mga anak ni Het, apat na raang siklong pilak na karaniwang ginagamit ng mga mangangalakal. 17 Sa gayon ang parang ni Epron na nasa Macpela, na nasa tapat ng Mamre, ang parang at ang yungib na naroroon at ang lahat ng punungkahoy na nasa parang, na nasa loob ng lahat ng hangganan nito sa palibot, ay napagtibay 18 kay Abraham bilang kaniyang nabiling pag-aari sa paningin ng mga anak ni Het sa gitna ng lahat niyaong mga pumapasok sa pintuang-daan ng kaniyang lunsod. 19 At pagkatapos niyaon ay inilibing ni Abraham si Sara na kaniyang asawa sa yungib sa parang ng Macpela sa tapat ng Mamre, na siyang Hebron, sa lupain ng Canaan. 20 Sa gayon ang parang at ang yungib na naroroon ay napagtibay kay Abraham bilang pag-aaring dakong libingan sa mga kamay ng mga anak ni Het.

Genesis  24 : 1 - 67

24 At si Abraham ay matanda na, may kalaunan na sa mga taon; at pinagpala ni Jehova si Abraham sa lahat ng bagay. 2 Kaya sinabi ni Abraham sa kaniyang lingkod, ang pinakamatanda sa kaniyang sambahayan, na siyang namamahala sa lahat ng kaniyang tinatangkilik: “Pakisuyo, ilagay mo ang iyong kamay sa ilalim ng aking hita, 3 sapagkat pasusumpain kita sa pamamagitan ni Jehova, ang Diyos ng langit at ang Diyos ng lupa, na hindi ka kukuha ng asawa para sa aking anak mula sa mga anak na babae ng mga Canaanita na sa gitna nila ay nananahanan ako, 4 kundi paroroon ka sa aking lupain at sa aking mga kamag-anak, at kukuha ka nga ng asawa para sa aking anak, para kay Isaac.”

5 Gayunman, sinabi ng lingkod sa kaniya: “Ano kung hindi nais ng babae na sumama sa akin sa lupaing ito? Dapat ko bang ibalik ang iyong anak sa lupain na pinanggalingan mo?” 6 Dahil dito ay sinabi ni Abraham sa kaniya: “Ingatan mong huwag ibalik doon ang aking anak. 7 Si Jehova na Diyos ng langit, na siyang kumuha sa akin mula sa bahay ng aking ama at mula sa lupain ng aking mga kamag-anak at siyang nagsalita sa akin at siyang sumumpa sa akin, na nagsasabi, ‘Sa iyong binhi ay ibibigay ko ang lupaing ito,’ siya ang magsusugo ng kaniyang anghel sa unahan mo, at tiyak na kukuha ka ng asawa para sa aking anak mula roon. 8 Ngunit kung hindi nais ng babae na sumama sa iyo, ikaw naman ay mapalalaya mula sa sumpang ito na binitiwan mo sa akin. Huwag mo lamang ibalik doon ang aking anak.” 9 Sa gayon ay inilagay ng lingkod ang kaniyang kamay sa ilalim ng hita ni Abraham na kaniyang panginoon at sumumpa sa kaniya may kinalaman sa bagay na ito.

10 Kaya ang lingkod ay kumuha ng sampung kamelyo mula sa mga kamelyo ng kaniyang panginoon at yumaon taglay ang bawat uri ng mabuting bagay ng kaniyang panginoon sa kaniyang kamay. Pagkatapos ay bumangon siya at pumaroon sa Mesopotamia sa lunsod ni Nahor. 11 Nang maglaon ay pinaluhod niya ang mga kamelyo sa labas ng lunsod sa tabi ng isang balon ng tubig noong pagabi na, nang oras na kinaugalian ng mga babae na lumabas upang sumalok ng tubig. 12 At sinabi niya: “Jehova na Diyos ng aking panginoong si Abraham, pakisuyo, pangyarihin mong maganap ito sa harap ko sa araw na ito at magpakita ka ng maibiging-kabaitan sa aking panginoong si Abraham. 13 Narito, nakatayo ako sa tabi ng isang bukal ng tubig, at ang mga anak na babae ng mga tao ng lunsod ay lumalabas upang sumalok ng tubig. 14 Mangyari nga na ang kabataang babae na sasabihan ko, ‘Pakisuyo, ibaba mo ang iyong bangang pantubig upang ako ay makainom,’ at magsasabi nga, ‘Uminom ka, at paiinumin ko rin ang iyong mga kamelyo,’ siya ang italaga mo sa iyong lingkod, kay Isaac; at sa ganito mo ipaalam sa akin na nagpakita ka ng matapat na pag-ibig sa aking panginoon.”

15 Buweno, nangyari nga na bago siya matapos sa pagsasalita, aba, narito, lumalabas si Rebeka, na ipinanganak kay Betuel na anak ni Milca na asawa ni Nahor, na kapatid ni Abraham, at ang kaniyang bangang pantubig ay nakapatong sa kaniyang balikat. 16 At ang kabataang babae ay lubhang kaakit-akit ang anyo, isang dalaga, at wala pang lalaki ang nagkaroon ng seksuwal na pakikipagtalik sa kaniya; at lumusong siya sa bukal at pinasimulang punuin ang kaniyang bangang pantubig at pagkatapos ay umahon. 17 Kaagad na tumakbo ang lingkod upang salubungin siya at nagsabi: “Pakisuyo, pahigupin mo ako ng kaunting tubig mula sa iyong banga.” 18 Sinabi naman niya: “Uminom ka, panginoon ko.” Sa gayon ay dali-dali niyang ibinaba ang kaniyang banga sa kaniyang kamay at pinainom siya. 19 Nang matapos na niyang painumin siya, nang magkagayon ay sinabi niya: “Ang iyong mga kamelyo rin ay isasalok ko ng tubig hanggang sa matapos silang uminom.” 20 Kaya dali-dali niyang ibinuhos ang laman ng kaniyang banga sa labangan at tumakbo nang pabalik-balik sa balon upang sumalok ng tubig, at patuloy siyang sumalok para sa lahat ng kaniyang mga kamelyo. 21 Samantala ang lalaki ay nakatitig sa kaniya sa pagkamangha, na nananatiling tahimik upang malaman kung pinagtagumpay ni Jehova ang kaniyang paglalakbay o hindi.

22 Dahil dito ay nangyari, nang matapos nang uminom ang mga kamelyo, nang magkagayon ay kumuha ang lalaki ng isang gintong singsing na pang-ilong na kalahating siklo ang bigat at dalawang pulseras para sa kaniyang mga kamay, sampung siklo na ginto ang bigat ng mga iyon, 23 at sinabi niya: “Kanino kang anak? Sabihin mo sa akin, pakisuyo. Mayroon bang anumang dako sa bahay ng iyong ama upang pagpalipasan namin ng gabi?” 24 Sa gayon ay sinabi niya sa kaniya: “Ako ang anak ni Betuel na anak ni Milca, na ipinanganak niya kay Nahor.” 25 At sinabi pa niya sa kaniya: “Kapuwa may dayami at saganang kumpay sa amin, gayundin ang isang dako upang pagpalipasan ng gabi.” 26 At yumukod ang lalaki at nagpatirapa sa harap ni Jehova 27 at nagsabi: “Pagpalain si Jehova na Diyos ng aking panginoong si Abraham, na hindi naglayo ng kaniyang maibiging-kabaitan at ng kaniyang pagiging mapagkakatiwalaan sa aking panginoon. Habang ako ay nasa daan, inakay ako ni Jehova sa bahay ng mga kapatid ng aking panginoon.”

28 At tumakbo ang kabataang babae at sinabi sa sambahayan ng kaniyang ina ang tungkol sa mga bagay na ito. 29 At may isang kapatid si Rebeka at ang pangalan nito ay Laban. Kaya tumakbo si Laban patungo sa lalaki na nasa labas sa tabi ng bukal. 30 At nangyari, sa pagkakita sa singsing na pang-ilong at sa mga pulseras na nasa mga kamay ng kaniyang kapatid at sa pagkarinig sa mga salita ni Rebeka na kaniyang kapatid, na nagsasabi: “Ganito ang sinalita sa akin ng lalaki,” pagkatapos ay pumaroon siya sa lalaki at naroon nga ito, nakatayo sa tabi ng mga kamelyo sa may bukal. 31 Kaagad niyang sinabi: “Halika, ikaw na pinagpala ni Jehova. Bakit nakatayo ka pa rito sa labas, gayong inihanda ko na ang bahay at ang dako para sa mga kamelyo?” 32 Sa gayon ay pumasok sa bahay ang lalaki, at kinalagan niya ang mga kamelyo at binigyan ng dayami at kumpay ang mga kamelyo at ng tubig upang hugasan ang kaniyang mga paa at ang mga paa ng mga lalaking kasama niya. 33 Pagkatapos ay naghain ng makakain sa harap niya, ngunit sinabi niya: “Hindi ako kakain hanggang sa masabi ko ang tungkol sa aking sadya.” Dahil dito ay sinabi niya: “Magsalita ka!”

34 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Ako ay lingkod ni Abraham. 35 At lubhang pinagpala ni Jehova ang aking panginoon anupat patuloy niya siyang ginagawang mas dakila at binibigyan siya ng mga tupa at mga baka at pilak at ginto at mga alilang lalaki at mga alilang babae at mga kamelyo at mga asno. 36 Isa pa, si Sara na asawa ng aking panginoon ay nanganak ng isang lalaki sa aking panginoon nang tumanda na siya; at ibibigay ni Abraham sa kaniya ang lahat ng kaniyang tinatangkilik. 37 Kaya pinasumpa ako ng aking panginoon, na nagsasabi, ‘Huwag kang kukuha ng asawa para sa aking anak mula sa mga anak na babae ng mga Canaanita na sa kanilang lupain ay nananahanan ako. 38 Hindi, kundi paroroon ka sa bahay ng aking ama at sa aking pamilya at kukuha ka ng asawa para sa aking anak.’ 39 Ngunit sinabi ko sa aking panginoon, ‘Ano kung ang babae ay hindi sumama sa akin?’ 40 Nang magkagayon ay sinabi niya sa akin, ‘Si Jehova, na sa harap niya ay lumalakad ako, ay magsusugo ng kaniyang anghel na kasama mo at tiyak na pagtatagumpayin niya ang iyong lakad; at kukuha ka ng asawa para sa aking anak mula sa aking pamilya at mula sa bahay ng aking ama. 41 Sa pagkakataong iyon ay maaalisan ka ng pananagutan sa akin sa pamamagitan ng sumpa kapag nakarating ka sa aking pamilya, at kung hindi nila siya ibigay sa iyo, makalalaya ka sa pananagutan sa akin sa pamamagitan ng sumpa.’

42 “Nang makarating ako sa bukal ngayon, sinabi ko nga, ‘Jehova na Diyos ng aking panginoong si Abraham, kung talagang pagtatagumpayin mo ang aking lakad na paroroonan ko, 43 narito, nakatayo ako sa tabi ng isang bukal ng tubig. Mangyari nga na ang dalagang lalabas upang sumalok ng tubig na siyang sasabihan ko: “Pakisuyo, painumin mo ako ng kaunting tubig mula sa iyong banga,” 44 at siyang magsasabi nga sa akin: “Uminom ka, at isasalok ko rin ng tubig ang iyong mga kamelyo,” siya ang babae na itinalaga ni Jehova para sa anak ng aking panginoon.’

45 “Bago ako matapos sa pagsasalita sa aking puso, aba, naroon si Rebeka na lumalabas, taglay ang kaniyang banga sa ibabaw ng kaniyang balikat; at lumusong siya sa bukal at nagsimulang sumalok ng tubig. Nang magkagayon ay sinabi ko sa kaniya, ‘Painumin mo ako, pakisuyo.’ 46 Kaya dali-dali niyang ibinaba ang kaniyang banga mula sa kaniya at sinabi, ‘Uminom ka, at paiinumin ko rin ang iyong mga kamelyo.’ Nang magkagayon ay uminom ako, at pinainom din niya ang mga kamelyo. 47 Pagkatapos ay nagtanong ako sa kaniya at nagsabi, ‘Kanino kang anak?’ na dito ay sinabi niya, ‘Ang anak ni Betuel na anak ni Nahor, na siyang ipinanganak ni Milca sa kaniya.’ Kaya inilagay ko ang singsing na pang-ilong sa butas ng kaniyang ilong at ang mga pulseras sa kaniyang mga kamay. 48 At ako ay yumukod at nagpatirapa sa harap ni Jehova at pinagpala ko si Jehova na Diyos ng aking panginoong si Abraham, na siyang umakay sa akin sa tunay na daan upang kunin ang anak na babae ng kapatid ng aking panginoon para sa kaniyang anak. 49 At ngayon kung talagang nagpapakita kayo ng maibiging-kabaitan at ng pagiging mapagkakatiwalaan sa aking panginoon, sabihin ninyo sa akin; ngunit kung hindi, sabihin ninyo sa akin, upang makaliko ako sa kanan o sa kaliwa.”

50 Nang magkagayon ay sumagot si Laban at si Betuel at nagsabi: “Kay Jehova nagmula ang bagay na ito. Hindi kami makapagsasalita sa iyo ng masama o ng mabuti. 51 Narito si Rebeka sa harap mo. Kunin mo siya at yumaon ka, at maging asawa siya ng anak ng iyong panginoon, gaya ng sinalita ni Jehova.” 52 At nangyari, nang marinig ng lingkod ni Abraham ang kanilang mga salita, siya ay kaagad na nagpatirapa sa lupa sa harap ni Jehova. 53 At ang lingkod ay nagsimulang maglabas ng mga kagamitang pilak at mga kagamitang ginto at mga kasuutan at ibinigay ang mga iyon kay Rebeka; at siya ay nagbigay ng mga piling bagay sa kapatid nito at sa ina nito. 54 Pagkatapos ay kumain sila at uminom, siya at ang mga lalaking kasama niya, at sila ay nagpalipas ng gabi roon at bumangon sa kinaumagahan.

Nang magkagayon ay sinabi niya: “Payaunin ninyo ako sa aking panginoon.” 55 Dito ay sinabi ng kaniyang kapatid at ng kaniyang ina: “Mamalagi sa amin ang kabataang babae nang kahit man lamang sampung araw. Pagkatapos ay makayayaon na siya.” 56 Ngunit sinabi niya sa kanila: “Huwag ninyo akong pigilan, yamang pinagtagumpay ni Jehova ang aking lakad. Payaunin ninyo ako, upang makaparoon ako sa aking panginoon.” 57 Kaya sinabi nila: “Tawagin natin ang kabataang babae at mag-usisa tayo sa kaniyang bibig.” 58 Nang magkagayon ay tinawag nila si Rebeka at sinabi sa kaniya: “Sasama ka ba sa lalaking ito?” Sinabi naman niya: “Handa akong sumama.”

59 Sa gayon ay pinayaon nila si Rebeka na kanilang kapatid at ang kaniyang yaya at ang lingkod ni Abraham at ang kaniyang mga tauhan. 60 At pinasimulan nilang pagpalain si Rebeka at sinabi sa kaniya: “O ikaw, kapatid namin, ikaw nawa ay maging libu-libong sampung libo, at ariin ng iyong binhi ang pintuang-daan niyaong mga napopoot sa kaniya.” 61 Pagkatapos ay tumindig si Rebeka at ang kaniyang mga tagapaglingkod na babae at sumakay sila sa mga kamelyo at sumunod sa lalaki; at dinala ng lingkod si Rebeka at yumaon.

62 At si Isaac ay nanggaling sa daang patungo sa Beer-lahai-roi, sapagkat nananahanan siya sa lupain ng Negeb. 63 At si Isaac ay naglalakad sa labas upang magbulay-bulay sa parang nang sumasapit na ang gabi. Nang itaas niya ang kaniyang mga mata at tumingin, aba, narito, may mga kamelyo na dumarating! 64 Nang itaas ni Rebeka ang kaniyang mga mata, nakita niya si Isaac at bumaba siya mula sa kamelyo. 65 Nang magkagayon ay sinabi niya sa lingkod: “Sino ang lalaking iyon na naroon at naglalakad sa parang upang sumalubong sa atin?” at sinabi ng lingkod: “Iyon ang aking panginoon.” At kumuha siya ng pandong at nagtakip ng kaniyang sarili. 66 At isinaysay ng lingkod kay Isaac ang lahat ng bagay na ginawa niya. 67 Pagkatapos ay dinala siya ni Isaac sa tolda ni Sara na kaniyang ina. Sa gayon ay kinuha niya si Rebeka at ito ay naging kaniyang asawa; at inibig niya ito, at si Isaac ay nakasumpong ng kaaliwan matapos na mawala ang kaniyang ina.

Genesis  25 : 1 - 34

25 Karagdagan pa, si Abraham ay muling kumuha ng asawa, at ang pangalan nito ay Ketura. 2 Sa kalaunan ay ipinanganak nito sa kaniya sina Zimran at Joksan at Medan at Midian at Isbak at Shuah.

3 At naging anak ni Joksan sina Sheba at Dedan.

At ang naging mga anak ni Dedan ay sina Asurim at Letusim at Leumim.

4 At ang mga anak ni Midian ay sina Epa at Eper at Hanok at Abida at Eldaa.

Ang lahat ng ito ang mga anak ni Ketura.

5 Nang maglaon ay ibinigay ni Abraham kay Isaac ang lahat ng kaniyang tinatangkilik, 6 ngunit sa mga anak ng mga naging babae ni Abraham ay nagbigay si Abraham ng mga kaloob. Pagkatapos ay inilayo niya sila mula kay Isaac na kaniyang anak, habang siya ay buháy pa, sa gawing silangan, patungo sa lupain ng Silangan. 7 At ito ang mga araw ng mga taon ng buhay ni Abraham na kaniyang ikinabuhay, isang daan at pitumpu’t limang taon. 8 Pagkatapos ay pumanaw si Abraham at namatay sa lubos na katandaan, matanda na at nasisiyahan, at napisan sa kaniyang bayan. 9 Kaya inilibing siya ni Isaac at ni Ismael na kaniyang mga anak sa yungib ng Macpela sa parang ni Epron na anak ni Zohar na Hiteo na nasa tapat ng Mamre, 10 ang parang na binili ni Abraham mula sa mga anak ni Het. Doon inilibing si Abraham, at gayundin si Sara na kaniyang asawa. 11 At nangyari, pagkamatay ni Abraham ay patuloy na pinagpala ng Diyos si Isaac na kaniyang anak, at si Isaac ay nananahanang malapit sa Beer-lahai-roi.

12 At ito ang kasaysayan ni Ismael na anak ni Abraham na ipinanganak ni Hagar na Ehipsiyo na alilang babae ni Sara kay Abraham.

13 At ito ang mga pangalan ng mga anak ni Ismael, ayon sa kanilang mga pangalan, ayon sa kanilang mga pamilyang pinagmulan: ang panganay ni Ismael na si Nebaiot at si Kedar at si Adbeel at si Mibsam 14 at si Misma at si Duma at si Masa, 15 si Hadad at si Tema, si Jetur, si Napis at si Kedema. 16 Ito ang mga anak ni Ismael, at ito ang kanilang mga pangalan ayon sa kanilang mga looban at ayon sa kanilang mga kampong may pader: labindalawang pinuno ayon sa kanilang mga lipi. 17 At ito ang mga taon ng buhay ni Ismael, isang daan at tatlumpu’t pitong taon. Pagkatapos ay pumanaw siya at namatay at napisan sa kaniyang bayan. 18 At nagtabernakulo sila mula sa Havila malapit sa Sur, na nasa tapat ng Ehipto, hanggang sa Asirya. Namayan siya sa harap ng lahat ng kaniyang mga kapatid.

19 At ito ang kasaysayan ni Isaac na anak ni Abraham.

Naging anak ni Abraham si Isaac. 20 At si Isaac ay apatnapung taóng gulang nang kunin niya bilang asawa si Rebeka na anak ni Betuel na Siryano ng Padan-aram, na kapatid ni Laban na Siryano. 21 At si Isaac ay patuloy na namanhik kay Jehova lalo na dahil sa kaniyang asawa, sapagkat ito ay baog; kaya hinayaan ni Jehova na siya ay mapamanhikan alang-alang sa kaniya, at si Rebeka na kaniyang asawa ay nagdalang-tao. 22 At ang mga anak sa loob niya ay nagsimulang magbuno, anupat sinabi niya: “Kung ganito nga, bakit pa ako nabubuhay?” Sa gayon ay yumaon siya upang sumangguni kay Jehova. 23 At sinabi ni Jehova sa kaniya: “Dalawang bansa ang nasa iyong tiyan, at dalawang liping pambansa ang mahihiwalay mula sa iyong mga panloob na bahagi; at ang isang liping pambansa ay magiging mas malakas kaysa sa isang liping pambansa, at ang nakatatanda ay maglilingkod sa nakababata.”

24 Nang maglaon ay nalubos na ang kaniyang mga araw upang magsilang, at, narito! kambal ang nasa kaniyang tiyan. 25 At ang una ay lumabas na mapula ang buong katawan tulad ng opisyal na kasuutang balahibo; kaya tinawag nilang Esau ang pangalan nito. 26 At pagkatapos ay lumabas ang kaniyang kapatid at ang kamay nito ay nakahawak sa sakong ni Esau; kaya tinawag niyang Jacob ang pangalan nito. At si Isaac ay animnapung taóng gulang nang isilang sila ni Rebeka.

27 At lumaki ang mga bata, at si Esau ay naging lalaking marunong mangaso, isang lalaki sa parang, ngunit si Jacob ay isang lalaking walang kapintasan, na tumatahan sa mga tolda. 28 At mahal ni Isaac si Esau, sapagkat nangangahulugan ng pinangasong pagkain sa kaniyang bibig, samantalang mahal ni Rebeka si Jacob. 29 Minsan ay nagpapakulo si Jacob ng nilaga, nang si Esau ay dumating mula sa parang at siya ay pagod. 30 Kaya sinabi ni Esau kay Jacob: “Dalian mo, pakisuyo, bigyan mo ako ng isang subo ng mapula—ng mapulang iyan, sapagkat ako ay pagod!” Iyan ang dahilan kung bakit tinawag na Edom ang kaniyang pangalan. 31 Dito ay sinabi ni Jacob: “Ipagbili mo muna sa akin ang iyong karapatan sa pagkapanganay!” 32 At nagpatuloy si Esau: “Narito, ako ay talagang mamamatay na, at ano ang pakinabang sa akin ng pagkapanganay?” 33 At isinusog ni Jacob: “Sumumpa ka muna sa akin!” At sumumpa siya sa kaniya at ipinagbili kay Jacob ang kaniyang karapatan sa pagkapanganay. 34 At binigyan ni Jacob si Esau ng tinapay at nilagang lentehas, at siya ay kumain at uminom. Pagkatapos ay tumindig siya at yumaon. Sa gayon ay hinamak ni Esau ang pagkapanganay.

Genesis  29 : 1 - 35

29 Pagkatapos ay inilakad ni Jacob ang kaniyang mga paa at patuloy na naglakbay patungo sa lupain ng mga taga-Silangan. 2 At tumingin siya, at narito, may isang balon sa parang at narito, tatlong kawan ng mga tupa ang nakahiga roon sa tabi niyaon, sapagkat mula sa balong iyon ay kaugalian nilang painumin ang mga kawan; at may isang malaking bato sa bunganga ng balon. 3 Kapag natipon na roon ang lahat ng kawan, iginugulong nila ang bato mula sa bunganga ng balon, at pinaiinom nila ang mga kawan, pagkatapos ay ibinabalik nila ang bato sa bunganga ng balon sa dako nito.

4 Kaya sinabi ni Jacob sa kanila: “Mga kapatid ko, saang dako kayo nagmula?” na dito ay sinabi nila: “Kami ay mula sa Haran.” 5 Nang magkagayon ay sinabi niya sa kanila: “Kilala ba ninyo si Laban na apo ni Nahor?” na dito ay sinabi nila: “Kilala namin siya.” 6 Dahil dito ay sinabi niya sa kanila: “Nasa mabuting kalagayan ba siya?” Sinabi naman nila: “Nasa mabuting kalagayan naman. At narito si Raquel na kaniyang anak na dumarating kasama ang mga tupa!” 7 At sinabi niya: “Aba, mataas pa ang araw. Hindi pa oras upang tipunin ang mga kawan. Painumin ninyo ang mga tupa, pagkatapos ay pakainin ninyo.” 8 Dito ay sinabi nila: “Hindi namin maaaring gawin iyon hanggang sa matipon ang lahat ng kawan at mapagulong nila ang bato mula sa bunganga ng balon. Saka namin paiinumin ang mga tupa.”

9 Habang nakikipag-usap pa siya sa kanila, si Raquel ay dumating kasama ang mga tupa na pag-aari ng kaniyang ama, sapagkat siya ay babaing pastol. 10 At nangyari, nang makita ni Jacob si Raquel na anak ni Laban na kapatid ng kaniyang ina at ang mga tupa ni Laban na kapatid ng kaniyang ina, kaagad na lumapit si Jacob at iginulong ang bato mula sa bunganga ng balon at pinainom ang mga tupa ni Laban na kapatid ng kaniyang ina. 11 Nang magkagayon ay hinalikan ni Jacob si Raquel at inilakas ang kaniyang tinig at tumangis. 12 At pinasimulang sabihin ni Jacob kay Raquel na siya ang kapatid ng kaniyang ama at na siya ang anak ni Rebeka. At tumakbo ito at sinabi sa kaniyang ama.

13 At nangyari, nang marinig ni Laban ang ulat tungkol kay Jacob na anak ng kaniyang kapatid, tumakbo siya upang salubungin ito. Nang magkagayon ay niyakap niya ito at hinalikan ito at dinala ito sa kaniyang bahay. At pinasimulan nitong isaysay kay Laban ang lahat ng bagay na ito. 14 Pagkatapos ay sinabi ni Laban sa kaniya: “Tunay na ikaw ay aking buto at aking laman.” Sa gayon ay nanahanan itong kasama niya nang isang buong buwan.

15 Pagkatapos ay sinabi ni Laban kay Jacob: “Ikaw ba ay kapatid ko, at maglilingkod ka ba sa akin nang walang bayad? Sabihin mo sa akin, Ano ang magiging kabayaran mo?” 16 At si Laban ay may dalawang anak na babae. Ang pangalan ng nakatatanda ay Lea at ang pangalan ng nakababata ay Raquel. 17 Ngunit ang mga mata ni Lea ay walang kinang, samantalang si Raquel ay maganda ang anyo at maganda ang mukha. 18 At iniibig ni Jacob si Raquel. Kaya sinabi niya: “Handa akong maglingkod sa iyo nang pitong taon para kay Raquel na iyong nakababatang anak.” 19 Dito ay sinabi ni Laban: “Mas mabuting ibigay ko siya sa iyo kaysa ibigay ko siya sa ibang lalaki. Patuloy kang manahanang kasama ko.” 20 At naglingkod si Jacob nang pitong taon para kay Raquel, ngunit sa kaniyang paningin ay naging tulad iyon ng ilang araw lamang dahil sa pag-ibig niya rito.

21 Nang magkagayon ay sinabi ni Jacob kay Laban: “Ibigay mo ang aking asawa, sapagkat tapos na ang aking mga araw, at hayaan mong sipingan ko siya.” 22 Sa gayon ay tinipon ni Laban ang lahat ng lalaki sa dakong iyon at naghanda ng isang piging. 23 Ngunit nangyari, nang kinagabihan ay kinuha niya si Lea na kaniyang anak at dinala niya ito kay Jacob upang masipingan niya ito. 24 Gayundin, ibinigay ni Laban sa kaniya bilang alilang babae si Zilpa na kaniyang alilang babae, kay Lea nga na kaniyang anak. 25 At nangyari, nang kinaumagahan, narito, iyon ay si Lea! Dahil dito ay sinabi niya kay Laban: “Ano itong ginawa mo sa akin? Hindi ba pinaglingkuran kita para kay Raquel? Kaya bakit mo ako dinaya?” 26 Dito ay sinabi ni Laban: “Hindi kaugaliang gawin ang ganiyan sa aming dako, na ibigay ang nakababatang babae bago ang panganay. 27 Ipagdiwang mo nang lubos ang sanlinggo ng babaing ito. Pagkatapos ay ibibigay rin sa iyo ang isa pang babaing ito para sa paglilingkod na maipaglilingkod mo sa akin nang pitong taon pa.” 28 Kaya gayon ang ginawa ni Jacob at ipinagdiwang nang lubusan ang sanlinggo ng babaing ito, pagkatapos ay ibinigay nito sa kaniya si Raquel na kaniyang anak bilang kaniyang asawa. 29 Bukod diyan, ibinigay ni Laban si Bilha na kaniyang alilang babae kay Raquel na kaniyang anak bilang kaniyang alilang babae.

30 Nang magkagayon ay sinipingan din niya si Raquel at nagpamalas din siya ng higit na pag-ibig kay Raquel kaysa kay Lea, at siya ay naglingkod pa sa kaniya nang pitong taon pa. 31 Nang makita ni Jehova na si Lea ay kinapopootan, nang magkagayon ay binuksan niya ang bahay-bata nito, ngunit si Raquel ay baog. 32 At si Lea ay nagdalang-tao at nanganak ng isang lalaki at pagkatapos ay tinawag na Ruben ang pangalan nito, sapagkat sinabi niya: “Ito ay sa dahilang tiningnan ni Jehova ang aking kaabahan, anupat ngayon ay iibigin na ako ng aking asawa.” 33 At siya ay muling nagdalang-tao at nanganak ng isang lalaki at pagkatapos ay nagsabi: “Ito ay sa dahilang nakinig si Jehova, sapagkat ako ay kinapopootan kaya ibinigay rin niya sa akin ang isang ito.” Kaya tinawag niyang Simeon ang pangalan nito. 34 At siya ay nagdalang-tao pang muli at nanganak ng isang lalaki at pagkatapos ay nagsabi: “Sa pagkakataong ito ay lalakip na ngayon sa akin ang aking asawa, sapagkat nagkaanak ako sa kaniya ng tatlong lalaki.” Sa gayon ay tinawag na Levi ang pangalan nito. 35 At siya ay nagdalang-tao nang minsan pa at nanganak ng isang lalaki at pagkatapos ay nagsabi: “Sa pagkakataong ito ay pupurihin ko si Jehova.” Sa gayon ay tinawag niyang Juda ang pangalan nito. Pagkatapos ay huminto na siya sa panganganak.

Genesis  31 : 1 - 55

31 Sa kalaunan ay narinig niya ang mga salita ng mga anak ni Laban, na nagsasabi: “Kinuha ni Jacob ang lahat ng pag-aari ng ating ama; at mula sa pag-aari ng ating ama ay naipon niya ang lahat ng yamang ito.” 2 Kapag tumitingin si Jacob sa mukha ni Laban, narito, hindi na iyon sumasakaniya gaya noong una. 3 Nang dakong huli ay sinabi ni Jehova kay Jacob: “Bumalik ka sa lupain ng iyong mga ama at sa iyong mga kamag-anak, at patuloy akong sasaiyo.” 4 Nang magkagayon ay nagsugo si Jacob at tinawag si Raquel at si Lea sa parang sa kaniyang kawan, 5 at sinabi niya sa kanila:

“Nakikita ko ang mukha ng inyong ama, na hindi na siya katulad ng dati sa akin gaya noong una; ngunit ang Diyos ng aking ama ay sumasaakin. 6 At tiyak na nalalaman ninyo na sa pamamagitan ng aking buong lakas ay pinaglingkuran ko ang inyong ama. 7 At dinaya ako ng inyong ama at binago niya ang aking kabayaran nang sampung ulit, ngunit hindi siya pinahintulutan ng Diyos na gawan ako ng masama. 8 Kung sa isang dako ay sasabihin niya, ‘Ang mga batik-batik ang magiging iyong kabayaran,’ ang buong kawan nga ay nanganganak ng mga batik-batik; ngunit kung sa kabilang dako naman ay sasabihin niya, ‘Ang mga may guhit ang magiging iyong kabayaran,’ ang buong kawan nga ay nanganganak ng mga may guhit. 9 Gayon kinukuha ng Diyos ang kawan ng inyong ama at ibinibigay sa akin. 10 At nangyari nang panahong ang kawan ay nangangandi, itiningin ko ang aking mga mata at nakita ko sa isang panaginip at narito, ang mga kambing na lalaki na pumapaibabaw sa kawan ay may guhit, batik-batik at may tagpi. 11 Pagkatapos ay sinabi ng anghel ng tunay na Diyos sa akin sa panaginip, ‘Jacob!’ na dito ay sinabi ko, ‘Narito ako.’ 12 At nagpatuloy siya, ‘Itingin mo ang iyong mga mata, pakisuyo, at masdan mo na ang lahat ng kambing na lalaki na pumapaibabaw sa kawan ay may guhit, batik-batik at may tagpi, sapagkat nakita ko ang lahat ng ginagawa ni Laban sa iyo. 13 Ako ang tunay na Diyos ng Bethel, kung saan pinahiran mo ang isang haligi at kung saan nanata ka ng isang panata sa akin. Ngayon ay bumangon ka, lumabas ka mula sa lupaing ito at bumalik ka sa lupaing pinanganakan sa iyo.’ ”

14 Dahil dito ay sumagot sina Raquel at Lea at nagsabi sa kaniya: “Mayroon pa bang bahagi ng mana para sa amin sa bahay ng aming ama? 15 Hindi nga ba itinuturing niya kaming gaya ng mga banyaga yamang ipinagbili niya kami, anupat patuloy siyang kumakain mula nga sa salaping ibinigay para sa amin? 16 Sapagkat ang lahat ng kayamanan na kinuha ng Diyos sa aming ama ay sa amin at sa aming mga anak. Kaya ngayon ay gawin mo ang lahat ng bagay na sinabi ng Diyos sa iyo.”

17 Nang magkagayon ay bumangon si Jacob at isinakay ang kaniyang mga anak at ang kaniyang mga asawa sa mga kamelyo; 18 at pinasimulan niyang akayin ang kaniyang buong kawan at ang lahat ng pag-aari na natipon niya, ang kawan na kaniyang natamo na natipon niya sa Padan-aram, upang pumaroon kay Isaac na kaniyang ama sa lupain ng Canaan.

19 Si Laban nga ay umalis upang gupitan ang kaniyang mga tupa. Samantala ay ninakaw ni Raquel ang terapim na pag-aari ng kaniyang ama. 20 Gayon pinaglalangan ni Jacob si Laban na Siryano, sapagkat hindi niya sinabi sa kaniya na siya ay tatakas. 21 At siya ay tumakas at bumangon at tumawid sa Ilog, siya at ang lahat ng kaniyang tinatangkilik. Pagkatapos ay iniharap niya ang kaniyang mukha sa bulubunduking pook ng Gilead. 22 Nang maglaon, nang ikatlong araw, sinabi kay Laban na si Jacob ay tumakas. 23 Dahil doon ay isinama niya ang kaniyang mga kapatid at hinabol siya sa agwat na pitong araw na paglalakbay at inabutan siya sa bulubunduking pook ng Gilead. 24 Nang magkagayon ay pumaroon ang Diyos kay Laban na Siryano sa isang panaginip sa gabi at nagsabi sa kaniya: “Ingatan mong huwag kang magsalita kay Jacob ng kahit mabuti o masama.”

25 Kaya lumapit si Laban kay Jacob, yamang si Jacob ay nagtayo ng kaniyang tolda sa bundok at pinapagkampo ni Laban ang kaniyang mga kapatid sa bulubunduking pook ng Gilead. 26 Pagkatapos ay sinabi ni Laban kay Jacob: “Ano ang ginawa mo, anupat nagawa mong paglalangan ako at tangayin ang aking mga anak na babae tulad ng mga bihag na kinuha sa pamamagitan ng tabak? 27 Bakit kinailangan mong tumakas nang palihim at paglalangan ako at hindi magsabi sa akin, upang mapayaon kita nang may pagsasaya at may mga awit, may tamburin at may alpa? 28 At hindi mo ako binigyan ng pagkakataong halikan ang aking mga anak at ang aking mga anak na babae. Ngayon nga ay kumilos ka nang may kamangmangan. 29 Nasa kapangyarihan ng aking kamay na gawan kayo ng pinsala, ngunit ang Diyos ng inyong ama ay nakipag-usap sa akin kagabi, na nagsasabi, ‘Ingatan mong huwag magsalita kay Jacob ng kahit mabuti o masama.’ 30 Yamang nakayaon ka na ngayon sapagkat masidhi mong minimithi ang bahay ng iyong ama, bakit, kung gayon, ninakaw mo ang aking mga diyos?”

31 Bilang sagot ay sinabi ni Jacob kay Laban: “Dahil natatakot ako. Sapagkat sinabi ko sa aking sarili, ‘Baka ihiwalay mo sa akin ang iyong mga anak.’ 32 Kung kanino mo masumpungan ang iyong mga diyos ay huwag na siyang mabuhay pa. Sa harap ng ating mga kapatid, suriin mo kung ano ang nasa akin at kunin mo ang mga iyon.” Ngunit hindi alam ni Jacob na ninakaw ni Raquel ang mga iyon. 33 Kaya pumasok si Laban sa tolda ni Jacob at sa tolda ni Lea at sa tolda ng dalawang aliping babae, ngunit hindi nasumpungan ang mga iyon. Nang dakong huli ay lumabas siya mula sa tolda ni Lea at pumasok sa tolda ni Raquel. 34 At si Raquel ang kumuha ng terapim, at inilagay niya ang mga iyon sa pambabaing pansiyang basket ng kamelyo, at nanatili siyang nakaupo sa mga iyon. Kaya kinapa ni Laban ang buong tolda, ngunit hindi nasumpungan ang mga iyon. 35 Nang magkagayon ay sinabi niya sa kaniyang ama: “Huwag nawang mag-alab ang galit sa mga mata ng aking panginoon, dahil hindi ako makatindig sa harap mo, sapagkat ang kaugaliang bagay sa mga babae ay nasa akin.” Kaya naghanap pa siya nang maingat, ngunit hindi nasumpungan ang terapim.

36 At si Jacob ay nagalit at nagsimulang makipagtalo kay Laban, at bilang sagot ay sinabi ni Jacob kay Laban: “Anong pagsalansang ang ginawa ko, ano ang kasalanan ko, na naging dahilan kung bakit mo ako mainitang tinutugis? 37 Ngayong nakapa mo na ang lahat ng aking kagamitan, ano sa lahat ng kagamitan mula sa iyong bahay ang nasumpungan mo? Ilagay mo iyon dito sa harap ng aking mga kapatid at ng iyong mga kapatid, at sila ang magpasiya sa pagitan nating dalawa. 38 Sa dalawampung taóng ito ay nakasama mo ako. Ang iyong mga babaing tupa at ang iyong mga kambing na babae ay hindi nakunan, at ang mga barakong tupa ng iyong kawan ay hindi ko kinain. 39 Anumang hayop na nilapa ay hindi ko dinala sa iyo. Ako mismo ang umako sa pagkawala niyaon. Kahit ang isa ay ninakaw sa araw o ninakaw sa gabi, sinisingil mo iyon mula sa aking kamay. 40 Naging karanasan ko na sa araw ay pinupugnaw ako ng init at ng lamig naman sa gabi, at ang aking tulog ay tumatakas mula sa aking mga mata. 41 Sa ngayon ay dalawampung taon na ako sa iyong bahay. Pinaglingkuran kita nang labing-apat na taon para sa iyong dalawang anak at anim na taon para sa iyong kawan, at lagi mong binabago ang aking kabayaran nang sampung ulit. 42 Kung ang Diyos ng aking ama, ang Diyos ni Abraham at ang Panghihilakbot ni Isaac, ay wala sa panig ko, pinayaon mo na sana ako ngayon nang walang dala. Ang aking kaabahan at ang pagpapagal ng aking mga kamay ay nakita ng Diyos, kaya sinaway ka niya kagabi.”

43 Nang magkagayon ay sinabi ni Laban bilang sagot kay Jacob: “Ang mga anak na babaing ito ay aking mga anak na babae at itong mga anak ay aking mga anak at ang kawan ay aking kawan, at ang lahat ng bagay na tinitingnan mo ay sa akin at sa aking mga anak na babae. Ano ang magagawa ko ngayon laban sa mga ito o laban sa kanilang mga anak na ipinanganak nila? 44 At ngayon, halika, gumawa tayo ng isang tipan, ako at ikaw, at ito ay magsisilbing saksi sa akin at sa iyo.” 45 Kaya kumuha si Jacob ng isang bato at itinindig iyon bilang isang haligi. 46 Nang magkagayon ay sinabi ni Jacob sa kaniyang mga kapatid: “Mamulot kayo ng mga bato!” At kumuha sila ng mga bato at gumawa ng isang bunton. Pagkatapos ay kumain sila roon sa bunton. 47 At pinasimulang tawagin iyon ni Laban na Jegar-sahaduta, ngunit tinawag iyon ni Jacob na Galeed.

48 At sinabi ni Laban: “Ang bunton na ito ay isang saksi sa akin at sa iyo ngayon.” Iyan ang dahilan kung bakit ang pangalan nito ay tinawag niyang Galeed, 49 at Ang Bantayan, sapagkat sinabi niya: “Si Jehova nawa ang magbantay sa akin at sa iyo kapag hindi natin nakikita ang isa’t isa. 50 Kung pipighatiin mo ang aking mga anak at kung kukuha ka ng mga asawa bilang karagdagan sa aking mga anak, wala tayong kasamang ibang lalaki. Tingnan mo! Ang Diyos ay saksi sa akin at sa iyo.” 51 At sinabi ni Laban kay Jacob: “Narito ang bunton na ito at narito ang haligi na itinindig ko sa pagitan natin. 52 Ang bunton na ito ay isang saksi, at ang haligi ay isang tagapagpatotoo, na hindi ako magdaraan sa bunton na ito laban sa iyo at na hindi ka magdaraan sa bunton na ito at sa haliging ito laban sa akin upang maminsala. 53 Ang diyos ni Abraham at ang diyos ni Nahor nawa ang humatol sa pagitan natin, ang diyos ng kanilang ama.” Ngunit si Jacob ay sumumpa sa pamamagitan ng Panghihilakbot ng kaniyang amang si Isaac.

54 Pagkatapos ay naghain si Jacob ng isang hain sa bundok at inanyayahan ang kaniyang mga kapatid na kumain ng tinapay. Kaya kumain sila ng tinapay at nagpalipas ng gabi sa bundok. 55 Gayunman, si Laban ay maagang bumangon sa kinaumagahan at hinalikan ang kaniyang mga anak at ang kaniyang mga anak na babae at pinagpala sila. Pagkatapos ay yumaon si Laban upang makabalik siya sa kaniyang sariling dako.

Genesis  33 : 1 - 20

33 Nang maglaon ay itinaas ni Jacob ang kaniyang mga mata at tumingin, at narito, si Esau ay dumarating at ang kasama niya ay apat na raang lalaki. Dahil dito ay binaha-bahagi niya ang mga bata kay Lea at kay Raquel at sa dalawang alilang babae, 2 at inilagay niya ang mga alilang babae at ang kanilang mga anak sa pinakaunahan at si Lea at ang kaniyang mga anak ang kasunod nila at si Raquel at si Jose ang nasa hulihan nila. 3 At siya mismo ay yumaon sa unahan nila at yumukod sa lupa nang pitong ulit hanggang sa makalapit siya sa kaniyang kapatid.

4 At tumakbo si Esau upang salubungin siya, at niyakap niya siya at sumubsob sa kaniyang leeg at hinalikan siya, at sila ay nagtangisan. 5 At itiningin niya ang kaniyang mga mata at nakita ang mga babae at ang mga bata at sinabi: “Sino itong mga kasama mo?” na dito ay sinabi niya: “Ang mga anak na ipinagkaloob ng Diyos sa iyong lingkod.” 6 Sa gayon ay lumapit ang mga alilang babae, sila at ang kanilang mga anak, at yumukod; 7 at si Lea rin ay lumapit, at ang kaniyang mga anak, at yumukod sila, at pagkatapos ay lumapit si Jose, at si Raquel, at yumukod sila.

8 Siya ngayon ay nagsabi: “Ano ang kahulugan nitong buong kampo mo ng mga manlalakbay na nasalubong ko?” Dito ay sinabi niya: “Upang makasumpong ng lingap sa paningin ng aking panginoon.” 9 Nang magkagayon ay sinabi ni Esau: “Napakarami kong pag-aari, kapatid ko. Manatiling sa iyo ang sa iyo.” 10 Gayunman, sinabi ni Jacob: “Hindi, pakisuyo. Kung ako ngayon ay nakasumpong ng lingap sa iyong paningin, kunin mo nga ang aking kaloob sa aking kamay, sapagkat kasuwato ng layunin nito ay nakita ko ang iyong mukha na para bang nakikita ang mukha ng Diyos sapagkat tinanggap mo ako nang may kaluguran. 11 Pakisuyo, tanggapin mo ang kaloob na nangangahulugan ng aking pagpapala na dinala sa iyo, sapagkat nilingap ako ng Diyos at sapagkat mayroon ako ng lahat ng bagay.” At patuloy niya siyang pinilit, kung kaya tinanggap niya iyon.

12 Nang maglaon ay sinabi niya: “Yumaon na tayo at lumakad, at payaunin mo ako sa unahan mo.” 13 Ngunit sinabi niya sa kaniya: “Batid ng aking panginoon na ang mga bata ay maseselan at mga tupa at mga baka na nagpapasuso ang pinangangasiwaan ko, at kung labis nilang pagmamadaliin ang mga iyon sa loob ng isang araw, tiyak na mamamatay nga ang buong kawan. 14 Pakisuyo, maunang yumaon ang aking panginoon sa kaniyang lingkod, ngunit patuloy nawa akong paglakbayin nang marahan ayon sa bilis ng mga alagang hayop na nasa harap ko at ayon sa bilis ng mga bata hanggang sa makarating ako sa aking panginoon sa Seir.” 15 Nang magkagayon ay sinabi ni Esau: “Pakisuyo, hayaan mong ilagay ko sa iyong kapamahalaan ang ilan sa mga tao na kasama ko.” Dito ay sinabi niya: “Bakit ganito pa? Makasumpong nawa ako ng lingap sa paningin ng aking panginoon.” 16 Kaya nang araw na iyon ay bumalik si Esau sa kaniyang lakad patungo sa Seir.

17 At yumaon si Jacob patungo sa Sucot, at nagtayo siya para sa kaniyang sarili ng isang bahay at gumawa siya ng mga kubol para sa kaniyang kawan. Iyan ang dahilan kung bakit niya tinawag na Sucot ang pangalan ng dakong iyon.

18 Sa kalaunan ay dumating si Jacob na ligtas at tiwasay sa lunsod ng Sikem, na nasa lupain ng Canaan, nang manggaling siya mula sa Padan-aram; at nagkampo siya sa tapat ng lunsod. 19 At binili niya ang isang bahagi ng parang, na pinagtayuan niya ng kaniyang tolda, mula sa kamay ng mga anak ni Hamor na ama ni Sikem, sa halagang isang daang piraso ng salapi. 20 Pagkatapos ay nagtayo siya roon ng isang altar at tinawag iyon na Diyos ang Diyos ni Israel.

Genesis  40 : 1 - 23

40 At nangyari pagkatapos ng mga bagay na ito, ang katiwala ng kopa ng hari ng Ehipto at ang magtitinapay ay nagkasala laban sa kanilang panginoon na hari ng Ehipto. 2 At si Paraon ay nagalit sa kaniyang dalawang opisyal, sa pinuno ng mga katiwala ng kopa at sa pinuno ng mga magtitinapay. 3 Kaya ipinakulong niya sila sa piitan ng bahay ng pinuno ng tagapagbantay, sa bahay-bilangguan, ang dakong pinagbilangguan kay Jose. 4 Nang magkagayon ay inatasan ng pinuno ng tagapagbantay si Jose na makasama nila upang makapagsilbi siya sa kanila; at nanatili silang nasa piitan sa loob ng ilang araw.

5 At kapuwa sila nanaginip ng isang panaginip, ang bawat isa ng kaniyang sariling panaginip sa iisang gabi, ang bawat isa ng kaniyang panaginip na may sariling pakahulugan nito, ang katiwala ng kopa at ang magtitinapay ng hari ng Ehipto na mga bilanggo sa bahay-bilangguan. 6 Nang pumaroon si Jose sa kanila noong umaga at makita sila, aba, narito, sila ay mukhang nalulumbay. 7 At siya ay nagsimulang magtanong sa mga opisyal ni Paraon na mga kasama niya sa piitan ng bahay ng kaniyang panginoon, na sinasabi: “Ano ang dahilan ng pamamanglaw ng inyong mga mukha ngayon?” 8 Dahil dito ay sinabi nila sa kaniya: “Nanaginip kami ng isang panaginip, at walang tagapagbigay-kahulugan sa amin.” Kaya sinabi ni Jose sa kanila: “Hindi ba ang mga pakahulugan ay sa Diyos? Isaysay ninyo iyon sa akin, pakisuyo.”

9 At isinaysay ng pinuno ng mga katiwala ng kopa ang kaniyang panaginip kay Jose at sinabi sa kaniya: “Sa aking panaginip, aba, narito, may isang punong ubas sa harap ko. 10 At sa punong ubas ay may tatlong maliliit na sanga, at ito ay makikitang nagsisibol ng mga supang. Ang mga bulaklak nito ay sumibol. Ang mga kumpol nito ay nagpahinog ng kanilang mga ubas. 11 At ang kopa ni Paraon ay nasa aking kamay, at kinuha ko ang mga ubas at piniga ang mga iyon sa kopa ni Paraon. Pagkatapos ay ibinigay ko ang kopa sa kamay ni Paraon.” 12 Nang magkagayon ay sinabi ni Jose sa kaniya: “Ito ang pakahulugan niyaon: Ang tatlong maliliit na sanga ay tatlong araw. 13 Tatlong araw mula ngayon ay iaangat ni Paraon ang iyong ulo at tiyak na ibabalik ka niya sa iyong katungkulan; at tiyak na ibibigay mo ang kopa ni Paraon sa kaniyang kamay, ayon sa dating kaugalian noong nagsisilbi ka bilang kaniyang katiwala ng kopa. 14 Gayunpaman, ingatan mo ako sa iyong alaala kapag napabuti ka na, at pakisuyong magpakita ka ng maibiging-kabaitan sa akin at banggitin mo ako kay Paraon, at ilabas mo ako sa bahay na ito. 15 Sapagkat ang totoo ay dinukot ako mula sa lupain ng mga Hebreo; at dito naman ay wala akong ginawang anuman upang ilagay nila ako sa bilangguang lungaw.”

16 Nang makita ng pinuno ng mga magtitinapay na mabuting bagay ang kaniyang ipinangahulugan, sinabi naman niya kay Jose: “Ako rin ay nasa aking panaginip, at narito, may tatlong basket ng tinapay na puti sa ibabaw ng aking ulo, 17 at sa pinakaibabaw na basket ay naroon ang lahat ng uri ng makakain para kay Paraon, na gawa ng magtitinapay, at may mga ibon na kumakain sa mga iyon mula sa basket na nasa ibabaw ng aking ulo.” 18 Nang magkagayon ay sumagot si Jose at nagsabi: “Ito ang pakahulugan niyaon: Ang tatlong basket ay tatlong araw. 19 Tatlong araw mula ngayon ay iaangat ni Paraon ang iyong ulo mula sa iyo at tiyak na ibibitin ka sa isang tulos; at tiyak na kakainin ng mga ibon ang iyong laman mula sa iyo.”

20 At nang ikatlong araw ay kaarawan ni Paraon, at naghanda siya ng isang piging para sa lahat ng kaniyang mga lingkod at iniangat niya ang ulo ng pinuno ng mga katiwala ng kopa at ang ulo ng pinuno ng mga magtitinapay sa gitna ng kaniyang mga lingkod. 21 Sa gayon ay ibinalik niya ang pinuno ng mga katiwala ng kopa sa kaniyang pagiging katiwala ng kopa, at siya ay nagpatuloy na magbigay ng kopa sa kamay ni Paraon. 22 Ngunit ang pinuno ng mga magtitinapay ay ibinitin niya, ayon sa pakahulugan na ibinigay sa kanila ni Jose. 23 Gayunman, si Jose ay hindi naalaala ng pinuno ng mga katiwala ng kopa at nakalimutan na siya.

Genesis  41 : 1 - 57

41 At nangyari sa pagwawakas ng dalawang buong taon, si Paraon ay nanaginip at narito, siya ay nakatayo sa tabi ng ilog ng Nilo. 2 At narito, umaahon mula sa ilog ng Nilo ang pitong baka na magaganda ang anyo at matataba ang laman, at ang mga iyon ay nanginain sa damuhan ng Nilo. 3 At narito, may pito pang baka na umaahong kasunod ng mga iyon mula sa ilog ng Nilo, pangit ang anyo at payat ang laman, at ang mga iyon ay tumindig sa tabi ng mga baka sa may pampang ng ilog ng Nilo. 4 Nang magkagayon ay pinasimulang lamunin ng mga baka na pangit ang anyo at payat ang laman ang pitong baka na magaganda ang anyo at matataba. Sa gayon ay nagising si Paraon.

5 Gayunman, siya ay muling natulog at nanaginip sa ikalawang pagkakataon. At narito, may pitong uhay ng butil na sumisibol sa isang tangkay, matataba at mabubuti. 6 At narito, may pitong uhay ng butil, payat at natuyot ng hanging silangan, na tumutubong kasunod ng mga iyon. 7 At pinasimulang lamunin ng payat na mga uhay ng butil ang pitong matataba at mabibintog na uhay ng butil. Sa gayon ay nagising si Paraon at narito, iyon ay isang panaginip.

8 At nangyari, sa kinaumagahan ay naligalig ang kaniyang espiritu. Kaya nagsugo siya at tinawag ang lahat ng mahikong saserdote ng Ehipto at ang lahat ng marurunong na tao nito, at isinaysay ni Paraon sa kanila ang kaniyang mga panaginip. Ngunit walang tagapagbigay-kahulugan sa mga iyon para kay Paraon.

9 Nang magkagayon ay nagsalita kay Paraon ang pinuno ng mga katiwala ng kopa, na sinasabi: “Ang mga kasalanan ko ay babanggitin ko ngayon. 10 Si Paraon ay nagalit sa kaniyang mga lingkod. Kaya ipinakulong niya ako sa piitan ng bahay ng pinuno ng tagapagbantay, ako at ang pinuno ng mga magtitinapay. 11 Pagkatapos ay kapuwa kami nanaginip ng isang panaginip sa iisang gabi, ako at siya. Nanaginip kami ng kani-kaniyang panaginip na may sarili nitong pakahulugan. 12 At doon ay may kasama kaming isang kabataang lalaki, isang Hebreo, na lingkod ng pinuno ng tagapagbantay. Nang isaysay namin sa kaniya ang mga iyon, binigyang-kahulugan niya sa amin ang aming mga panaginip. Binigyang-kahulugan niya sa bawat isa ang ayon sa kaniyang panaginip. 13 At nangyari nga na kung ano ang ibinigay niyang kahulugan sa amin ay gayon ang nangyari. Ako ay ibinalik niya sa aking katungkulan, ngunit siya ay ibinitin niya.”

14 At nagsugo si Paraon at ipinatawag si Jose, upang mailabas nila siya nang dali-dali mula sa bilangguang lungaw. Kaya siya ay nag-ahit at nagpalit ng kaniyang mga balabal at pumaroon kay Paraon. 15 Nang magkagayon ay sinabi ni Paraon kay Jose: “Nanaginip ako ng isang panaginip, ngunit walang tagapagbigay-kahulugan niyaon. At narinig kong sinasabi tungkol sa iyo na mapakikinggan mo ang isang panaginip at mabibigyang-kahulugan mo iyon.” 16 Dahil dito ay sumagot si Jose kay Paraon, na sinasabi: “Hindi ako ang dapat isaalang-alang! Ang Diyos ang magpapatalastas ng ikabubuti ni Paraon.”

17 At sinalita ni Paraon kay Jose: “Sa aking panaginip ay narito, nakatayo ako sa pampang ng ilog ng Nilo. 18 At narito, umaahon mula sa ilog ng Nilo ang pitong baka na matataba ang laman at magaganda ang anyo, at ang mga iyon ay nagsimulang manginain sa damuhan ng Nilo. 19 At narito, may pito pang baka na umaahong kasunod ng mga iyon, hamak at napakasama ng anyo at payat ang laman. Sa kasamaan ay hindi pa ako nakakita ng katulad ng mga iyon sa buong lupain ng Ehipto. 20 At pinasimulang lamunin ng mga patpatin at masasamang baka ang unang pitong matatabang baka. 21 Kaya ang mga iyon ay napasakanilang mga tiyan, gayunma’y hindi mapag-aalaman na ang mga iyon ay napasakanilang mga tiyan, sapagkat ang kanilang anyo ay masama na gaya ng sa pasimula. Sa gayon ay nagising ako.

22 “Pagkatapos ay nakita ko sa aking panaginip at narito, may pitong uhay ng butil na sumisibol sa iisang tangkay, mabibintog at mabubuti. 23 At narito, may pitong uhay ng butil na nangunguluntoy, payat, natuyot ng hanging silangan, na tumutubong kasunod ng mga iyon. 24 At pinasimulang lamunin ng payat na mga uhay ng butil ang pitong mabubuting uhay ng butil. Kaya ipinahayag ko iyon sa mga mahikong saserdote, ngunit walang makapagsabi sa akin.”

25 Nang magkagayon ay sinabi ni Jose kay Paraon: “Ang panaginip ni Paraon ay iisa lamang. Ang gagawin ng tunay na Diyos ay sinabi niya kay Paraon. 26 Ang pitong mabubuting baka ay pitong taon. Gayundin ang pitong mabubuting uhay ng butil ay pitong taon. Ang panaginip ay iisa lamang. 27 At ang pitong patpatin at masasamang baka na umahong kasunod ng mga iyon ay pitong taon; at ang pitong walang-lamang uhay ng butil, na natuyot ng hanging silangan, ay pitong taóng taggutom. 28 Ito ang bagay na aking sinalita kay Paraon: Ang gagawin ng tunay na Diyos ay ipinakita niya kay Paraon.

29 “Narito, may pitong taóng darating na may malaking kasaganaan sa buong lupain ng Ehipto. 30 Ngunit tiyak na magkakaroon ng pitong taóng taggutom kasunod ng mga iyon, at ang lahat ng kasaganaan sa lupain ng Ehipto ay tiyak na malilimutan at talagang uubusin ng taggutom ang lupain. 31 At ang kasaganaan na dating nasa lupain ay hindi mapag-aalaman dahil sa taggutom na iyon na kasunod, sapagkat iyon ay tiyak na magiging napakatindi. 32 At ang bagay na ang panaginip ay inulit kay Paraon nang makalawang ulit ay nangangahulugan na ang bagay ay matibay na naitatag para sa tunay na Diyos, at minamadali ng tunay na Diyos na gawin iyon.

33 “Kaya ngayon ay maghanap si Paraon ng isang lalaking maingat at marunong at italaga siyang mamahala sa lupain ng Ehipto. 34 Kumilos si Paraon at mag-atas ng mga tagapangasiwa sa lupain, at kunin niya ang ikalimang bahagi ng lupain ng Ehipto sa panahon ng pitong taóng sagana. 35 At tipunin nila ang lahat ng pagkain sa dumarating na mabubuting taóng ito, at imbakin nila ang mga butil sa ilalim ng kamay ni Paraon bilang pagkain sa mga lunsod, at ingatan nila iyon. 36 At ang pagkain ay magsisilbing panustos sa lupain para sa pitong taóng taggutom, na magaganap sa lupain ng Ehipto, upang ang lupain ay hindi malipol ng taggutom.”

37 Buweno, ang bagay na ito ay naging mabuti sa paningin ni Paraon at ng lahat ng kaniyang mga lingkod. 38 Kaya sinabi ni Paraon sa kaniyang mga lingkod: “May iba pa bang lalaki na masusumpungang tulad ng isang ito na kinaroroonan ng espiritu ng Diyos?” 39 Pagkatapos ay sinabi ni Paraon kay Jose: “Yamang ipinaalam sa iyo ng Diyos ang lahat ng ito, walang sinuman ang maingat at marunong na gaya mo. 40 Ikaw mismo ang mamamahala sa aking sambahayan, at ang buong bayan ko ay susunod sa iyo nang walang pasubali. May kinalaman lamang sa trono ako magiging mas dakila kaysa sa iyo.” 41 At isinusog ni Paraon kay Jose: “Tingnan mo, inaatasan kitang mamahala sa buong lupain ng Ehipto.” 42 Sa gayon ay inalis ni Paraon ang kaniyang singsing na panlagda mula sa kaniyang kamay at inilagay iyon sa kamay ni Jose at dinamtan siya ng mga kasuutan na mainam na lino at nilagyan siya ng isang kuwintas na ginto sa palibot ng kaniyang leeg. 43 Bukod diyan, pinasakay niya siya sa ikalawang karo ng karangalan na taglay niya, upang sumigaw sila sa unahan niya, “Avrek!” sa gayon ay itinatalaga siyang mamahala sa buong lupain ng Ehipto.

44 At sinabi pa ni Paraon kay Jose: “Ako ay si Paraon, ngunit kung walang pahintulot mo ay walang taong makapagtataas ng kaniyang kamay o ng kaniyang paa sa buong lupain ng Ehipto.” 45 Pagkatapos ay tinawag ni Paraon na Zapenat-panea ang pangalan ni Jose at ibinigay sa kaniya si Asenat na anak ni Potipera na saserdote ng On bilang asawa. At si Jose ay nagsimulang lumabas sa lupain ng Ehipto. 46 At si Jose ay tatlumpung taóng gulang nang tumayo siya sa harap ni Paraon na hari ng Ehipto.

Sa gayon ay lumabas si Jose mula sa harap ni Paraon at lumibot sa buong lupain ng Ehipto. 47 At sa loob ng pitong taóng sagana ay nagbunga ang lupain nang dakut-dakot. 48 At patuloy niyang tinipon ang lahat ng pagkain sa pitong taon na dumating sa lupain ng Ehipto at inilagay niya sa mga lunsod ang pagkain. Ang pagkain sa bukid na nasa palibot ng isang lunsod ay inilagay niya sa gitna niyaon. 49 At si Jose ay nagpatuloy sa pag-iimbak ng mga butil na lubhang pagkarami-rami, tulad ng buhangin sa dagat, hanggang sa nang dakong huli ay tinigilan na nila ang pagbibilang niyaon, sapagkat iyon ay wala nang bilang.

50 At bago dumating ang taon ng taggutom ay ipinanganak kay Jose ang dalawang lalaki, na ipinanganak sa kaniya ni Asenat na anak ni Potipera na saserdote ng On. 51 Kaya tinawag ni Jose na Manases ang pangalan ng panganay, sapagkat, ang sabi niya, “Ipinalimot ng Diyos sa akin ang lahat ng aking kabagabagan at ang buong sambahayan ng aking ama.” 52 At ang pangalan ng ikalawa ay tinawag niyang Efraim, sapagkat, ang sabi niya, “Ginawa akong palaanakin ng Diyos sa lupain ng aking kaabahan.”

53 At ang pitong taóng sagana na namayani sa lupain ng Ehipto ay natapos sa kalaunan, 54 at ang pitong taóng taggutom ay nagpasimula namang dumating, gaya ng sinabi ni Jose. At ang taggutom ay naganap sa lahat ng lupain, ngunit sa buong lupain ng Ehipto ay may nasumpungang tinapay. 55 Nang dakong huli ang buong lupain ng Ehipto ay lubhang nagutom at ang bayan ay nagsimulang humingi ng tinapay kay Paraon. Nang magkagayon ay sinabi ni Paraon sa lahat ng Ehipsiyo: “Pumaroon kayo kay Jose. Anuman ang sabihin niya sa inyo ay gawin ninyo.” 56 At ang taggutom ay namayani sa ibabaw ng buong lupa. Nang magkagayon ay pinasimulang buksan ni Jose ang lahat ng imbakan ng mga butil na nasa kanila at ipinagbili sa mga Ehipsiyo, sapagkat mahigpit ang kapit ng taggutom sa lupain ng Ehipto. 57 Bukod diyan, ang mga tao sa buong lupa ay pumaroon sa Ehipto upang bumili kay Jose, sapagkat mahigpit ang kapit ng taggutom sa buong lupa.

Genesis  44 : 1 - 34

44 Nang maglaon ay nag-utos siya sa lalaki na namamahala sa kaniyang sambahayan, na sinasabi: “Punuin mo ng pagkain ang mga supot ng mga lalaki sa abot ng makakaya nilang dalhin at ilagay mo ang salapi ng bawat isa sa bibig ng kaniyang supot. 2 Ngunit ilagay mo ang aking kopa, ang pilak na kopa, sa bibig ng supot ng bunso at ang salapi para sa kaniyang mga binutil.” Kaya ginawa niya ang ayon sa salita ni Jose na sinalita nito.

3 Ang umaga ay maliwanag na nang payaunin ang mga lalaki, sila at ang kanilang mga asno. 4 Sila ay lumabas ng lunsod. Hindi pa sila nakalalayo nang sabihin ni Jose sa lalaki na namamahala sa kaniyang sambahayan: “Bumangon ka! Habulin mo ang mga lalaki at tiyakin mong abutan sila at sabihin sa kanila, ‘Bakit ninyo ginantihan ng masama ang mabuti? 5 Hindi ba ito ang bagay na iniinuman ng aking panginoon at sa pamamagitan nito ay may-kahusayan siyang nakababasa ng mga tanda? Masamang gawa ang inyong ginawa.’ ”

6 Nang maglaon ay inabutan niya sila at sinalita sa kanila ang mga salitang ito. 7 Ngunit sinabi nila sa kaniya: “Bakit sinasalita ng aking panginoon ang ganitong mga salita? Malayong mangyari na ang iyong mga lingkod ay gumawa ng anumang gaya nito. 8 Aba, ang salapi na nasumpungan namin sa bibig ng aming mga supot ay ibinalik namin sa iyo mula sa lupain ng Canaan. Paano nga kami makapagnanakaw ng pilak o ginto mula sa bahay ng iyong panginoon? 9 Hayaang mamatay ang isa sa iyong mga alipin na kasusumpungan niyaon at kami mismo ay maging mga alipin din sa aking panginoon.” 10 Kaya sinabi niya: “Mangyari nga iyon nang ayon mismo sa inyong mga salita. Kaya ang isa na kasusumpungan niyaon ay magiging alipin ko, ngunit kayo naman ay mapatutunayang walang-sala.” 11 Sa gayon ay dali-dali nilang ibinaba sa lupa ang kani-kaniyang supot at binuksan nila ang kani-kaniyang sariling supot. 12 At maingat siyang naghanap. Siya ay nagpasimula sa pinakamatanda at nagtapos sa bunso. Sa wakas ay nasumpungan ang kopa sa supot ni Benjamin.

13 Nang magkagayon ay hinapak nila ang kanilang mga balabal at muling isinakay ng bawat isa ang kaniyang pasan sa kaniyang asno at bumalik sa lunsod. 14 At si Juda at ang kaniyang mga kapatid ay pumaroon sa bahay ni Jose, at siya ay naroon pa; at sumubsob sila sa harap niya sa lupa. 15 Si Jose ngayon ay nagsabi sa kanila: “Anong uri ng gawa itong ginawa ninyo? Hindi ba ninyo alam na ang isang lalaking gaya ko ay may-kahusayang nakababasa ng mga tanda?” 16 Dahil dito ay bumulalas si Juda: “Ano ang masasabi namin sa aking panginoon? Ano ang masasalita namin? At paano namin mapatutunayang kami ay matuwid? Natuklasan ng tunay na Diyos ang kamalian ng iyong mga alipin. Narito, kami ay mga alipin sa aking panginoon, kami at ang isa na kinasumpungan ng kopa sa kaniyang kamay!” 17 Gayunman, sinabi niya: “Malayong mangyari na gawin ko ito! Ang lalaki na kinasumpungan ng kopa sa kaniyang kamay ang siyang magiging alipin ko. At ang iba pa sa inyo, umahon kayong payapa sa inyong ama.”

18 Lumapit ngayon si Juda sa kaniya at nagsabi: “Ipinamamanhik ko sa iyo, panginoon ko, pakisuyong pagsalitain mo ang iyong alipin ng isang salita sa pandinig ng aking panginoon, at huwag nawang mag-init ang iyong galit laban sa iyong alipin, sapagkat kung paano sa iyo ay gayundin kay Paraon. 19 Ang aking panginoon ay nagtanong sa kaniyang mga alipin, na sinasabi, ‘Mayroon ba kayong ama o kapatid?’ 20 Kaya sinabi namin sa aking panginoon, ‘Mayroon nga kaming isang ama na matanda na at isang anak sa kaniyang katandaan, ang bunso. Ngunit ang kaniyang kapatid ay patay na anupat siya na lamang ang naiwan ng kaniyang ina, at minamahal siya ng kaniyang ama.’ 21 Pagkatapos ay sinabi mo sa iyong mga alipin, ‘Ibaba ninyo siya sa akin upang mamasdan ko siya ng aking mata.’ 22 Ngunit sinabi namin sa aking panginoon, ‘Hindi maiiwan ng bata ang kaniyang ama. Kung iiwan niya ang kaniyang ama, ito ay tiyak na mamamatay.’ 23 Nang magkagayon ay sinabi mo sa iyong mga alipin, ‘Malibang bumabang kasama ninyo ang inyong bunsong kapatid, hindi na ninyo makikita pa ang aking mukha.’

24 “At nangyari na umahon kami sa iyong alipin na aking ama at pagkatapos ay sinabi sa kaniya ang mga salita ng aking panginoon. 25 Nang maglaon ay sinabi ng aming ama, ‘Bumalik kayo, bumili kayo ng kaunting pagkain para sa atin.’ 26 Ngunit sinabi namin, ‘Hindi kami makabababa. Kung kasama namin ang aming bunsong kapatid ay bababa kami, sapagkat hindi namin makikita ang mukha ng lalaki kung hindi namin kasama ang aming bunsong kapatid.’ 27 Nang magkagayon ay sinabi sa amin ng iyong alipin na aking ama, ‘Nalalaman ninyong lubos na dalawang lalaki lamang ang ipinanganak sa akin ng aking asawa. 28 Nang maglaon ay umalis sa piling ko ang isa at ako ay bumulalas: “Ah, siya ay tiyak na nagkaluray-luray!” at hindi ko na siya nakita hanggang ngayon. 29 Kung kukunin pa ninyo ang isang ito mula sa aking paningin at isang nakamamatay na sakuna ang mangyari sa kaniya, tiyak na ibababa ninyo ang aking mga uban nang may kapahamakan sa Sheol.’

30 “At ngayon, kapag pumaroon ako sa iyong alipin na aking ama na hindi namin kasama ang bata, yamang ang kaluluwa ng isang iyon ay nakalakip sa kaluluwa ng isang ito, 31 tiyak na mangyayari nga na kapag nakita niyang wala roon ang bata ay talagang mamamatay siya, at ibababa ng iyong mga alipin ang mga uban ng iyong alipin na aming ama nang may pamimighati sa Sheol. 32 Sapagkat ang iyong alipin ay naging panagot para sa bata habang malayo sa kaniyang ama, na sinasabi, ‘Kung mabigo ako na ibalik siya sa iyo, magkakasala nga ako laban sa aking ama magpakailanman.’ 33 Kaya ngayon, pakisuyo, hayaang ang iyong alipin ang manatili sa halip na ang bata bilang alipin sa aking panginoon, upang ang bata ay makaahong kasama ng kaniyang mga kapatid. 34 Sapagkat paano ako makaaahon sa aking ama nang hindi ko kasama ang bata, dahil baka makita ko pa ang kapahamakan na sasapitin ng aking ama?”

Genesis  49 : 1 - 33

49 Nang maglaon ay tinawag ni Jacob ang kaniyang mga anak at sinabi: “Magpisan kayo upang masabi ko sa inyo kung ano ang mangyayari sa inyo sa huling bahagi ng mga araw. 2 Magtipun-tipon kayo at makinig, kayong mga anak ni Jacob, oo, makinig kayo kay Israel na inyong ama.

3 “Ruben, ikaw ang aking panganay, ang aking sigla at ang pasimula ng aking kakayahang magkaanak, ang kahigitan ng dangal at ang kahigitan ng lakas. 4 Sa kawalang-hunos-dili na gaya ng tubig, huwag kang makahigit, sapagkat sumampa ka sa higaan ng iyong ama. Sa pagkakataong iyon ay nilapastangan mo ang aking higaan. Sumampa siya roon!

5 “Si Simeon at si Levi ay magkapatid. Mga kasangkapan ng karahasan ang kanilang mga sandatang pamatay. 6 Sa kanilang matalik na kapisanan ay huwag kang pumasok, O kaluluwa ko. Sa kanilang kongregasyon ay huwag kang makiisa, O kalooban ko, sapagkat sa kanilang galit ay pumatay sila ng mga tao, at sa kanilang sariling kagustuhan ay pinilay nila ang mga toro. 7 Sumpain ang kanilang galit, sapagkat iyon ay malupit, at ang kanilang poot, sapagkat iyon ay kumikilos nang may kabagsikan. Paghahati-hatiin ko sila sa Jacob at pangangalatin ko sila sa Israel.

8 “Kung tungkol sa iyo, Juda, pupurihin ka ng iyong mga kapatid. Ang iyong kamay ay mapapatong sa batok ng iyong mga kaaway. Ang mga anak ng iyong ama ay magpapatirapa sa iyo. 9 Isang anak ng leon si Juda. Mula sa panghuhuli, anak ko, ay tiyak na aahon ka. Siya ay yumukod, siya ay humigang tulad ng leon at, tulad ng leon, sino ang mangangahas na gumising sa kaniya? 10 Ang setro ay hindi lilihis mula kay Juda, ni ang baston ng kumandante mula sa pagitan ng kaniyang mga paa, hanggang sa dumating ang Shilo; at sa kaniya mauukol ang pagkamasunurin ng mga bayan. 11 Itinatali ang kaniyang hustong-gulang na asno sa punong ubas at ang anak ng kaniyang sariling asnong babae sa piling punong ubas, tiyak na lalabhan niya ang kaniyang pananamit sa alak at ang kaniyang kasuutan sa dugo ng mga ubas. 12 Pulang-pula ang kaniyang mga mata dahil sa alak, at ang kaputian ng kaniyang mga ngipin ay dahil sa gatas.

13 “Si Zebulon ay tatahan sa tabi ng baybay-dagat, at siya ay malalagay sa tabi ng baybayin na dinadaungan ng mga barko; at ang kaniyang dulong bahagi ay magiging sa dakong Sidon.

14 “Si Isacar ay isang asnong matitibay ang buto, na nakahiga sa pagitan ng dalawang supot ng síya. 15 At makikita niya na ang pahingahang-dako ay mabuti at na ang lupain ay kaiga-igaya; at iyuyukod niya ang kaniyang balikat upang magdala ng mga pasanin at mapapasailalim siya sa mapang-aliping puwersahang pagtatrabaho.

16 “Si Dan ay hahatol sa kaniyang bayan gaya ng isa sa mga tribo ni Israel. 17 Si Dan nawa ay maging isang serpiyente sa tabi ng daan, isang may-sungay na ahas sa tabing-daan, na nangangagat ng mga sakong ng kabayo anupat nahuhulog sa likuran ang sakay niyaon. 18 Ako ay maghihintay ng kaligtasan mula sa iyo, O Jehova.

19 “Kung tungkol kay Gad, isang pangkat ng mandarambong ang lulusob sa kaniya, ngunit lulusubin niya ang pinakahulihan.

20 “Mula kay Aser ay magiging mataba ang kaniyang tinapay, at siya ang magbibigay ng masasarap na pagkain ng hari.

21 “Si Neptali ay isang balingkinitang babaing usa. Siya ay nangungusap ng maririkit na salita.

22 “Supling ng namumungang punungkahoy, si Jose ang supling ng namumungang punungkahoy sa tabi ng bukal, na nagpapaakyat ng mga sanga nito sa pader. 23 Ngunit patuloy siyang nililigalig ng mga mamamana at pinana siya at patuloy na nagkikimkim ng matinding poot laban sa kaniya. 24 Gayunman ang kaniyang busog ay nanahanan sa permanenteng dako, at ang lakas ng kaniyang mga kamay ay bumabagay. Mula sa mga kamay ng Makapangyarihan ng Jacob, doon magmumula ang Pastol, ang Bato ng Israel. 25 Siya ay mula sa Diyos ng iyong ama, at tutulungan ka niya; at siya ay kasama ng Makapangyarihan-sa-lahat, at pagpapalain ka niya ng mga pagpapala ng langit sa itaas, ng mga pagpapala ng matubig na kalaliman na naroon sa ibaba, ng mga pagpapala ng mga suso at bahay-bata. 26 Ang mga pagpapala ng iyong ama ay magiging nakahihigit nga sa mga pagpapala ng walang-hanggang mga bundok, sa palamuti ng mga burol na namamalagi nang walang takda. Ang mga iyon ay mananatiling nasa ulo ni Jose, nasa tuktok nga ng ulo ng isa na pinili mula sa kaniyang mga kapatid.

27 “Si Benjamin ay patuloy na manlalapa na tulad ng lobo. Sa umaga ay kakainin niya ang hayop na hinuli at sa gabi ay hahatiin niya ang samsam.”

28 Ang lahat ng ito ang labindalawang tribo ni Israel, at ito ang sinalita sa kanila ng kanilang ama nang pinagpapala niya sila. Pinagpala niya ang bawat isa sa kanila ayon sa kani-kaniyang pagpapala.

29 Pagkatapos ay inutusan niya sila at sinabi sa kanila: “Ako ay mapipisan sa aking bayan. Ilibing ninyo akong kasama ng aking mga ama sa yungib na nasa parang ni Epron na Hiteo, 30 sa yungib na nasa parang ng Macpela na nasa tapat ng Mamre sa lupain ng Canaan, ang parang na binili ni Abraham mula kay Epron na Hiteo upang ariin ang isang dakong libingan. 31 Doon nila inilibing si Abraham at si Sara na kaniyang asawa. Doon nila inilibing si Isaac at si Rebeka na kaniyang asawa, at doon ko inilibing si Lea. 32 Ang parang na binili at ang yungib na naroroon ay mula sa mga anak ni Het.”

33 Sa gayon ay natapos ni Jacob ang pag-uutos sa kaniyang mga anak. At pinaglakip niya ang kaniyang mga paa sa higaan at pumanaw at napisan sa kaniyang bayan.

Exodo  1 : 1 - 22

Exodo

1 Ito nga ang mga pangalan ng mga anak ni Israel na pumasok sa Ehipto kasama ni Jacob; ang bawat lalaki at ang kaniyang sambahayan ay pumaroon: 2 si Ruben, si Simeon, si Levi at si Juda, 3 si Isacar, si Zebulon at si Benjamin, 4 si Dan at si Neptali, si Gad at si Aser. 5 At lahat ng kaluluwa na lumabas mula sa dakong itaas ng hita ni Jacob ay pitumpung kaluluwa, ngunit si Jose ay nasa Ehipto na. 6 Sa kalaunan ay namatay si Jose, at gayundin ang lahat ng kaniyang kapatid at ang buong salinlahing iyon. 7 At ang mga anak ni Israel ay naging palaanakin at nagsimulang kumapal ang bilang; at patuloy silang dumarami at lumalakas nang napakabilis, anupat ang lupain ay napuno nila.

8 Nang maglaon ay bumangon sa Ehipto ang isang bagong hari na hindi nakakakilala kay Jose. 9 At sinabi niya sa kaniyang bayan: “Narito! Ang bayan ng mga anak ni Israel ay higit na marami at mas malakas kaysa sa atin. 10 Halikayo! Makitungo tayo sa kanila nang may katusuhan, dahil baka dumami sila, at mangyari nga, kapag nagkaroon ng digmaan sa atin, kung magkagayon ay mapaparagdag din sila sa mga napopoot sa atin at lalaban sa atin at aahong palabas ng lupain.”

11 Kaya nagtalaga sila sa kanila ng mga pinuno sa puwersahang pagtatrabaho sa layuning siilin sila sa pagdadala nila ng pasanin; at nagtayo sila ng mga lunsod bilang mga imbakang dako para kay Paraon, samakatuwid ay ang Pitom at ang Raamses. 12 Ngunit habang lalo pa nila silang sinisiil ay lalo pa silang dumarami at lalo pa silang lumalaganap, kung kaya nakadama sila ng nakapanlulumong takot dahilan sa mga anak ni Israel. 13 Dahil dito ay inalipin ng mga Ehipsiyo ang mga anak ni Israel nang may paniniil. 14 At patuloy nilang pinapapait ang kanilang buhay sa mabigat na pagkaalipin sa argamasang luwad at mga laryo at sa lahat ng uri ng pagkaalipin sa bukid, oo, sa lahat ng uri ng pagkaalipin sa kanila na doon ay ginamit nila sila bilang mga alipin sa ilalim ng paniniil.

15 Nang maglaon ay sinabi ng hari ng Ehipto sa mga komadronang Hebreo, ang pangalan ng isa ay Sipra at ang pangalan ng isa pa ay Pua, 16 oo, sinabi pa man din niya: “Kapag tinutulungan ninyong magsilang ang mga babaing Hebreo at makita ninyo sila sa tuntungang panganakan, kung iyon ay lalaki ay patayin nga ninyo iyon; ngunit kung iyon ay babae ay panatilihin ngang buháy iyon.” 17 Gayunman, ang mga komadrona ay natakot sa tunay na Diyos, at hindi nila ginawa ang gaya ng sinabi sa kanila ng hari ng Ehipto, kundi pinananatili nilang buháy ang mga batang lalaki. 18 Nang maglaon ay tinawag ng hari ng Ehipto ang mga komadrona at sinabi sa kanila: “Bakit ninyo ginawa ang bagay na ito, na pinanatili ninyong buháy ang mga batang lalaki?” 19 Sinabi naman ng mga komadrona kay Paraon: “Sapagkat ang mga babaing Hebreo ay hindi gaya ng mga babaing Ehipsiyo. Dahil masisigla sila, nakapagsilang na sila bago makarating sa kanila ang komadrona.”

20 Kaya ginawan ng Diyos ng mabuti ang mga komadrona; at ang bayan ay patuloy pang dumami at lubhang lumakas. 21 At nangyari nga na dahil natakot sa tunay na Diyos ang mga komadrona ay pinagkalooban niya sila ng mga pamilya sa dakong huli. 22 Sa kalaunan ay nag-utos si Paraon sa kaniyang buong bayan, na sinasabi: “Bawat bagong-silang na anak na lalaki ay itatapon ninyo sa ilog ng Nilo, ngunit bawat anak na babae ay pananatilihin ninyong buháy.”

Exodo  4 : 1 - 31

4 Gayunman, bilang sagot ay sinabi ni Moises: “Ngunit halimbawang hindi sila maniwala sa akin at hindi sila makinig sa aking tinig, sapagkat sasabihin nila, ‘Si Jehova ay hindi nagpakita sa iyo.’” 2 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova sa kaniya: “Ano iyang nasa kamay mo?” na dito ay sinabi niya: “Isang tungkod.” 3 Pagkatapos ay sinabi niya: “Ihagis mo iyan sa lupa.” Kaya inihagis niya iyon sa lupa, at iyon ay naging serpiyente; at si Moises ay nagsimulang tumakas mula sa harap niyaon. 4 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Iunat mo ang iyong kamay at sunggaban mo iyon sa buntot.” Kaya iniunat niya ang kaniyang kamay at sinunggaban iyon, at iyon ay naging isang tungkod sa kaniyang palad. 5 “Upang sa gayon,” ang sabi niya, “sila ay maniwala na si Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno, na Diyos ni Abraham, Diyos ni Isaac at Diyos ni Jacob, ay nagpakita sa iyo.”

6 At sinabi ni Jehova sa kaniya nang minsan pa: “Ipasok mo ang iyong kamay, pakisuyo, sa pang-itaas na tupi ng iyong kasuutan.” Kaya ipinasok niya ang kaniyang kamay sa pang-itaas na tupi ng kaniyang kasuutan. Nang ilabas niya iyon, aba, narito, ang kaniyang kamay ay kinapitan ng ketong na tulad ng niyebe! 7 Pagkatapos niyaon ay sinabi niya: “Ibalik mo ang iyong kamay sa pang-itaas na tupi ng iyong kasuutan.” Kaya ibinalik niya ang kaniyang kamay sa pang-itaas na tupi ng kaniyang kasuutan. Nang ilabas niya iyon mula sa pang-itaas na tupi ng kaniyang kasuutan, aba, narito, iyon ay nanauling gaya ng iba pang bahagi ng kaniyang laman! 8 “At mangyayari nga,” ang sabi niya, “kung hindi sila maniniwala sa iyo at hindi sila makikinig sa tinig ng unang tanda, kung gayon ay tiyak na maniniwala sila sa tinig ng huling tanda. 9 Gayunman, mangyayari nga, kung hindi sila maniniwala maging sa dalawang tandang ito at hindi sila makikinig sa iyong tinig, kung gayon ay kumuha ka ng tubig mula sa Ilog Nilo at ibuhos mo iyon sa tuyong lupa; at ang tubig na kukunin mo mula sa Ilog Nilo ay tiyak na magiging, oo, iyon ay talagang magiging dugo sa tuyong lupa.”

10 Sinabi ngayon ni Moises kay Jehova: “Pagpaumanhinan mo ako, Jehova, ngunit hindi ako bihasang tagapagsalita, kahit kahapon man ni bago pa niyaon ni mula nang magsalita ka sa iyong lingkod, sapagkat mabagal ang aking bibig at mabagal ang aking dila.” 11 Dahil dito ay sinabi ni Jehova sa kaniya: “Sino ang gumawa ng bibig ng tao o sino ang gumagawa ng isang pipi o ng bingi o ng may malinaw na paningin o ng bulag? Hindi ba akong si Jehova? 12 Kaya humayo ka ngayon, at ako mismo ay sasaiyong bibig at ituturo ko sa iyo kung ano ang dapat mong sabihin.” 13 Ngunit sinabi niya: “Pagpaumanhinan mo ako, Jehova, magsugo ka na lamang, pakisuyo, sa pamamagitan ng kamay niyaong isusugo mo.” 14 Nang magkagayon ay nag-init ang galit ni Jehova laban kay Moises at sinabi niya: “Hindi ba si Aaron na Levita ay kapatid mo? Alam kong siya ay talagang makapagsasalita. At, bukod diyan, narito, siya ay papalabas na upang salubungin ka. Kapag nakita ka niya, tiyak na magsasaya siya sa kaniyang puso. 15 At magsasalita ka sa kaniya at ilalagay mo sa kaniyang bibig ang mga salita; at ako mismo ay sasaiyong bibig at sasakaniyang bibig, at ituturo ko sa inyo kung ano ang gagawin ninyo. 16 At magsasalita siya sa bayan para sa iyo; at mangyayari nga na siya ay magiging parang bibig sa iyo, at ikaw ay magiging parang Diyos sa kaniya. 17 At ang tungkod na ito ay tatanganan mo sa iyong kamay upang maisagawa mo ang mga tanda sa pamamagitan nito.”

18 Sa gayon ay yumaon si Moises at bumalik kay Jetro na kaniyang biyenan at nagsabi rito: “Nais kong yumaon, pakisuyo, at bumalik sa aking mga kapatid na nasa Ehipto upang makita ko kung buháy pa sila.” Kaya sinabi ni Jetro kay Moises: “Yumaon kang payapa.” 19 Pagkatapos niyaon ay sinabi ni Jehova kay Moises sa Midian: “Yumaon ka, bumalik ka sa Ehipto, sapagkat ang lahat ng tao na naghahanap sa iyong kaluluwa ay patay na.”

20 Nang magkagayon ay kinuha ni Moises ang kaniyang asawa at ang kaniyang mga anak at pinasakay sila sa asno, at bumalik siya sa lupain ng Ehipto. Isa pa, tinanganan ni Moises ang tungkod ng tunay na Diyos sa kaniyang kamay. 21 At sinabi ni Jehova kay Moises: “Pagkayaon mo at pagkabalik mo sa Ehipto ay tiyakin mong isagawa ang lahat ng himala na inilagay ko sa iyong kamay sa harap ni Paraon. Kung tungkol sa akin, hahayaan kong magmatigas ang kaniyang puso; at hindi niya payayaunin ang bayan. 22 At sasabihin mo kay Paraon, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Ang Israel ay aking anak, ang aking panganay. 23 At sinasabi ko sa iyo: Payaunin mo ang aking anak upang makapaglingkod siya sa akin. Ngunit kung tatanggi kang payaunin siya, narito, papatayin ko ang iyong anak, ang iyong panganay.”’”

24 At nangyari sa daan, sa dakong tuluyan, na sinalubong siya ni Jehova at naghanap ng paraan upang patayin siya. 25 Nang dakong huli ay kumuha si Zipora ng isang batong pingkian at pinutol ang dulong-balat ng kaniyang anak at pinasaling iyon sa kaniyang mga paa at sinabi: “Sapagkat ikaw ay isang kasintahang lalaki ng dugo sa akin.” 26 Sa gayon ay binayaan niya ito. Sa pagkakataong iyon ay sinabi niya: “Isang kasintahang lalaki ng dugo,” dahil sa pagtutuli.

27 At sinabi ni Jehova kay Aaron: “Pumaroon ka sa ilang upang salubungin si Moises.” Dahil dito ay pumaroon siya at sinalubong ito sa bundok ng tunay na Diyos at hinalikan niya ito. 28 At sinabi ni Moises kay Aaron ang lahat ng mga salita ni Jehova, na nagsugo sa kaniya, at ang lahat ng mga tanda na iniutos niya sa kaniya na gawin. 29 Pagkatapos niyaon ay humayo si Moises at si Aaron at tinipon ang lahat ng matatandang lalaki ng mga anak ni Israel. 30 Sa gayon ay sinalita ni Aaron ang lahat ng mga salita na sinalita ni Jehova kay Moises, at isinagawa niya ang mga tanda sa paningin ng bayan. 31 Dahil dito ay naniwala ang bayan. Nang marinig nila na ibinaling ni Jehova ang kaniyang pansin sa mga anak ni Israel at na nakita niya ang kanilang kapighatian, nang magkagayon ay yumukod sila at nagpatirapa.

Exodo  8 : 1 - 32

8 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Pasukin mo si Paraon, at sabihin mo sa kaniya, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Payaunin mo ang aking bayan upang makapaglingkod sila sa akin. 2 At kung patuloy kang tatanggi na payaunin sila, narito, sasalutin ko ng mga palaka ang iyong buong teritoryo. 3 At ang Ilog Nilo ay mapupuno nga ng mga palaka, at ang mga iyon ay talagang aahon at papasok sa iyong bahay at sa iyong pinakaloob na silid-tulugan at sa iyong higaan at sa mga bahay ng iyong mga lingkod at sa iyong bayan at sa iyong mga pugon at sa iyong mga masahan. 4 At sa iyo at sa iyong bayan at sa lahat ng iyong mga lingkod ay aahon ang mga palaka.”’”

5 Nang maglaon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Sabihin mo kay Aaron, ‘Iunat mo ang iyong kamay na hawak ang iyong tungkod sa mga ilog, sa mga kanal ng Nilo at sa mga lawang matambo at magpaahon ka ng mga palaka sa lupain ng Ehipto.’” 6 Kaya iniunat ni Aaron ang kaniyang kamay sa tubig ng Ehipto, at ang mga palaka ay nagsimulang umahon at tumakip sa lupain ng Ehipto. 7 Gayunman, ang mga mahikong saserdote ay gumawa ng gayunding bagay sa pamamagitan ng kanilang mga lihim na sining at nagpaahon ng mga palaka sa lupain ng Ehipto. 8 Sa kalaunan ay tinawag ni Paraon si Moises at si Aaron at sinabi: “Mamanhik kayo kay Jehova na alisin niya ang mga palaka mula sa akin at sa aking bayan, sapagkat ibig kong payaunin ang bayan upang makapaghain sila kay Jehova.” 9 Nang magkagayon ay sinabi ni Moises kay Paraon: “Kunin mo sa akin ang kaluwalhatian sa pagsasabi kung kailan ako mamamanhik para sa iyo at sa iyong mga lingkod at sa iyong bayan upang malipol ang mga palaka mula sa iyo at sa iyong mga bahay. Tanging sa Ilog Nilo matitira ang mga iyon.” 10 Dito ay sinabi niya: “Bukas.” Kaya sinabi niya: “Mangyayari iyon ayon sa iyong salita, upang malaman mo na walang sinumang tulad ni Jehova na aming Diyos, 11 anupat ang mga palaka ay talagang aalis mula sa iyo at sa iyong mga bahay at sa iyong mga lingkod at sa iyong bayan. Tanging sa Ilog Nilo matitira ang mga iyon.”

12 Sa gayon ay lumabas si Moises at si Aaron mula kay Paraon, at dumaing si Moises kay Jehova dahil sa mga palaka na Kaniyang dinala kay Paraon. 13 Nang magkagayon ay ginawa ni Jehova ang ayon sa salita ni Moises, at ang mga palaka ay nagsimulang mamatay mula sa mga bahay, sa mga looban at sa mga parang. 14 At tinipon nila ang mga iyon, buntun-bunton, at ang lupain ay nagsimulang bumaho. 15 Nang makita ni Paraon na nagkaroon ng kaginhawahan, ginawa niyang manhid ang kaniyang puso; at hindi siya nakinig sa kanila, gaya ng sinalita ni Jehova.

16 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Sabihin mo kay Aaron, ‘Iunat mo ang iyong tungkod at hampasin mo ang alabok ng lupa, at ito ay magiging mga niknik sa buong lupain ng Ehipto.’” 17 At ginawa nila ito. Kaya iniunat ni Aaron ang kaniyang kamay na hawak ang kaniyang tungkod at hinampas ang alabok ng lupa, at ang mga niknik ay napasatao at napasahayop. Ang lahat ng alabok ng lupa ay naging mga niknik sa buong lupain ng Ehipto. 18 At sinubukan ng mga mahikong saserdote na gumawa ng gayundin sa pamamagitan ng kanilang mga lihim na sining, upang magpalabas ng mga niknik, ngunit hindi nila magawa. At ang mga niknik ay napasatao at napasahayop. 19 Kaya sinabi ng mga mahikong saserdote kay Paraon: “Ito ay daliri ng Diyos!” Ngunit ang puso ni Paraon ay patuloy na naging mapagmatigas, at hindi siya nakinig sa kanila, gaya ng sinalita ni Jehova.

20 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Bumangon ka nang maaga sa kinaumagahan at tumayo ka sa harap ni Paraon. Narito! Siya ay lalabas patungo sa tubig! At sabihin mo sa kaniya, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Payaunin mo ang aking bayan upang makapaglingkod sila sa akin. 21 Ngunit kung hindi mo payayaunin ang aking bayan, narito, isusugo ko sa iyo at sa iyong mga lingkod at sa iyong bayan at sa iyong mga bahay ang langaw na nangangagat; at ang mga bahay ng Ehipto ay talagang mapupuno ng langaw na nangangagat, at gayundin ang lupa na kinaroroonan ng mga iyon. 22 At sa araw na iyon ay talagang gagawin kong naiiba ang lupain ng Gosen na kinatatayuan ng aking bayan, anupat doon ay hindi magkakaroon ng langaw na nangangagat; upang makilala mo na ako ay si Jehova sa gitna ng lupa. 23 At maglalagay nga ako ng harang sa pagitan ng aking bayan at ng iyong bayan. Bukas ay mangyayari ang tandang ito.”’”

24 At gayon ang ginawa ni Jehova; at ang makakapal na kulupon ng mga langaw na nangangagat ay nagsimulang sumalakay sa bahay ni Paraon at sa mga bahay ng kaniyang mga lingkod at sa buong lupain ng Ehipto. Ang lupain ay nasira dahilan sa mga langaw na nangangagat. 25 Nang dakong huli ay tinawag ni Paraon si Moises at si Aaron at sinabi: “Yumaon kayo, maghain kayo sa inyong Diyos sa lupain.” 26 Ngunit sinabi ni Moises: “Hindi marapat na gayon ang gawin, sapagkat maghahain kami kay Jehova na aming Diyos ng bagay na karima-rimarim sa mga Ehipsiyo. Halimbawang maghahain kami ng bagay na karima-rimarim sa mga Ehipsiyo sa kanilang paningin; hindi ba nila kami babatuhin? 27 Yayaon kami sa paglalakbay nang tatlong araw patungo sa ilang at talagang maghahain kami kay Jehova na aming Diyos gaya ng sinabi niya sa amin.”

28 Sinabi ngayon ni Paraon: “Ako—ako ang magpapayaon sa inyo, at maghahain nga kayo kay Jehova na inyong Diyos sa ilang. Huwag lamang kayong magpakalayu-layo sa inyong paroroonan. Mamanhik kayo para sa akin.” 29 Nang magkagayon ay sinabi ni Moises: “Narito, yayaon ako mula sa iyo, at mamamanhik nga ako kay Jehova, at ang mga langaw na nangangagat ay tiyak na aalis bukas mula kay Paraon, sa kaniyang mga lingkod at sa kaniyang bayan. Gayunma’y huwag nang mandaya pang muli si Paraon sa hindi pagpapayaon sa bayan upang maghain kay Jehova.” 30 Pagkatapos niyaon ay lumabas si Moises mula kay Paraon at namanhik kay Jehova. 31 Kaya ginawa ni Jehova ang ayon sa salita ni Moises, at ang mga langaw na nangangagat ay umalis mula kay Paraon, sa kaniyang mga lingkod at sa kaniyang bayan. Walang isa mang natira. 32 Gayunman, pinamanhid ni Paraon ang kaniyang puso sa pagkakataon ding ito at hindi pinayaon ang bayan.

Exodo  9 : 1 - 35

9 Sa gayon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Pasukin mo si Paraon at ipahayag mo sa kaniya, ‘Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng mga Hebreo: “Payaunin mo ang aking bayan upang makapaglingkod sila sa akin. 2 Ngunit kung patuloy kang tatanggi na payaunin sila at pinipigilan mo pa rin sila, 3 narito! darating ang kamay ni Jehova sa iyong mga alagang hayop na nasa parang. Sa mga kabayo, sa mga asno, sa mga kamelyo, sa bakahan at sa kawan ay magkakaroon ng napakatinding salot. 4 At si Jehova ay tiyak na gagawa ng pagkakaiba sa pagitan ng mga alagang hayop ng Israel at ng mga alagang hayop ng Ehipto, at walang isa mang bagay sa lahat ng pag-aari ng mga anak ni Israel ang mamamatay.”’” 5 Isa pa, si Jehova ay nagtalaga ng takdang panahon, na sinasabi: “Bukas ay gagawin ni Jehova ang bagay na ito sa lupain.”

6 Sa gayon ay ginawa ni Jehova ang bagay na ito nang sumunod na araw, at ang lahat ng uri ng mga alagang hayop ng Ehipto ay namatay; ngunit walang isa man sa mga alagang hayop ng mga anak ni Israel ang namatay. 7 At nagsugo si Paraon, at, narito! wala ni isa man sa mga alagang hayop ng Israel ang namatay. Gayunpaman, ang puso ni Paraon ay nanatiling manhid, at hindi niya pinayaon ang bayan.

8 Pagkatapos niyaon ay sinabi ni Jehova kay Moises at kay Aaron: “Punuin ninyo ng abo mula sa hurnuhan ang inyong dalawang kamay, at isaboy iyon ni Moises sa langit sa paningin ni Paraon. 9 At iyon ay magiging alabok sa buong lupain ng Ehipto, at iyon ay magiging bukol na nagnanaknak sa tao at sa hayop sa buong lupain ng Ehipto.”

10 Kaya kumuha sila ng abo sa hurnuhan at tumayo sa harap ni Paraon, at isinaboy iyon ni Moises sa langit, at iyon ay naging bukol na nagnanaknak, na tumutubo sa tao at sa hayop. 11 At ang mga mahikong saserdote ay hindi makatayo sa harap ni Moises dahilan sa mga bukol, sapagkat ang mga bukol ay tumubo sa mga mahikong saserdote at sa lahat ng Ehipsiyo. 12 Ngunit hinayaan ni Jehova na magmatigas ang puso ni Paraon, at hindi siya nakinig sa kanila, gaya ng ipinahayag ni Jehova kay Moises.

13 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Bumangon ka nang maaga sa kinaumagahan at tumayo ka sa harap ni Paraon, at sabihin mo sa kaniya, ‘Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng mga Hebreo: “Payaunin mo ang aking bayan upang makapaglingkod sila sa akin. 14 Sapagkat sa pagkakataong ito ay pasasapitin ko ang lahat ng aking hampas laban sa iyong puso at sa iyong mga lingkod at sa iyong bayan, upang malaman mo na walang sinumang tulad ko sa buong lupa. 15 Sapagkat sa ngayon ay naiunat ko na sana ang aking kamay upang ako ay makapagpasapit ng salot sa iyo at sa iyong bayan at upang malipol ka mula sa lupa. 16 Ngunit, ang totoo, sa dahilang ito ay pinanatili kitang buháy, upang maipakita sa iyo ang aking kapangyarihan at upang maipahayag ang aking pangalan sa buong lupa. 17 Gumagawi ka pa ba nang may kapalaluan laban sa aking bayan sa hindi pagpapayaon sa kanila? 18 Narito, magpapaulan ako bukas sa ganito ring oras ng napakaraming graniso, na ang katulad niyaon ay hindi pa nangyayari sa Ehipto mula nang araw na maitatag ito hanggang ngayon. 19 At ngayon ay magsugo ka, ipasilong mo ang lahat ng iyong mga alagang hayop at ang lahat ng iyong pag-aari sa parang. Kung tungkol sa sinumang tao at hayop na masusumpungan sa parang at hindi natipon sa loob ng bahay, lalagpakan sila ng graniso, at sila ay mamamatay.”’”

20 Ang sinumang natakot sa salita ni Jehova sa gitna ng mga lingkod ni Paraon ay nagpauwing madali ng kaniyang mga lingkod at ng kaniyang mga alagang hayop sa mga bahay, 21 ngunit yaong hindi nagtuon ng kaniyang puso na isaalang-alang ang salita ni Jehova ay nag-iwan ng kaniyang mga lingkod at ng kaniyang mga alagang hayop sa parang.

22 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Iunat mo ang iyong kamay sa langit, upang lumagpak ang graniso sa buong lupain ng Ehipto, sa tao at sa hayop at sa lahat ng pananim sa parang sa lupain ng Ehipto.” 23 Kaya iniunat ni Moises ang kaniyang tungkod sa langit; at si Jehova ay nagpasapit ng mga kulog at graniso, at may apoy na lumalagpak sa lupa, at si Jehova ay patuloy na nagpaulan ng graniso sa lupain ng Ehipto. 24 Sa gayon ay nagkaroon ng graniso, at ng apoy na nagliliyab kasama ng graniso. Napakatindi nito, anupat wala pang nangyaring tulad niyaon sa buong lupain ng Ehipto mula nang panahong ito ay maging bansa. 25 At nilagpakan ng graniso ang buong lupain ng Ehipto. Nilagpakan ng graniso ang lahat ng nasa parang, mula sa tao hanggang sa hayop, at lahat ng uri ng pananim sa parang; at sinira nito ang lahat ng uri ng punungkahoy sa parang. 26 Tanging sa lupain ng Gosen, na kinaroroonan ng mga anak ni Israel, hindi nagkaroon ng graniso.

27 Nang maglaon ay nagsugo si Paraon at tinawag si Moises at si Aaron at sinabi sa kanila: “Nagkasala ako sa pagkakataong ito. Si Jehova ay matuwid, at ako at ang aking bayan ang wala sa katuwiran. 28 Mamanhik ka kay Jehova na sapat na itong pagpapangyari ng kulog at graniso ng Diyos. Pagkatapos ay papayag akong payaunin kayo, at hindi na kayo pipigilan pa.” 29 Kaya sinabi ni Moises sa kaniya: “Pagkalabas ko ng lunsod ay iuunat ko ang aking mga kamay kay Jehova. Ang mga kulog ay hihinto at ang graniso ay hindi na magpapatuloy pa, upang malaman mo na ang lupa ay kay Jehova. 30 Kung tungkol sa iyo at sa iyong mga lingkod, alam ko nang hindi pa rin kayo matatakot dahil sa Diyos na Jehova.”

31 At nangyari, ang lino at ang sebada ay nalagpakan, sapagkat ang sebada ay nag-uuhay na at ang lino ay may mga usbong na ng bulaklak. 32 Ngunit ang trigo at ang espelta ay hindi nalagpakan, sapagkat ang mga iyon ay huli sa kapanahunan. 33 Si Moises ngayon ay lumabas ng lunsod mula kay Paraon at iniunat ang kaniyang mga kamay kay Jehova, at ang mga kulog at ang graniso ay nagsimulang huminto at ang ulan ay hindi bumuhos sa lupa. 34 Nang makita ni Paraon na ang ulan at ang graniso at ang mga kulog ay huminto na, muli siyang nagkasala at ginawang manhid ang kaniyang puso, siya at ang kaniyang mga lingkod. 35 At ang puso ni Paraon ay patuloy na nagmatigas, at hindi niya pinayaon ang mga anak ni Israel, gaya ng ipinahayag ni Jehova sa pamamagitan ni Moises.

Exodo  12 : 1 - 51

12 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises at kay Aaron sa lupain ng Ehipto: 2 “Ang buwang ito ang magiging pasimula ng mga buwan para sa inyo. Ito ang magiging una sa mga buwan ng taon para sa inyo. 3 Magsalita kayo sa buong kapulungan ng Israel, na sinasabi, ‘Sa ikasampung araw ng buwang ito ay kukuha ang bawat isa sa kanila ng isang tupa para sa sambahayan ng kanilang ninuno, isang tupa para sa isang sambahayan. 4 Ngunit kung ang sambahayan ay napakakaunti para sa isang tupa, iyon nga ay dadalhin niya at ng kaniyang malapit na kapitbahay sa kaniyang bahay ayon sa bilang ng mga kaluluwa; tutuusin ninyo para sa bawat isa ang ayon sa kaniyang makakain sa tupa. 5 Ang tupa ninyo ay dapat na malusog, isang lalaki, isang taóng gulang. Makakakuha kayo mula sa mga batang barakong tupa o mula sa mga kambing. 6 At patuloy ninyong iingatan iyon hanggang sa ikalabing-apat na araw ng buwang ito, at papatayin iyon ng buong kongregasyon ng kapulungan ng Israel sa pagitan ng dalawang gabi. 7 At kukuha sila ng dugo at isasaboy iyon sa dalawang poste ng pinto at sa itaas na bahagi ng pintuan ng mga bahay na kanilang kakainan niyaon.

8 “‘At kakainin nila ang karne sa gabing iyon. Kakainin nila iyon na inihaw sa apoy at may kasamang mga tinapay na walang pampaalsa kasama ng mapapait na gulay. 9 Huwag ninyong kainin ang anumang bahagi niyaon na hilaw o pinakuluan, na niluto sa tubig, kundi inihaw sa apoy, ang ulo niyaon kasama ang mga binti niyaon at ang mga lamang-loob niyaon. 10 At huwag kayong magtitira ng anumang bahagi niyaon hanggang sa kinaumagahan, kundi ang matitira hanggang sa kinaumagahan ay susunugin ninyo sa apoy. 11 At sa ganitong paraan ninyo iyon kakainin, may bigkis ang inyong mga balakang, may mga sandalyas ang inyong mga paa at ang inyong baston ay nasa inyong kamay; at kakainin ninyo iyon nang dali-dali. Ito ay paskuwa ni Jehova. 12 At daraan ako sa lupain ng Ehipto sa gabing ito at sasaktan ko ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto, mula sa tao hanggang sa hayop; at maglalapat ako ng mga kahatulan sa lahat ng diyos ng Ehipto. Ako ay si Jehova. 13 At ang dugo ay magsisilbing tanda sa inyo sa mga bahay na kinaroroonan ninyo; at makikita ko ang dugo at lalampasan ko kayo, at ang salot ay hindi darating sa inyo upang manlipol kapag nanakit ako sa lupain ng Ehipto.

14 “‘At ang araw na ito ay magsisilbing pinakaalaala sa inyo, at ipagdiriwang ninyo iyon bilang isang kapistahan para kay Jehova sa lahat ng inyong mga salinlahi. Bilang isang batas hanggang sa panahong walang takda ay dapat ninyong ipagdiwang iyon. 15 Pitong araw kayong kakain ng mga tinapay na walang pampaalsa. Oo, sa unang araw ay aalisin ninyo ang pinaasim na masa mula sa inyong mga bahay, sapagkat ang sinumang kakain ng may lebadura, mula sa unang araw hanggang sa ikapito, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa Israel. 16 At sa unang araw ay gaganapin ninyo ang isang banal na kombensiyon, at sa ikapitong araw ay banal na kombensiyon. Walang gawa ang gagawin sa mga araw na iyon. Tanging ang kailangang kainin ng bawat kaluluwa, iyon lamang ang maaari ninyong gawin.

17 “‘At ipangingilin ninyo ang kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa, sapagkat sa mismong araw na ito ay ilalabas ko ang inyong mga hukbo mula sa lupain ng Ehipto. At ipangingilin ninyo ang araw na ito sa lahat ng inyong mga salinlahi bilang isang batas hanggang sa panahong walang takda. 18 Sa unang buwan, sa ikalabing-apat na araw ng buwan, sa kinagabihan ay kakain kayo ng mga tinapay na walang pampaalsa hanggang sa ikadalawampu’t isang araw ng buwan sa kinagabihan. 19 Pitong araw na walang masusumpungang pinaasim na masa sa inyong mga bahay, sapagkat ang sinumang titikim ng may lebadura, siya man ay naninirahang dayuhan o katutubo sa lupain, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa kapulungan ng Israel. 20 Wala kayong kakaining anumang may lebadura. Sa lahat ng inyong mga tahanan ay kakain kayo ng mga tinapay na walang pampaalsa.’”

21 Kaagad na tinawag ni Moises ang lahat ng matatandang lalaki ng Israel at sinabi sa kanila: “Pumili kayo at kumuha kayo ng inyu-inyong maliliit na hayop sa kawan ayon sa inyong mga pamilya, at magpatay kayo ng hayop na pampaskuwa. 22 At kumuha kayo ng isang bigkis ng isopo at isawsaw ninyo iyon sa dugo na nasa palanggana at ipahid ninyo sa itaas na bahagi ng pintuan at sa dalawang poste ng pinto ang dugo na nasa palanggana; at walang sinuman sa inyo ang lalabas sa pasukan ng kaniyang bahay hanggang sa kinaumagahan. 23 Kaya kapag dumaan si Jehova upang salutin ang mga Ehipsiyo at makita ang dugo sa itaas na bahagi ng pintuan at sa dalawang poste ng pinto, lalampasan nga ni Jehova ang pasukang iyon, at hindi niya pahihintulutang pumasok ang paglipol sa inyong mga bahay upang salutin kayo.

24 “At ipangingilin ninyo ang bagay na ito bilang isang tuntunin para sa iyo at sa iyong mga anak hanggang sa panahong walang takda. 25 At mangyayari nga na kapag dumating kayo sa lupain na ibibigay sa inyo ni Jehova, gaya ng ipinahayag niya, kung gayon ay tutuparin ninyo ang paglilingkod na ito. 26 At mangyayari nga na kapag sinabi sa inyo ng inyong mga anak, ‘Ano ang kahulugan sa inyo ng paglilingkod na ito?’ 27 kung gayon ay sabihin ninyo, ‘Ito ang hain ng paskuwa para kay Jehova, na lumampas sa mga bahay ng mga anak ni Israel sa Ehipto nang salutin niya ang mga Ehipsiyo, ngunit iniligtas niya ang aming mga sambahayan.’”

Pagkatapos ay yumukod ang bayan at nagpatirapa. 28 At ang mga anak ni Israel ay yumaon at ginawa ang gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises at kay Aaron. Gayung-gayon ang ginawa nila.

29 At nangyari, nang hatinggabi na ay sinaktan ni Jehova ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto, mula sa panganay ni Paraon na nakaupo sa kaniyang trono hanggang sa panganay ng bihag na nasa bilangguang lungaw, at lahat ng panganay ng hayop. 30 Nang magkagayon ay bumangon si Paraon sa kinagabihan, siya at lahat ng kaniyang mga lingkod at lahat ng iba pang Ehipsiyo; at nagsimulang magkaroon ng malakas na paghiyaw sa gitna ng mga Ehipsiyo, sapagkat walang isa mang bahay na hindi nagkaroon ng isang patay. 31 Kaagad niyang tinawag si Moises at si Aaron nang kinagabihan at sinabi: “Bumangon kayo, lumabas kayo mula sa gitna ng aking bayan, kapuwa kayo at ang iba pang mga anak ni Israel, at yumaon kayo, maglingkod kayo kay Jehova, gaya ng ipinahayag ninyo. 32 Dalhin ninyo kapuwa ang inyong mga kawan at ang inyong mga bakahan, gaya ng ipinahayag ninyo, at yumaon kayo. Bukod diyan ay pagpalain din naman ninyo ako.”

33 At pinasimulang pagmadaliin ng mga Ehipsiyo ang bayan upang mapaalis nila sila nang madalian mula sa lupain, “sapagkat,” sabi nila, “kaming lahat ay para na ring patay!” 34 Kaya dinala ng bayan ang kanilang masang harina bago pa ito mapaasim, at ang kanilang mga masahan na nakabalot sa kanilang mga balabal na nakapasan sa kanilang balikat. 35 At ginawa ng mga anak ni Israel ang ayon sa salita ni Moises anupat hiningan nila ang mga Ehipsiyo ng mga kagamitang pilak at mga kagamitang ginto at mga balabal. 36 At binigyan ni Jehova ng lingap ang bayan sa paningin ng mga Ehipsiyo, anupat ipinagkaloob sa kanila ng mga ito ang anumang hingin nila; at sinamsaman nila ang mga Ehipsiyo.

37 At ang mga anak ni Israel ay lumisan mula sa Rameses patungo sa Sucot, na may bilang na anim na raang libong matitipunong lalaki na naglalakad, bukod pa sa maliliit na bata. 38 At isang malaking haluang pangkat ang umahon ding kasama nila, gayundin ang mga kawan at mga bakahan, isang napakalaking bilang ng mga hayop. 39 At pinasimulan nilang lutuin ang masang harina na inilabas nila mula sa Ehipto upang maging mga tinapay na bilog, mga tinapay na walang pampaalsa, sapagkat hindi pa ito napaasim, sapagkat itinaboy sila mula sa Ehipto at hindi sila nakapagtagal at hindi rin sila nakapaghanda ng anumang panustos para sa kanilang sarili.

40 At ang pananahanan ng mga anak ni Israel, na nanahanan sa Ehipto, ay apat na raan at tatlumpung taon. 41 At nangyari sa pagwawakas ng apat na raan at tatlumpung taon, nangyari nga sa mismong araw na ito na ang lahat ng hukbo ni Jehova ay lumabas mula sa lupain ng Ehipto. 42 Iyon ay isang gabing ipangingilin para kay Jehova dahil sa paglalabas niya sa kanila mula sa lupain ng Ehipto. Para kay Jehova ay isang gabi ito na ipangingilin ng lahat ng mga anak ni Israel sa lahat ng kanilang mga salinlahi.

43 At sinabi ni Jehova kay Moises at kay Aaron: “Ito ang batas sa paskuwa: Walang banyaga ang makakakain niyaon. 44 Ngunit kung may sinumang aliping lalaki na binili ng salapi, tutuliin mo siya. Saka lamang siya makababahagi sa pagkain niyaon. 45 Ang nakikipamayan at ang upahang trabahador ay hindi makakakain niyaon. 46 Sa isang bahay iyon kakainin. Huwag mong dadalhin ang anumang bahagi ng karne sa labas ng bahay saanmang dako sa labas. At huwag ninyong babaliin kahit isang buto niyaon. 47 Ipagdiriwang iyon ng buong kapulungan ng Israel. 48 At kung ang isang naninirahang dayuhan ay manirahan bilang dayuhan na kasama ninyo at magdiriwang nga siya ng paskuwa para kay Jehova, tutuliin ang lahat ng kaniyang mga lalaki. Saka lamang siya makalalapit upang magdiwang niyaon; at siya ay magiging katulad ng katutubo sa lupain. Ngunit walang lalaking di-tuli ang makakakain niyaon. 49 Magkakaroon ng iisang kautusan para sa katutubo at para sa naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan sa gitna ninyo.”

50 Kaya ginawa ng lahat ng mga anak ni Israel ang gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises at kay Aaron. Gayung-gayon ang ginawa nila. 51 At nangyari nga na nang mismong araw na ito ay inilabas ni Jehova ang mga anak ni Israel kasama ng kanilang mga hukbo mula sa lupain ng Ehipto.

Exodo  13 : 1 - 22

13 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Pabanalin mo sa akin ang lahat ng panganay na lalaki na nagbubukas ng bawat bahay-bata sa gitna ng mga anak ni Israel, sa mga tao at sa mga hayop. Iyon ay akin.”

3 At sinabi ni Moises sa bayan: “Alalahanin ang araw na ito ng paglabas ninyo mula sa Ehipto, mula sa bahay ng mga alipin, sapagkat sa pamamagitan ng lakas ng kamay ay inilabas kayo ni Jehova mula rito. Kaya walang anumang may lebadura ang kakainin. 4 Sa araw na ito ay lalabas kayo sa buwan ng Abib. 5 At mangyayari nga na kapag dinala ka na ni Jehova sa lupain ng mga Canaanita at ng mga Hiteo at ng mga Amorita at ng mga Hivita at ng mga Jebusita, na isinumpa niya sa iyong mga ninuno na ibibigay sa iyo, isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan, kung magkagayon ay gagawin mo ang paglilingkod na ito sa buwang ito. 6 Pitong araw kang kakain ng mga tinapay na walang pampaalsa, at sa ikapitong araw ay kapistahan para kay Jehova. 7 Mga tinapay na walang pampaalsa ang kakainin sa loob ng pitong araw; at walang anumang may lebadura ang makikita sa iyo, at walang pinaasim na masa ang makikita sa iyo sa lahat ng iyong hangganan. 8 At sasabihin mo sa iyong anak sa araw na iyon, na sinasabi, ‘Ito ay dahil doon sa ginawa ni Jehova sa akin nang lumabas ako mula sa Ehipto.’ 9 At ito ay magsisilbing tanda para sa iyo sa iyong kamay at pinakaalaala sa pagitan ng iyong mga mata, upang ang kautusan ni Jehova ay sumaiyong bibig; sapagkat sa pamamagitan ng malakas na kamay ay inilabas ka ni Jehova mula sa Ehipto. 10 At tutuparin mo ang batas na ito sa takdang panahon nito taun-taon.

11 “At mangyayari nga na kapag dinala ka ni Jehova sa lupain ng mga Canaanita, gaya ng isinumpa niya sa iyo at sa iyong mga ninuno, at kapag ibinigay na niya ito sa iyo, 12 kung magkagayon ay itatalaga mo kay Jehova ang lahat ng nagbubukas ng bahay-bata, at bawat panganay, na batang anak ng hayop, na magiging iyo. Ang mga lalaki ay kay Jehova. 13 At bawat panganay ng asno ay tutubusin mo ng isang tupa, at kung hindi mo iyon tutubusin, babaliin mo nga ang leeg niyaon. At bawat panganay ng tao sa iyong mga anak na lalaki ay tutubusin mo.

14 “At mangyayari nga na sakaling sa kalaunan ay magtanong sa iyo ang iyong anak, na sinasabi, ‘Ano ang kahulugan nito?’ kung magkagayon ay sasabihin mo sa kaniya, ‘Sa pamamagitan ng lakas ng kamay ay inilabas kami ni Jehova mula sa Ehipto, mula sa bahay ng mga alipin. 15 At nangyaring si Paraon ay nagmatigas tungkol sa pagpapaalis sa amin, at pinatay ni Jehova ang lahat ng panganay sa lupain ng Ehipto, mula sa panganay ng tao hanggang sa panganay ng hayop. Iyan ang dahilan kung bakit ko inihahain kay Jehova ang lahat ng lalaki na nagbubukas ng bahay-bata, at lahat ng panganay sa aking mga anak ay tinutubos ko.’ 16 At ito ay magsisilbing tanda sa iyong kamay at pangharap na pamigkis sa pagitan ng iyong mga mata, sapagkat sa pamamagitan ng lakas ng kamay ay inilabas tayo ni Jehova mula sa Ehipto.”

17 At nangyari nga na noong payaunin ni Paraon ang bayan ay hindi sila inakay ng Diyos sa daan ng lupain ng mga Filisteo dahil lamang sa malapit iyon, sapagkat sinabi ng Diyos: “Baka magbago ng isip ang bayan kapag nakakita sila ng digmaan at bumalik nga sa Ehipto.” 18 Kaya pinaligid ng Diyos ang bayan sa daan ng ilang ng Dagat na Pula. Ngunit ang mga anak ni Israel ay nasa hanay ng pakikipagbaka nang umahon mula sa lupain ng Ehipto. 19 At dinala ni Moises ang mga buto ni Jose, sapagkat may-kataimtimang pinasumpa niya ang mga anak ni Israel, na sinasabi: “Walang pagsalang ibabaling ng Diyos ang kaniyang pansin sa inyo, at iaahon ninyo ang aking mga buto mula rito na kasama ninyo.” 20 At lumisan sila mula sa Sucot at nagkampo sa Etham sa gilid ng ilang.

21 At si Jehova ay humahayo sa unahan nila sa araw sa isang haliging ulap upang patnubayan sila sa daan, at sa gabi ay sa isang haliging apoy upang magbigay sa kanila ng liwanag sa pagyaon sa araw at sa gabi. 22 Ang haliging ulap ay hindi umaalis mula sa harap ng bayan sa araw ni ang haliging apoy man sa gabi.

Exodo  15 : 1 - 27

15 Nang pagkakataong iyon ay inawit ni Moises at ng mga anak ni Israel ang awit na ito kay Jehova at sinabi ang sumusunod:

“Aawit ako kay Jehova, sapagkat siya ay lubhang naging dakila.

Ang kabayo at ang sakay nito ay ibinulid niya sa dagat.

 2 Ang aking lakas at ang aking kalakasan ay si Jah, sapagkat siya ang naging aking kaligtasan.

Ito ang aking Diyos, at pupurihin ko siya; ang Diyos ng aking ama, at siya ay dadakilain ko.

 3 Si Jehova ay tulad-lalaking mandirigma. Jehova ang kaniyang pangalan.

 4 Ang mga karo ni Paraon at ang kaniyang mga hukbong militar ay inihagis niya sa dagat,

At ang kaniyang mga piling mandirigma ay inilubog sa Dagat na Pula.

 5 Ang dumadaluyong na tubig ay tumabon sa kanila; sila ay lumubog sa kalaliman tulad ng isang bato.

 6 Ang iyong kanang kamay, O Jehova, ay may malakas na kakayahan,

Ang iyong kanang kamay, O Jehova, ay makadudurog ng kaaway.

 7 At sa kasaganaan ng iyong kadakilaan ay maibabagsak mo yaong mga tumitindig laban sa iyo;

Inilalabas mo ang iyong nag-aapoy na galit, nilalamon sila nito na tulad ng pinaggapasan.

 8 At sa hininga mula sa mga butas ng iyong ilong ay nabubunton ang tubig;

Iyon ay tumigil na tulad ng prinsa ng baha;

Ang dumadaluyong na tubig ay namuo sa kalagitnaan ng dagat.

 9 Sinabi ng kaaway, ‘Tutugisin ko! Aabutan ko!

Hahatiin ko ang samsam! Ang aking kaluluwa ay mabubusog sa kanila!

Huhugutin ko ang aking tabak! Itataboy sila ng aking kamay!’

10 Ikaw ay humihip ng iyong hininga, tinabunan sila ng dagat;

Sila ay lumubog na parang tingga sa makapangyarihang tubig.

11 Sino sa mga diyos ang tulad mo, O Jehova?

Sino ang tulad mo, na dakila sa kabanalan?

Ang Isa na katatakutan taglay ang mga awit ng papuri, ang Isa na gumagawa ng mga kamangha-mangha.

12 Iniunat mo ang iyong kanang kamay, nilamon sila ng lupa.

13 Sa iyong maibiging-kabaitan ay inakay mo ang bayan na iyong tinubos;

Sa iyong lakas ay papatnubayan mo nga sila sa iyong banal na tinatahanang dako.

14 Maririnig ng mga bayan, sila ay maliligalig;

Ang mga hapdi ng panganganak ay mananaig sa mga tumatahan sa Filistia.

15 Sa pagkakataong iyon ay maliligalig ang mga shik ng Edom;

Kung tungkol sa mga makapangyarihang pinuno ng Moab, ang panginginig ay mananaig sa kanila.

Ang lahat ng tumatahan sa Canaan ay masisiraan ng loob.

16 Ang pagkatakot at panghihilakbot ay sasapit sa kanila.

Dahil sa kadakilaan ng iyong bisig ay hindi sila makagagalaw na tulad ng bato,

Hanggang sa makaraan ang iyong bayan, O Jehova,

Hanggang sa makaraan ang bayan na iyong nilikha.

17 Dadalhin mo sila at itatanim sila sa bundok ng iyong mana,

Isang tatag na dako na inihanda mo upang iyong tahanan, O Jehova,

Isang santuwaryo, O Jehova, na itinatag ng iyong mga kamay.

18 Si Jehova ay mamamahala bilang hari hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.

19 Nang ang mga kabayo ni Paraon kasama ng kaniyang mga karong pandigma at ng kaniyang mga kabalyero ay pumasok sa dagat,

Nang magkagayon ay pinanumbalik ni Jehova sa kanila ang tubig ng dagat,

Habang ang mga anak ni Israel ay lumalakad sa tuyong lupa sa gitna ng dagat.”

20 At si Miriam na propetisa, na kapatid ni Aaron, ay tumangan ng isang tamburin sa kaniyang kamay; at ang lahat ng mga babae ay nagpasimulang lumabas na kasama niya na may mga tamburin at nagsasayawan. 21 At si Miriam ay tumugon sa mga lalaki:

“Umawit kay Jehova, sapagkat siya ay lubhang naging dakila.

Ang kabayo at ang sakay nito ay ibinulid niya sa dagat.”

22 Nang maglaon ay pinalisan ni Moises ang Israel mula sa Dagat na Pula at sila ay lumabas sa ilang ng Sur at naglakad nang tatlong araw sa ilang, ngunit wala silang nasumpungang tubig. 23 Sa kalaunan ay dumating sila sa Marah, ngunit hindi nila mainom ang tubig mula sa Marah sapagkat iyon ay mapait. Iyan ang dahilan kung bakit niya tinawag na Marah ang pangalan nito. 24 At ang bayan ay nagsimulang magbulung-bulungan laban kay Moises, na sinasabi: “Ano ang iinumin namin?” 25 Nang magkagayon ay dumaing siya kay Jehova. Kaya itinuro siya ni Jehova sa isang punungkahoy, at inihagis niya iyon sa tubig at ang tubig ay tumamis.

Doon ay nagtatag Siya sa kanila ng isang tuntunin at isang batayan sa paghatol at doon ay inilagay niya sila sa pagsubok. 26 At sinabi niya: “Kung mahigpit mong diringgin ang tinig ni Jehova na iyong Diyos at gagawin ang tama sa kaniyang paningin at magtutuon nga ng pandinig sa kaniyang mga utos at tutuparin ang lahat ng kaniyang mga tuntunin, wala akong ilalagay na anumang karamdaman sa iyo na inilagay ko sa mga Ehipsiyo; sapagkat ako ay si Jehova na nagpapagaling sa iyo.”

27 Pagkatapos nito ay dumating sila sa Elim, na kinaroroonan ng labindalawang bukal ng tubig at ng pitumpung puno ng palma. Kaya nagkampo sila roon sa tabi ng tubig.

Exodo  16 : 1 - 36

16 Nang maglaon ay lumisan sila mula sa Elim, at nang dakong huli ay dumating ang buong kapulungan ng mga anak ni Israel sa ilang ng Sin, na nasa pagitan ng Elim at Sinai, noong ikalabinlimang araw ng ikalawang buwan pagkalabas nila mula sa lupain ng Ehipto.

2 At ang buong kapulungan ng mga anak ni Israel ay nagsimulang magbulung-bulungan laban kay Moises at kay Aaron sa ilang. 3 At patuloy na sinasabi sa kanila ng mga anak ni Israel: “Namatay na sana kami sa pamamagitan ng kamay ni Jehova sa lupain ng Ehipto habang nakaupo kami sa tabi ng mga kaldero ng karne, habang kumakain kami ng tinapay hanggang sa mabusog, sapagkat inilabas ninyo kami sa ilang na ito upang patayin sa taggutom ang buong kongregasyong ito.”

4 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Narito, magpapaulan ako para sa inyo ng tinapay mula sa langit; at ang bayan ay lalabas at mamumulot ng kani-kaniyang bahagi sa bawat araw, upang mailagay ko sila sa pagsubok kung lalakad sila sa aking kautusan o hindi. 5 At mangyayari nga na sa ikaanim na araw ay ihahanda nila ang kanilang kukunin, at iyon ay magiging doble ng lagi nilang pinupulot sa bawat araw.”

6 Kaya sinabi ni Moises at ni Aaron sa lahat ng mga anak ni Israel: “Sa kinagabihan ay tiyak na makikilala ninyo na si Jehova ang naglabas sa inyo mula sa lupain ng Ehipto. 7 At sa umaga ay makikita nga ninyo ang kaluwalhatian ni Jehova, sapagkat narinig niya ang inyong mga bulung-bulungan laban kay Jehova. At ano kami upang magbulung-bulungan kayo laban sa amin?” 8 At nagpatuloy si Moises: “Ito ay mangyayari kapag binigyan kayo ni Jehova sa kinagabihan ng karne na makakain at sa kinaumagahan ng tinapay hanggang sa mabusog, sapagkat narinig ni Jehova ang inyong mga bulung-bulungan na pinagbubulung-bulungan ninyo laban sa kaniya. At ano kami? Ang inyong mga bulung-bulungan ay hindi laban sa amin, kundi laban kay Jehova.”

9 At sinabi ni Moises kay Aaron: “Sabihin mo sa buong kapulungan ng mga anak ni Israel, ‘Lumapit kayo sa harap ni Jehova, sapagkat narinig niya ang inyong mga bulung-bulungan.’” 10 Pagkatapos ay nangyari nga na pagkasalita ni Aaron sa buong kapulungan ng mga anak ni Israel, sila ay bumaling at humarap sa ilang, at, narito! ang kaluwalhatian ni Jehova ay lumitaw sa ulap.

11 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 12 “Narinig ko ang mga bulung-bulungan ng mga anak ni Israel. Magsalita ka sa kanila, na sinasabi, ‘Sa pagitan ng dalawang gabi ay kakain kayo ng karne at sa kinaumagahan ay mabubusog kayo ng tinapay; at tiyak na makikilala ninyo na ako ay si Jehova na inyong Diyos.’”

13 Kaya nangyari nga nang kinagabihan, ang mga pugo ay nagsimulang umahon at tumakip sa kampo, at nang kinaumagahan ay nagkaroon ng latag ng hamog sa palibot ng kampo. 14 Nang maglaon ay sumingaw ang latag ng hamog at narito, sa ibabaw ng ilang ay may pinong bagay na malaniyebe, pinong tulad ng nagyelong hamog sa ibabaw ng lupa. 15 Nang makita iyon ng mga anak ni Israel, sila ay nagsimulang magsabi sa isa’t isa: “Ano ito?” Sapagkat hindi nila alam kung ano iyon. Kaya sinabi ni Moises sa kanila: “Ito ang tinapay na ibinigay ni Jehova sa inyo bilang pagkain. 16 Ito ang salita na iniutos ni Jehova, ‘Mamulot kayo niyaon, ang bawat isa ayon sa kaniyang makakain. Kukuha kayo ng isang takal na omer para sa bawat tao ayon sa bilang ng mga kaluluwa na naroroon sa tolda ng bawat isa sa inyo.’” 17 At pinasimulang gawin ng mga anak ni Israel ang gayon; at namulot sila niyaon, ang iba ay kumuha ng marami at ang iba ay kumuha ng kaunti. 18 Nang takalin nila iyon ayon sa omer, yaong kumuha ng marami ay hindi nagkaroon ng labis at yaong kumuha ng kaunti ay hindi nagkulang. Namulot sila niyaon, ang bawat isa ayon sa kaniyang makakain.

19 Pagkatapos ay sinabi ni Moises sa kanila: “Huwag magtitira niyaon ang sinuman hanggang sa umaga.” 20 Ngunit hindi sila nakinig kay Moises. Kapag ang sinumang tao ay nagtitira niyaon hanggang sa umaga, nagkakaroon iyon ng mga uod at bumabaho; kung kaya nagalit si Moises sa kanila. 21 At namumulot sila niyaon uma-umaga, ang bawat isa ayon sa kaniyang makakain. Kapag uminit na ang araw, iyon ay natutunaw.

22 At nangyari nga noong ikaanim na araw, namulot sila ng makalawang dami ng tinapay, dalawang takal na omer para sa isang tao. Kaya dumating ang lahat ng pinuno ng kapulungan at iniulat iyon kay Moises. 23 At sinabi niya sa kanila: “Iyon ang sinalita ni Jehova. Bukas ay magkakaroon ng pangingilin ng sabbath na isang banal na sabbath kay Jehova. Ang mailuluto ninyo ay lutuin ninyo, at ang mapakukuluan ninyo ay pakuluan ninyo, at lahat ng labis ay itabi ninyo para sa inyo bilang bagay na itatago hanggang sa umaga.” 24 Sa gayon ay itinabi nila iyon hanggang sa umaga, gaya ng iniutos ni Moises; at hindi iyon bumaho ni nagkaroon man iyon ng uod. 25 Pagkatapos ay sinabi ni Moises: “Kainin ninyo iyon ngayon, sapagkat ngayon ay sabbath kay Jehova. Ngayon ay hindi ninyo iyon masusumpungan sa parang. 26 Anim na araw kayong mamumulot niyaon, ngunit sa ikapitong araw ay sabbath. Sa araw na iyon ay hindi magkakaroon.” 27 Gayunman, nangyari nga noong ikapitong araw, ang ilan sa bayan ay lumabas upang mamulot niyaon, ngunit wala silang nasumpungan.

28 Dahil dito ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Hanggang kailan kayo tatangging tuparin ang aking mga utos at ang aking mga kautusan? 29 Tandaan ninyo na ibinigay sa inyo ni Jehova ang sabbath. Iyan ang dahilan kung bakit niya ibinibigay sa inyo sa ikaanim na araw ang tinapay para sa dalawang araw. Manatiling nakaupo ang bawat isa sa kaniyang sariling dako. Huwag lumabas ang sinuman mula sa kaniyang kinaroroonan sa ikapitong araw.” 30 At ipinangilin ng bayan ang sabbath nang ikapitong araw.

31 At pinasimulang tawagin ng sambahayan ng Israel ang pangalan niyaon na “manna.” At iyon ay maputi na tulad ng buto ng kulantro, at ang lasa niyaon ay tulad ng tinapay na lapad na may pulot-pukyutan. 32 Pagkatapos ay sinabi ni Moises: “Ito ang salita na iniutos ni Jehova, ‘Punuin ninyo niyaon ang isang takal na omer bilang bagay na iingatan sa lahat ng inyong mga salinlahi, upang makita nila ang tinapay na ipinakain ko sa inyo sa ilang noong inilalabas ko kayo mula sa lupain ng Ehipto.’” 33 Kaya sinabi ni Moises kay Aaron: “Kumuha ka ng isang banga at lagyan mo iyon ng isang omer na punô ng manna at ilagay mo iyon sa harap ni Jehova bilang bagay na iingatan sa lahat ng inyong mga salinlahi.” 34 Gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises, inilagay iyon ni Aaron sa harap ng Patotoo bilang bagay na iingatan. 35 At ang mga anak ni Israel ay kumain ng manna nang apatnapung taon, hanggang sa pagdating nila sa isang lupaing tinatahanan. Ang manna ang kinain nila hanggang sa pagdating nila sa hanggahan ng lupain ng Canaan. 36 Ang isang omer nga ay ikasampu ng isang takal na epa.

Exodo  17 : 1 - 16

17 At ang buong kapulungan ng mga anak ni Israel ay lumisan mula sa ilang ng Sin nang yugtu-yugto, na ginawa nila ayon sa utos ni Jehova, at nagkampo sa Repidim. Ngunit walang tubig na mainom ang bayan.

2 At ang bayan ay nakipagtalo kay Moises at nagsabi: “Bigyan mo kami ng tubig na maiinom namin.” Ngunit sinabi ni Moises sa kanila: “Bakit kayo nakikipagtalo sa akin? Bakit lagi ninyong inilalagay si Jehova sa pagsubok?” 3 At doon ay patuloy na nauuhaw sa tubig ang bayan, at ang bayan ay laging nagbubulung-bulungan laban kay Moises at nagsasabi: “Bakit mo kami iniahon mula sa Ehipto upang kami at ang aming mga anak at ang aming mga alagang hayop ay patayin sa uhaw?” 4 Nang dakong huli ay dumaing si Moises kay Jehova, na sinasabi: “Ano ang gagawin ko sa bayang ito? Kaunti pa at babatuhin na nila ako!”

5 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Dumaan ka sa harap ng bayan at isama mo ang ilan sa matatandang lalaki ng Israel at dalhin mo ang iyong tungkod na inihampas mo sa Ilog Nilo. Tanganan mo iyon sa iyong kamay at yumaon ka. 6 Narito! Tatayo ako sa harap mo doon sa ibabaw ng bato sa Horeb. At hahampasin mo ang bato, at lalabas ang tubig mula roon, at iinumin iyon ng bayan.” At gayon ang ginawa ni Moises sa paningin ng matatandang lalaki ng Israel. 7 Kaya tinawag niyang Masah at Meriba ang pangalan ng dakong iyon, dahil sa pakikipagtalo ng mga anak ni Israel at dahil sa paglalagay nila kay Jehova sa pagsubok, na sinasabi: “Si Jehova ba ay nasa gitna natin o wala?”

8 At dumating ang mga Amalekita at nakipaglaban sa Israel sa Repidim. 9 Dahil dito ay sinabi ni Moises kay Josue: “Pumili ka ng mga lalaki para sa atin at lumabas ka, makipaglaban ka sa mga Amalekita. Bukas ay tatayo ako sa taluktok ng burol, taglay ang tungkod ng tunay na Diyos sa aking kamay.” 10 Nang magkagayon ay ginawa ni Josue ang gaya ng sinabi ni Moises sa kaniya, upang makipaglaban sa mga Amalekita; at sina Moises, Aaron at Hur ay umahon sa taluktok ng burol.

11 At nangyari nga na kapag itinataas ni Moises ang kaniyang kamay, ang mga Israelita ang nananaig; ngunit kapag ibinababa niya ang kaniyang kamay, ang mga Amalekita ang nananaig. 12 Nang mabigat na ang mga kamay ni Moises, nang magkagayon ay kumuha sila ng bato at inilagay iyon sa ilalim niya, at umupo siya roon; at inalalayan ni Aaron at ni Hur ang kaniyang mga kamay, ang isa ay sa panig na ito at ang isa ay sa panig na iyon, anupat ang kaniyang mga kamay ay nanatiling nakapirmi hanggang sa paglubog ng araw. 13 Sa gayon ay nilupig ni Josue ang Amalek at ang kaniyang bayan sa pamamagitan ng talim ng tabak.

14 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Isulat mo ito sa aklat bilang pinakaalaala at iharap mo iyon sa pandinig ni Josue, ‘Lubusan kong papawiin ang pag-alaala sa Amalek mula sa silong ng langit.’” 15 At si Moises ay nagtayo ng isang altar at tinawag niyang Jehova-nisi ang pangalan nito, 16 na sinasabi: “Sapagkat ang isang kamay ay laban sa trono ni Jah, si Jehova ay makikipagdigma sa Amalek sa sali’t salinlahi.”

Exodo  18 : 1 - 27

18 At narinig ni Jetro na saserdote ng Midian, na biyenan ni Moises, ang tungkol sa lahat ng ginawa ng Diyos para kay Moises at para sa Israel na kaniyang bayan, kung paanong inilabas ni Jehova ang Israel mula sa Ehipto. 2 Kaya kinuha ni Jetro, na biyenan ni Moises, si Zipora, na asawa ni Moises, pagkatapos na mapayaon ito, 3 at ang dalawang anak nito, na ang pangalan ng isa ay Gersom, “sapagkat,” sinabi niya, “ako ay naging isang naninirahang dayuhan sa isang banyagang lupain”; 4 at ang pangalan ng isa pa ay Eliezer, “sapagkat,” ang sabi niya, “ang Diyos ng aking ama ang aking katulong sa dahilang iniligtas niya ako mula sa tabak ni Paraon.”

5 Kaya si Jetro, na biyenan ni Moises, at ang kaniyang mga anak at ang kaniyang asawa ay pumaroon kay Moises sa ilang kung saan siya nagkakampo, sa bundok ng tunay na Diyos. 6 Pagkatapos ay nagpasabi siya kay Moises: “Ako, ang iyong biyenan, si Jetro, ay pumarito sa iyo, at gayundin ang iyong asawa at ang kaniyang dalawang anak na kasama niya.” 7 Kaagad na lumabas si Moises upang salubungin ang kaniyang biyenan, at nagpatirapa siya at hinalikan niya ito; at ang bawat isa sa kanila ay nagsimulang magtanong ng kalagayan ng isa’t isa. Pagkatapos ay pumasok sila sa tolda.

8 At isinaysay ni Moises sa kaniyang biyenan ang lahat ng ginawa ni Jehova kay Paraon at sa Ehipto dahil sa Israel, at ang lahat ng paghihirap na nangyari sa kanila sa daan, at gayunma’y iniligtas sila ni Jehova. 9 Nang magkagayon ay natuwa si Jetro dahil sa lahat ng kabutihan na ginawa ni Jehova para sa Israel anupat iniligtas niya sila mula sa kamay ng Ehipto. 10 Dahil dito ay sinabi ni Jetro: “Pagpalain si Jehova, na nagligtas sa inyo mula sa kamay ng Ehipto at mula sa kamay ni Paraon, at siyang nagligtas sa bayan mula sa ilalim ng kamay ng Ehipto. 11 Ngayon ay alam kong si Jehova ay mas dakila kaysa sa lahat ng iba pang diyos dahilan sa bagay na ito na ikinilos nila nang may kapangahasan laban sa kanila.” 12 Pagkatapos ay kumuha si Jetro, na biyenan ni Moises, ng handog na sinusunog at ng mga hain para sa Diyos; at si Aaron at ang lahat ng matatandang lalaki ng Israel ay pumaroon upang kumain ng tinapay kasama ng biyenan ni Moises, sa harap ng tunay na Diyos.

13 At nangyari nang sumunod na araw, si Moises ay umupo gaya ng dati upang maglingkod bilang hukom para sa bayan, at ang bayan ay nanatiling nakatayo sa harap ni Moises mula umaga hanggang gabi. 14 At nakita ng biyenan ni Moises ang lahat ng kaniyang ginagawa para sa bayan. Kaya sinabi niya: “Anong uri ng gawain itong ginagawa mo para sa bayan? Bakit ikaw lamang ang patuloy na nakaupo at ang buong bayan ay patuloy na nakatayo sa harap mo mula umaga hanggang gabi?” 15 At sinabi ni Moises sa kaniyang biyenan: “Sapagkat ang bayan ay laging lumalapit sa akin upang sumangguni sa Diyos. 16 Kapag may bumangong usapin sa kanila, iyon ay ilalapit sa akin at ako ay hahatol sa pagitan ng isang partido at ng kabila, at ipakikilala ko ang mga pasiya ng tunay na Diyos at ang kaniyang mga kautusan.”

17 At ang biyenan ni Moises ay nagsabi sa kaniya: “Hindi mabuti ang paraang ginagawa mo. 18 Ikaw ay tiyak na hahapuin, kapuwa ikaw at ang bayang ito na kasama mo, sapagkat ang gawaing ito ay napakalaking pasan para sa iyo. Hindi mo ito makakayang mag-isa. 19 Ngayon ay makinig ka sa aking tinig. Papayuhan kita, at ang Diyos ay sasaiyo. Ikaw mismo ang magsilbing kinatawan para sa bayan sa harap ng tunay na Diyos, at ikaw mismo ang magdala ng mga usapin sa tunay na Diyos. 20 At babalaan mo sila tungkol sa mga tuntunin at mga kautusan, at ipakilala mo sa kanila ang daan na dapat nilang lakaran at ang gawa na dapat nilang gawin. 21 Ngunit dapat kang pumili mula sa buong bayan ng mga lalaking may kakayahan, natatakot sa Diyos, mga lalaking mapagkakatiwalaan, napopoot sa di-tapat na pakinabang; at italaga mo sa kanila ang mga ito bilang mga pinuno ng libu-libo, mga pinuno ng daan-daan, mga pinuno ng lima-limampu at mga pinuno ng sampu-sampu. 22 At hahatulan nila ang bayan sa bawat angkop na pagkakataon; at mangyayari nga na bawat malaking usapin ay dadalhin nila sa iyo, ngunit bawat maliit na usapin ay sila ang hahawak bilang mga hukom. Kaya pagaanin mo para sa iyo, at dadalhin nilang kasama mo ang pasan. 23 Kung gagawin mo ang mismong bagay na ito, at inutusan ka ng Diyos, tiyak na mababata mo iyon at, bukod dito, ang bayang ito ay uuwing lahat sa kanilang sariling dako nang payapa.”

24 Kaagad na pinakinggan ni Moises ang tinig ng kaniyang biyenan at ginawa ang lahat ng sinabi niya. 25 At pumili si Moises ng mga lalaking may kakayahan mula sa buong Israel at binigyan niya sila ng mga katungkulan bilang mga ulo sa bayan, bilang mga pinuno ng libu-libo, mga pinuno ng daan-daan, mga pinuno ng lima-limampu at mga pinuno ng sampu-sampu. 26 At hinatulan nila ang bayan sa bawat angkop na pagkakataon. Ang mahirap na usapin ay dinadala nila kay Moises, ngunit bawat maliit na usapin ay sila ang humahawak bilang mga hukom. 27 Pagkatapos nito ay pinayaon ni Moises ang kaniyang biyenan, at umuwi siya sa kaniyang lupain.

Exodo  19 : 1 - 25

19 Nang ikatlong buwan pagkalabas ng mga anak ni Israel mula sa lupain ng Ehipto, nang araw ring iyon, sila ay pumasok sa ilang ng Sinai. 2 At lumisan sila mula sa Repidim at pumasok sa ilang ng Sinai at nagkampo sa ilang; at ang Israel ay nagkampo roon sa harap ng bundok.

3 At si Moises ay umahon patungo sa tunay na Diyos, at pinasimulan siyang tawagin ni Jehova mula sa bundok, na sinasabi: “Ito ang sasabihin mo sa sambahayan ni Jacob at sasalitain sa mga anak ni Israel, 4 ‘Nakita ninyo mismo kung ano ang ginawa ko sa mga Ehipsiyo, upang madala ko kayo sa mga pakpak ng mga agila at mailapit kayo sa akin. 5 At ngayon kung mahigpit ninyong susundin ang aking tinig at iingatan nga ang aking tipan, kayo ay tiyak na magiging aking pantanging pag-aari mula sa lahat ng iba pang bayan, sapagkat ang buong lupa ay akin. 6 At kayo ay magiging isang kaharian ng mga saserdote sa akin at isang banal na bansa.’ Ito ang mga salita na sasabihin mo sa mga anak ni Israel.”

7 Kaya dumating si Moises at tinawag ang matatandang lalaki ng bayan at isinaysay sa harap nila ang lahat ng mga salitang ito na iniutos ni Jehova sa kaniya. 8 Pagkatapos niyaon ay sumagot ang buong bayan nang may pagkakaisa at nagsabi: “Ang lahat ng sinalita ni Jehova ay handa naming gawin.” Kaagad na ipinagbigay-alam ni Moises kay Jehova ang mga salita ng bayan. 9 At sinabi ni Jehova kay Moises: “Narito! Paririyan ako sa iyo sa isang madilim na ulap, upang marinig ng bayan kapag nagsasalita ako sa iyo, at upang manampalataya rin sila sa iyo hanggang sa panahong walang takda.” Pagkatapos ay iniulat ni Moises ang mga salita ng bayan kay Jehova.

10 At sinabi pa ni Jehova kay Moises: “Pumaroon ka sa bayan, at pabanalin mo sila ngayon at bukas, at labhan nila ang kanilang mga balabal. 11 At humanda sila para sa ikatlong araw, sapagkat sa ikatlong araw ay bababa si Jehova sa paningin ng buong bayan sa ibabaw ng Bundok Sinai. 12 At magtakda ka ng mga hanggahan para sa bayan sa palibot, na sinasabi, ‘Mag-ingat kayo na huwag kayong umahon sa bundok, at huwag ninyong hipuin ang gilid niyaon. Sinumang humipo sa bundok ay talagang papatayin. 13 Walang kamay na hihipo sa kaniya, sapagkat siya ay talagang babatuhin o papanain. Maging hayop man o tao, hindi siya mabubuhay.’ Sa paghihip ng tambuling sungay ng barakong tupa ay makaaahon sila sa bundok.”

14 Pagkatapos ay bumaba si Moises sa bayan mula sa bundok, at pinabanal niya ang bayan; at naglaba sila ng kanilang mga balabal. 15 At sinabi niya sa bayan: “Humanda kayo sa loob ng tatlong araw. Kayong mga lalaki ay huwag lumapit sa babae.”

16 At noong ikatlong araw nang mag-umaga na ay nagsimulang kumulog at kumidlat, at nagkaroon ng isang makapal na ulap sa ibabaw ng bundok at ng napakalakas na tunog ng tambuli, kung kaya nagsimulang manginig ang buong bayan na nasa kampo. 17 Inilabas ngayon ni Moises ang bayan mula sa kampo upang salubungin ang tunay na Diyos, at tumayo sila sa paanan ng bundok. 18 At ang Bundok Sinai ay umuusok sa buong palibot, sa dahilang si Jehova ay bumaba sa ibabaw niyaon na nasa apoy; at ang usok niyaon ay pumapailanlang na tulad ng usok ng isang hurnuhan, at ang buong bundok ay yumayanig nang malakas. 19 Nang patuluyang lumalakas nang lumalakas ang tunog ng tambuli, si Moises ay nagsimulang magsalita, at ang tunay na Diyos ay nagsimulang sumagot sa kaniya sa isang tinig.

20 At bumaba si Jehova sa ibabaw ng Bundok Sinai sa taluktok ng bundok. Pagkatapos ay tinawag ni Jehova si Moises sa taluktok ng bundok, at umahon si Moises. 21 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Bumaba ka, babalaan mo ang bayan, na huwag nilang tangkaing lumampas patungo kay Jehova upang tumingin at mabuwal nga ang marami sa kanila. 22 At ang mga saserdote na palagiang lumalapit kay Jehova ay magpabanal din ng kanilang sarili, upang si Jehova ay hindi lumabas laban sa kanila.” 23 Sa gayon ay sinabi ni Moises kay Jehova: “Ang bayan ay hindi makaaahon sa Bundok Sinai, sapagkat binabalaan mo na kami, na sinasabi, ‘Magtakda ka ng mga hanggahan sa bundok at gawin mo itong sagrado.’” 24 Gayunman, sinabi ni Jehova sa kaniya: “Yumaon ka, bumaba ka, at umahon ka, ikaw at si Aaron na kasama mo; ngunit ang mga saserdote at ang bayan ay huwag lumampas upang umahon patungo kay Jehova, upang hindi siya lumabas laban sa kanila.” 25 Sa gayon ay bumaba si Moises sa bayan at sinabihan sila.

Exodo  21 : 1 - 36

21 “At ito ang mga hudisyal na pasiya na itatakda mo sa harap nila:

2 “Kung ikaw ay bibili ng isang aliping Hebreo, siya ay magiging alipin nang anim na taon, ngunit sa ikapito ay aalis siya bilang isa na pinalaya nang walang kabayaran. 3 Kung pumasok siyang mag-isa, mag-isa siyang aalis. Kung siya ay may-ari ng isang asawa, aalis nga na kasama niya ang kaniyang asawa. 4 Kung ang kaniyang panginoon ay magbigay sa kaniya ng asawa at manganak ito sa kaniya ng mga lalaki o mga babae, ang asawa at ang mga anak nito ay magiging sa panginoon nito at siya ay aalis na mag-isa. 5 Ngunit kung ang alipin ay mapilit na magsasabi, ‘Talagang iniibig ko ang aking panginoon, ang aking asawa at ang aking mga anak; hindi ko nais na umalis bilang isa na pinalaya,’ 6 kung magkagayon ay ilalapit siya ng kaniyang panginoon sa tunay na Diyos at dadalhin siya sa tapat ng pinto o ng poste ng pinto; at bubutasan ng kaniyang panginoon ang kaniyang tainga sa pamamagitan ng balibol, at siya ay magiging alipin niya hanggang sa panahong walang takda.

7 “At kung ipagbili ng isang lalaki ang kaniyang anak na babae bilang alipin, siya ay hindi aalis na gaya ng pag-alis ng mga aliping lalaki. 8 Kung siya ay di-kalugud-lugod sa paningin ng kaniyang panginoon anupat hindi siya italaga nito bilang kaniyang babae kundi ipinatutubos siya, hindi ito bibigyang-karapatan na ipagbili siya sa mga taong banyaga dahil sa may-kataksilang pakikitungo nito sa kaniya. 9 At kung italaga siya nito sa kaniyang anak na lalaki, gagawin nito sa kaniya ang ayon sa kaukulang karapatan ng mga anak na babae. 10 Kung ito ay kukuha para sa kaniyang sarili ng ibang asawa, ang kaniyang panustos, ang kaniyang pananamit at ang kaniyang kaukulan bilang asawa ay hindi babawasan. 11 Kung hindi nito ibibigay sa kaniya ang tatlong bagay na ito, aalis siya nang walang bayad, nang walang salapi.

12 “Ang manakit sa isang tao anupat ito nga ay mamatay ay papatayin nang walang pagsala. 13 Ngunit kung ang isa ay hindi nag-abang at hinayaan ng tunay na Diyos na mangyari iyon sa pamamagitan ng kaniyang kamay, magtatakda nga ako para sa iyo ng isang dako na kaniyang matatakasan. 14 At kung ang isang tao ay mag-init laban sa kaniyang kapuwa anupat mapatay niya ito nang may katusuhan, kukunin mo siya kahit na mula sa aking altar upang mamatay. 15 At ang manakit sa kaniyang ama at sa kaniyang ina ay papatayin nang walang pagsala.

16 “At ang dumukot ng isang tao at ipagbili nga ito o kasumpungan nito sa kaniyang kamay ay papatayin nang walang pagsala.

17 “At ang sumumpa sa kaniyang ama at sa kaniyang ina ay papatayin nang walang pagsala.

18 “At kung may mga taong mag-away at masaktan ng isa ang kaniyang kapuwa sa pamamagitan ng bato o asarol at hindi ito namatay kundi naratay sa kaniyang higaan; 19 kung makabangon ito at makapaglakad sa labas sa tulong ng kaniyang tungkod, magiging ligtas nga sa kaparusahan ang isa na nakasakit sa kaniya; magbibigay lamang siya ng kabayaran para sa panahong nawala sa pagtatrabaho ng isang iyon hanggang sa lubusan niyang mapagaling ito.

20 “At kung saktan ng isang tao ang kaniyang aliping lalaki o ang kaniyang aliping babae sa pamamagitan ng tungkod at ang isang iyon ay mamatay nga sa kaniyang kamay, ang isang iyon ay ipaghihiganti nang walang pagsala. 21 Gayunman, kung magtagal pa siya nang isang araw o dalawang araw, hindi siya ipaghihiganti, sapagkat siya ang kaniyang salapi.

22 “At kung may mga taong mag-away at talagang masaktan nila ang isang babaing nagdadalang-tao at lumabas ang mga anak nito ngunit walang nangyaring nakamamatay na sakuna, siya ay sisingilin ng bayad-pinsala nang walang pagsala ayon sa ipapataw sa kaniya ng may-ari ng babae; at ibibigay niya iyon sa pamamagitan ng mga hukom. 23 Ngunit kung may mangyaring nakamamatay na sakuna, magbabayad ka nga ng kaluluwa para sa kaluluwa, 24 mata para sa mata, ngipin para sa ngipin, kamay para sa kamay, paa para sa paa, 25 paso para sa paso, sugat para sa sugat, suntok para sa suntok.

26 “At kung masaktan ng isang tao ang mata ng kaniyang aliping lalaki o ang mata ng kaniyang aliping babae at talagang mapinsala niya iyon, payayaunin niya ito bilang isa na pinalaya bilang kabayaran para sa kaniyang mata. 27 At kung ang ngipin ng kaniyang aliping lalaki o ang ngipin ng kaniyang aliping babae ay mabungi niya, payayaunin niya ito bilang isa na pinalaya bilang kabayaran para sa kaniyang ngipin.

28 “At kung ang isang toro ay manuwag ng isang lalaki o ng isang babae, at ang isang iyon ay mamatay nga, ang toro ay babatuhin nang walang pagsala, ngunit ang karne nito ay hindi kakainin; at ang may-ari ng toro ay ligtas sa kaparusahan. 29 Ngunit kung ang isang toro ay dati nang may ugaling manuwag at binigyan na ng babala ang may-ari nito ngunit hindi niya ito binabantayan, at napatay nito ang isang lalaki o isang babae, ang toro ay babatuhin at ang may-ari nito ay papatayin din. 30 Kung ang isang pantubos ay ipapataw sa kaniya, ibibigay nga niya ang halagang pantubos para sa kaniyang kaluluwa ayon sa lahat ng maipapataw sa kaniya. 31 Nanuwag man ito ng anak na lalaki o nanuwag ng anak na babae, gagawin iyon sa kaniya ayon sa hudisyal na pasiyang ito. 32 Kung isang aliping lalaki o isang aliping babae ang sinuwag ng toro, siya ay magbibigay ng halagang tatlumpung siklo sa panginoon ng isang iyon, at ang toro ay babatuhin.

33 “At kung ang isang tao ay magbukas ng isang hukay, o kung ang isang tao ay magdukal ng isang hukay at hindi niya ito tinakpan, at ang isang toro o isang asno ay mahulog doon, 34 ang may-ari ng hukay ay magbabayad. Ang halaga ay isasauli niya sa may-ari nito, at ang patay na hayop ay magiging kaniya. 35 At kung ang toro ng isang tao ay makapanakit ng toro ng iba at ito ay mamatay, ipagbibili nga nila ang buháy na toro at paghahatian ang halagang ibinayad kapalit niyaon; at ang patay ay paghahatian din nila. 36 O kung kilala nang ang isang toro ay dati nang may ugaling manuwag ngunit hindi ito binabantayan ng may-ari nito, siya ay walang pagsalang magbabayad ng toro para sa toro, at ang patay ay magiging kaniya.

Exodo  22 : 1 - 31

22 “Kung ang isang tao ay magnakaw ng isang toro o ng isang tupa at patayin niya ito o ipagbili ito, babayaran niya ng lima mula sa bakahan ang toro at ng apat mula sa kawan ang tupa.

2 (“Kung ang isang magnanakaw ay masumpungan sa akto ng panloloob at siya ay masaktan at mamatay, walang pagkakasala sa dugo dahil sa kaniya. 3 Kung sikatan siya ng araw, may pagkakasala sa dugo dahil sa kaniya.)

“Siya ay magbabayad nang walang pagsala. Kung siya ay walang-wala, ipagbibili nga siya kapalit ng mga bagay na ninakaw niya. 4 Kung walang alinlangang masumpungan sa kaniyang kamay ang ninakaw, toro man o asno o tupa, na buháy, siya ay magbabayad ng doble.

5 “Kung ang isang tao ay magpanginain sa isang bukid o sa isang ubasan at siya ay magpayaon ng kaniyang mga hayop na pantrabaho at makapagpanginain nang labis-labis sa ibang bukid, siya ay magbabayad mula sa pinakamainam ng kaniyang sariling bukid o mula sa pinakamainam ng kaniyang sariling ubasan.

6 “Kung may apoy na kumalat at umabot ito sa mga tinik, at ang mga tungkos o nakatayong halamang butil o isang bukid ay matupok, ang nagpaningas ng apoy ay magbabayad nang walang pagsala kapalit ng nasunog.

7 “Kung ang isang tao ay magbigay sa kaniyang kapuwa ng salapi o mga kagamitan upang ingatan, at manakaw ito sa bahay ng taong iyon, kung ang magnanakaw ay masumpungan, siya ay magbabayad ng doble. 8 Kung ang magnanakaw ay hindi masumpungan, ang may-ari ng bahay ay ilalapit nga sa tunay na Diyos upang makita kung hindi niya inilagay ang kaniyang kamay sa pag-aari ng kaniyang kapuwa. 9 Kung tungkol sa anumang usapin ng pagsalansang, may kinalaman sa isang toro, isang asno, isang tupa, isang kasuutan, anumang bagay na nawala na sasabihin niya, ‘Ito iyon!’ ang usapin nilang dalawa ay dadalhin sa tunay na Diyos. Yaong aariing balakyot ng Diyos ay magbabayad ng doble sa kaniyang kapuwa.

10 “Kung ang isang tao ay magbigay sa kaniyang kapuwa ng isang asno o toro o tupa o anumang alagang hayop upang ingatan, at ito ay mamatay o mapilayan o matangay habang walang sinumang nakatingin, 11 isang panunumpa kay Jehova ang gagawin sa pagitan nilang dalawa na hindi niya inilagay ang kaniyang kamay sa pag-aari ng kaniyang kapuwa; at tatanggapin iyon ng may-ari ng mga iyon, at ang isang iyon ay hindi magbabayad. 12 Ngunit kung ang mga iyon ay talagang ninakaw sa kaniya, siya ay magbabayad sa may-ari ng mga iyon. 13 Kung iyon ay talagang nilapa ng mabangis na hayop, dadalhin niya iyon bilang katibayan. Ang nilapa ng mabangis na hayop ay hindi niya babayaran.

14 “Ngunit kung ang sinuman ay humiram ng anuman sa kaniyang kapuwa, at ito ay mapilayan o mamatay habang ang may-ari nito ay hindi nito kasama, siya ay magbabayad nang walang pagsala. 15 Kung ang may-ari nito ay kasama, siya ay hindi magbabayad. Kung ito ay pinauupahan, iyon ay isasama sa upa nito.

16 “At kung dayain ng isang lalaki ang isang dalaga na hindi pa ipinakikipagtipan, at sinipingan nga niya ito, kukunin niya ito nang walang pagsala bilang kaniyang asawa kapalit ng halagang pambili. 17 Kung ang ama nito ay tahasang tumangging ibigay ito sa kaniya, siya ay magbabayad ng salapi ayon sa halaga ng salaping pambili na kapalit ng mga dalaga.

18 “Huwag mong pananatilihing buháy ang isang babaing manggagaway.

19 “Ang sinumang sumiping sa hayop ay walang pagsalang papatayin.

20 “Ang maghahain sa alinmang diyos maliban lamang kay Jehova ay itatalaga sa pagkapuksa.

21 “At huwag mong pagmamalupitan ang isang naninirahang dayuhan o sisiilin siya, sapagkat kayo ay naging mga naninirahang dayuhan sa lupain ng Ehipto.

22 “Huwag ninyong pipighatiin ang sinumang babaing balo o batang lalaking walang ama. 23 Kung pipighatiin mo siya, kapag dumaing nga siya sa akin ay walang pagsalang diringgin ko ang kaniyang daing; 24 at ang aking galit ay lalagablab nga, at tiyak na papatayin ko kayo sa pamamagitan ng tabak, at ang inyong mga asawa ay magiging mga balo at ang inyong mga anak ay magiging mga batang lalaking walang ama.

25 “Kung magpapahiram ka ng salapi sa aking bayan, sa napipighati na kasama mo, huwag kang maging gaya ng usurero sa kaniya. Huwag kayong magpapatong ng interes sa kaniya.

26 “Kung aagawin mo man ang kasuutan ng iyong kapuwa bilang panagot, ibabalik mo iyon sa kaniya sa paglubog ng araw. 27 Sapagkat iyon lamang ang kaniyang pantakip. Iyon ang balabal niya sa kaniyang balat. Ano ang kaniyang ipantutulog? At mangyayari nga na siya ay daraing sa akin, at tiyak na diringgin ko, sapagkat ako ay magandang-loob.

28 “Huwag mong isusumpa ang Diyos ni susumpain man ang pinuno sa iyong bayan.

29 “Ang iyong kabuuang bunga at ang labis sa iyong pisaan ay huwag mong ibibigay nang may pag-aatubili. Ang panganay sa iyong mga anak na lalaki ay ibibigay mo sa akin. 30 Ganito ang gagawin mo sa iyong toro at sa iyong tupa: Pitong araw na iyon ay mananatiling kasama ng kaniyang ina. Sa ikawalong araw ay ibibigay mo iyon sa akin.

31 “At kayo ay maging mga taong banal sa akin; at huwag kayong kakain ng karne sa parang na nilapa ng mabangis na hayop. Ihahagis ninyo iyon sa mga aso.

Exodo  24 : 1 - 18

24 At kay Moises ay sinabi niya: “Umahon ka kay Jehova, ikaw at si Aaron, si Nadab at si Abihu at ang pitumpu sa matatandang lalaki ng Israel, at yumukod kayo mula sa malayo. 2 At si Moises lamang ang lalapit kay Jehova; ngunit sila ay hindi lalapit, at ang bayan ay hindi aahong kasama niya.”

3 Pagkatapos ay pumaroon si Moises at isinaysay sa bayan ang lahat ng mga salita ni Jehova at ang lahat ng mga hudisyal na pasiya, at ang buong bayan ay sumagot sa iisang tinig at nagsabi: “Ang lahat ng mga salita na sinalita ni Jehova ay handa naming gawin.” 4 Sa gayon ay isinulat ni Moises ang lahat ng mga salita ni Jehova. At maaga siyang bumangon sa kinaumagahan at nagtayo sa paanan ng bundok ng isang altar at ng labindalawang haligi na katumbas ng labindalawang tribo ng Israel. 5 Pagkatapos nito ay nagsugo siya ng mga kabataang lalaki mula sa mga anak ni Israel at naghandog sila ng mga handog na sinusunog at naghain ng mga toro bilang mga hain, bilang mga haing pansalu-salo para kay Jehova. 6 Nang magkagayon ay kinuha ni Moises ang kalahati ng dugo at inilagay iyon sa mga mangkok, at ang kalahati ng dugo ay iwinisik niya sa ibabaw ng altar. 7 Nang dakong huli ay kinuha niya ang aklat ng tipan at binasa iyon sa pandinig ng bayan. Pagkatapos ay sinabi nila: “Ang lahat ng sinalita ni Jehova ay handa naming gawin at maging masunurin.” 8 Kaya kinuha ni Moises ang dugo at iwinisik iyon sa bayan at sinabi: “Narito ang dugo ng tipan na ipinakipagtipan ni Jehova sa inyo may kinalaman sa lahat ng mga salitang ito.”

9 At si Moises at si Aaron, si Nadab at si Abihu at ang pitumpu sa matatandang lalaki ng Israel ay umahon, 10 at nakita nila ang Diyos ng Israel. At sa ilalim ng kaniyang mga paa ay may animo’y tulad ng latag na yari sa mga batong safiro at tulad ng mismong langit sa kadalisayan. 11 At hindi niya iniunat ang kaniyang kamay laban sa mga kilaláng tao ng mga anak ni Israel, ngunit nagkaroon sila ng pangitain ng tunay na Diyos at kumain at uminom.

12 Sinabi ngayon ni Jehova kay Moises: “Umahon ka sa akin sa bundok at manatili ka roon, sapagkat nais kong ibigay sa iyo ang mga tapyas na bato at ang kautusan at ang utos na aking isusulat upang maituro sa kanila.” 13 Kaya tumindig si Moises at si Josue na kaniyang lingkod at umahon si Moises sa bundok ng tunay na Diyos. 14 Ngunit sa matatandang lalaki ay sinabi niya: “Maghintay kayo sa amin sa dakong ito hanggang sa makabalik kami sa inyo. At, narito! si Aaron at si Hur ay kasama ninyo. Sinumang may usapin sa batas, lumapit siya sa kanila.” 15 Sa gayon ay umahon si Moises sa bundok habang natatakpan ng ulap ang bundok.

16 At ang kaluwalhatian ni Jehova ay patuloy na tumahan sa ibabaw ng Bundok Sinai, at patuloy itong tinakpan ng ulap sa loob ng anim na araw. Sa kalaunan noong ikapitong araw ay tumawag siya kay Moises mula sa gitna ng ulap. 17 At sa paningin ng mga anak ni Israel ang anyo ng kaluwalhatian ni Jehova ay tulad ng lumalamong apoy sa taluktok ng bundok. 18 Nang magkagayon ay pumasok si Moises sa gitna ng ulap at umahon sa bundok. At si Moises ay nanatili sa bundok nang apatnapung araw at apatnapung gabi.

Exodo  29 : 1 - 46

29 “At ito ang bagay na gagawin mo sa kanila upang pabanalin sila para sa paglilingkod bilang mga saserdote sa akin: Kumuha ka ng isang guyang toro, at dalawang barakong tupa, na malulusog, 2 at tinapay na walang pampaalsa at mga tinapay na walang pampaalsa na hugis-singsing na nilagyan ng langis at maninipis na tinapay na walang pampaalsa na pinahiran ng langis. Gagawin mo ang mga iyon mula sa mainam na harinang trigo. 3 At ilalagay mo ang mga iyon sa isang basket at dadalhin mo ang mga iyon na nasa basket, gayundin ang toro at ang dalawang barakong tupa.

4 “At dadalhin mo si Aaron at ang kaniyang mga anak sa pasukan ng tolda ng kapisanan, at huhugasan mo sila ng tubig. 5 Pagkatapos ay kukunin mo ang mga kasuutan at daramtan mo si Aaron ng mahabang damit at ng walang-manggas na damit ng epod at ng epod at ng pektoral, at itatali mo iyon nang hapít sa kaniya sa pamamagitan ng pamigkis ng epod. 6 At ilalagay mo ang turbante sa kaniyang ulo at ilalagay mo sa turbante ang banal na tanda ng pag-aalay. 7 At kukunin mo ang langis na pamahid at ibubuhos mo iyon sa kaniyang ulo at papahiran mo siya.

8 “Pagkatapos ay ilalapit mo ang kaniyang mga anak at daramtan mo sila ng mahahabang damit. 9 At bibigkisan mo sila ng mga paha, si Aaron at ang kaniyang mga anak, at ibabalot mo sa kanila ang kagayakan sa ulo; at ang pagkasaserdote ay mapapasakanila bilang isang batas hanggang sa panahong walang takda. Sa gayon ay pupuspusin mo ng kapangyarihan ang kamay ni Aaron at ang kamay ng kaniyang mga anak.

10 “Dadalhin mo ngayon ang toro sa harap ng tolda ng kapisanan, at ipapatong ni Aaron at ng kaniyang mga anak ang kanilang mga kamay sa ulo ng toro. 11 At papatayin mo ang toro sa harap ni Jehova, sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 12 At kukuha ka ng dugo ng toro at ilalagay mo iyon sa pamamagitan ng iyong daliri sa mga sungay ng altar, at lahat ng matitira sa dugo ay ibubuhos mo sa paanan ng altar. 13 At kukunin mo ang lahat ng taba na bumabalot sa mga bituka, at ang lamad sa ibabaw ng atay, at ang dalawang bato at ang taba na nasa ibabaw ng mga iyon, at pauusukin mo ang mga iyon sa ibabaw ng altar. 14 Ngunit ang karne ng toro at ang balat nito at ang dumi nito ay susunugin mo sa apoy sa labas ng kampo. Iyon ay handog ukol sa kasalanan.

15 “Pagkatapos ay kukunin mo ang isang barakong tupa, at ipapatong ni Aaron at ng kaniyang mga anak ang kanilang mga kamay sa ulo ng barakong tupa. 16 At papatayin mo ang barakong tupa at kukunin mo ang dugo nito at iwiwisik iyon sa palibot ng altar. 17 At pagpuputul-putulin mo ang barakong tupa ayon sa mga piraso nito, at huhugasan mo ang mga bituka nito at ang mga binti nito at ilalagay mo ang mga piraso nito sa isa’t isa at hanggang sa ulo nito. 18 At pauusukin mo ang buong barakong tupa sa ibabaw ng altar. Iyon ay handog na sinusunog para kay Jehova, isang nakagiginhawang amoy. Iyon ay handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova.

19 “Sumunod ay kukunin mo ang isa pang barakong tupa, at ipapatong ni Aaron at ng kaniyang mga anak ang kanilang mga kamay sa ulo ng barakong tupa. 20 At papatayin mo ang barakong tupa at kukuha ka ng dugo nito at ilalagay mo iyon sa pingol ng kanang tainga ni Aaron at sa pingol ng kanang tainga ng kaniyang mga anak at sa hinlalaki ng kanilang kanang kamay at sa hinlalaki ng kanilang kanang paa, at iwiwisik mo ang dugo sa palibot ng altar. 21 At kukuha ka ng dugo na nasa ibabaw ng altar at ng langis na pamahid, at iwiwisik mo iyon kay Aaron at sa kaniyang mga kasuutan at sa kaniyang mga anak at sa mga kasuutan ng kaniyang mga anak na kasama niya, upang siya at ang kaniyang mga kasuutan at ang kaniyang mga anak at ang mga kasuutan ng kaniyang mga anak na kasama niya ay maging banal.

22 “At kukunin mo mula sa barakong tupa ang taba at ang matabang buntot at ang taba na bumabalot sa mga bituka, at ang lamad ng atay, at ang dalawang bato at ang taba na nasa ibabaw ng mga iyon, at ang kanang binti, sapagkat iyon ay isang barakong tupa ng pagtatalaga; 23 gayundin ang isang tinapay na bilog at isang tinapay na hugis-singsing na nilangisang tinapay at isang manipis na tinapay mula sa basket ng mga tinapay na walang pampaalsa na nasa harap ni Jehova. 24 At ilalagay mo ang lahat ng mga iyon sa mga palad ni Aaron at sa mga palad ng kaniyang mga anak, at ikakaway mo ang mga iyon bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova. 25 At kukunin mo ang mga iyon sa kanilang mga kamay at pauusukin mo ang mga iyon sa ibabaw ng altar sa ibabaw ng handog na sinusunog bilang nakagiginhawang amoy sa harap ni Jehova. Iyon ay handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova.

26 “At kukunin mo ang dibdib ng barakong tupa ng pagtatalaga, na para kay Aaron, at ikakaway mo iyon bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova, at iyon ang magiging iyong takdang bahagi. 27 At pababanalin mo ang dibdib ng handog na ikinakaway at ang binti ng sagradong bahagi na ikinaway at na iniabuloy mula sa barakong tupa ng pagtatalaga, mula sa bahaging para kay Aaron at mula sa bahaging para sa kaniyang mga anak. 28 At ito ay magiging kay Aaron at sa kaniyang mga anak bilang isang tuntunin hanggang sa panahong walang takda na isasagawa ng mga anak ni Israel, sapagkat ito ay sagradong bahagi; at ito ay magiging sagradong bahagi na ihahandog ng mga anak ni Israel. Ito ang kanilang sagradong bahagi para kay Jehova mula sa kanilang mga haing pansalu-salo.

29 “At ang mga banal na kasuutan ni Aaron ay magiging sa kaniyang mga anak na kahalili niya upang pahiran sila sa mga iyon at upang puspusin ng kapangyarihan ang kanilang kamay sa mga iyon. 30 Pitong araw na isusuot ang mga iyon ng saserdote na hahalili sa kaniya mula sa kaniyang mga anak at papasok sa tolda ng kapisanan upang maglingkod sa dakong banal.

31 “At kukunin mo ang barakong tupa ng pagtatalaga, at pakukuluan mo ang karne nito sa isang dakong banal. 32 At kakainin ni Aaron at ng kaniyang mga anak ang karne ng barakong tupa at ang tinapay na nasa basket sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 33 At kakainin nila ang mga bagay na ipinambayad-sala upang puspusin ng kapangyarihan ang kanilang kamay, upang pabanalin sila. Ngunit ang ibang tao ay hindi makakakain ng mga iyon, sapagkat ang mga iyon ay banal. 34 At kung may matirang anuman mula sa karne ng hain ukol sa pagtatalaga at mula sa tinapay hanggang sa umaga, susunugin mo sa apoy ang natira. Hindi iyon kakainin, sapagkat iyon ay banal.

35 “At ganito ang gagawin mo kay Aaron at sa kaniyang mga anak ayon sa lahat ng iniutos ko sa iyo. Gugugol ka ng pitong araw upang puspusin ng kapangyarihan ang kanilang kamay. 36 At ihahandog mo araw-araw ang toro na handog ukol sa kasalanan bilang pambayad-sala, at dadalisayin mo ang altar mula sa kasalanan sa pamamagitan ng iyong pagbabayad-sala para roon, at papahiran mo iyon upang pabanalin iyon. 37 Gugugol ka ng pitong araw upang magbayad-sala para sa altar, at pababanalin mo iyon upang iyon ay maging isang kabanal-banalang altar. Sinumang hihipo sa altar ay dapat na banal.

38 “At ito ang ihahandog mo sa ibabaw ng altar: mga batang barakong tupa na bawat isa ay isang taóng gulang, dalawa sa isang araw nang palagian. 39 At ihahandog mo ang isang batang barakong tupa sa umaga, at ihahandog mo ang isa pang batang barakong tupa sa pagitan ng dalawang gabi. 40 At ang ikasampung bahagi ng isang takal na epa ng mainam na harina na nilagyan ng isang kapat na hin ng napigang langis, at ang handog na inumin na isang kapat na hin ng alak, ay kasama ng unang batang barakong tupa. 41 At ihahandog mo ang ikalawang batang barakong tupa sa pagitan ng dalawang gabi. Kalakip ang isang handog na mga butil na tulad niyaong sa umaga at kalakip ang isang handog na inumin na tulad niyaon, ihaharap mo iyon bilang nakagiginhawang amoy, isang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova. 42 Ito ay isang palagiang handog na sinusunog sa lahat ng inyong mga salinlahi sa pasukan ng tolda ng kapisanan sa harap ni Jehova, kung saan ako makikipagtagpo sa inyo upang magsalita sa iyo roon.

43 “At doon ay makikipagtagpo ako sa mga anak ni Israel, at iyon ay tiyak na mapababanal ng aking kaluwalhatian. 44 At pababanalin ko ang tolda ng kapisanan at ang altar; at pababanalin ko si Aaron at ang kaniyang mga anak upang sila ay maglingkod bilang mga saserdote sa akin. 45 At ako ay magtatabernakulo sa gitna ng mga anak ni Israel, at ako ang magiging kanilang Diyos. 46 At tiyak na makikilala nila na ako ay si Jehova na kanilang Diyos, na naglabas sa kanila mula sa lupain ng Ehipto upang ako ay makapagtabernakulo sa gitna nila. Ako ay si Jehova na kanilang Diyos.

Exodo  30 : 1 - 38

30 “At gagawa ka ng isang altar na pagsusunugan ng insenso; iyon ay gagawin mo mula sa kahoy ng akasya. 2 Isang siko ang haba at isang siko ang lapad, iyon ay dapat na parisukat, at ang taas nito ay dalawang siko. Ang mga sungay nito ay nakausli mula roon. 3 At kakalupkupan mo iyon ng dalisay na ginto, ang pinakaibabaw nito at ang mga tagiliran nito sa palibot at ang mga sungay nito; at gagawa ka ng sinepang ginto sa palibot para roon. 4 Gagawa ka rin para roon ng dalawang argolyang ginto. Gagawin mo ang mga iyon sa ibaba ng sinepa nito sa dalawang tagiliran nito, sa dalawang magkabilang tagiliran nito, sapagkat ang mga iyon ay magsisilbing mga suhay para sa mga pingga na ipambubuhat doon. 5 At gagawin mo ang mga pingga na yari sa kahoy ng akasya at kakalupkupan mo ng ginto ang mga iyon. 6 At ilalagay mo iyon sa harap ng kurtina na malapit sa kaban ng patotoo, sa harap ng takip na nasa ibabaw ng Patotoo, kung saan ako makikipagtagpo sa iyo.

7 “At magpapausok si Aaron ng mabangong insenso sa ibabaw niyaon. Uma-umaga, kapag inaayos niya ang mga lampara, magpapausok siya niyaon. 8 At kapag pinagniningas ni Aaron ang mga lampara sa pagitan ng dalawang gabi, magpapausok siya niyaon. Iyon ay isang insenso na palagiang nasa harap ni Jehova sa buong panahon ng inyong mga salinlahi. 9 Huwag kayong maghahandog sa ibabaw niyaon ng kakaibang insenso o ng handog na sinusunog o ng handog na mga butil; at huwag kayong magbubuhos ng handog na inumin sa ibabaw niyaon. 10 At si Aaron ay magbabayad-sala sa ibabaw ng mga sungay nito nang minsan sa isang taon. Taglay ang dugo ng handog ukol sa kasalanan na pambayad-sala ay magbabayad-sala siya para roon nang minsan sa isang taon sa buong panahon ng inyong mga salinlahi. Iyon ay kabanal-banalan kay Jehova.”

11 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 12 “Kailanma’t kukunin mo ang kabuuang bilang ng mga anak ni Israel bilang sensus sa kanila, ang bawat isa sa kanila ay magbibigay nga kay Jehova ng pantubos para sa kaniyang kaluluwa kapag kinukunan sila ng sensus, upang walang salot na dumating sa kanila kapag kinukunan sila ng sensus. 13 Ito ang ibibigay niyaong lahat na daraan patungo sa mga nabilang na: kalahating siklo ayon sa siklo ng dakong banal. Ang dalawampung gerah ay katumbas ng isang siklo. Ang kalahating siklo ay siyang abuloy para kay Jehova. 14 Ang bawat isang daraan patungo sa mga rehistrado mula dalawampung taóng gulang at pataas ay magbibigay ng abuloy kay Jehova. 15 Ang mayaman ay huwag magbibigay ng higit pa, at ang maralita ay huwag magbibigay ng kulang sa kalahating siklo, sa pagbibigay ng abuloy kay Jehova upang magbayad-sala para sa inyong mga kaluluwa. 16 At kukunin mo ang salaping pilak na pambayad-sala mula sa mga anak ni Israel at ibibigay mo iyon para sa paglilingkod sa tolda ng kapisanan, upang iyon ay magsilbi ngang pinakaalaala sa harap ni Jehova para sa mga anak ni Israel, upang magbayad-sala para sa inyong mga kaluluwa.”

17 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 18 “Gagawa ka ng isang hugasan na yari sa tanso at ng patungan nito na yari sa tanso upang paghugasan, at ilalagay mo iyon sa pagitan ng tolda ng kapisanan at ng altar at lalagyan mo iyon ng tubig. 19 At si Aaron at ang kaniyang mga anak ay maghuhugas doon ng kanilang mga kamay at ng kanilang mga paa. 20 Kapag pumapasok sila sa tolda ng kapisanan ay maghuhugas sila ng tubig upang hindi sila mamatay, o kapag lumalapit sila sa altar upang maglingkod at magpausok ng handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova. 21 At maghuhugas sila ng kanilang mga kamay at ng kanilang mga paa upang hindi sila mamatay, at ito ay magsisilbing isang tuntunin hanggang sa panahong walang takda para sa kanila, para sa kaniya at sa kaniyang supling sa lahat ng kanilang mga salinlahi.”

22 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 23 “At ikaw naman, kumuha ka ng mga pinakapiling pabango: namuong mga patak ng mira na limang daang yunit, at matamis na kanela na kalahati ng daming iyon, na dalawang daan at limampung yunit, at matamis na kalamo na dalawang daan at limampung yunit, 24 at kasia na limang daang yunit ayon sa siklo ng dakong banal, at langis ng olibo na isang hin. 25 Pagkatapos ay gumawa ka mula roon ng banal na langis na pamahid, isang ungguento, isang halo na gawa ng isang manggagawa ng ungguento. Ito ay magiging isang banal na langis na pamahid.

26 “At papahiran mo niyaon ang tolda ng kapisanan at ang kaban ng patotoo, 27 at ang mesa at ang lahat ng mga kagamitan nito at ang kandelero at ang mga kagamitan nito at ang altar ng insenso, 28 at ang altar ng handog na sinusunog at ang lahat ng mga kagamitan nito at ang hugasan at ang patungan nito. 29 At pababanalin mo ang mga iyon upang ang mga iyon ay maging kabanal-banalan. Ang sinumang hihipo sa mga iyon ay dapat na banal. 30 At papahiran mo si Aaron at ang kaniyang mga anak, at pababanalin mo sila para sa paglilingkod bilang mga saserdote sa akin.

31 “At sasalitain mo sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Ito ay mananatili bilang isang banal na langis na pamahid para sa akin sa buong panahon ng inyong mga salinlahi. 32 Hindi ito ipapahid sa laman ng tao, at ayon sa halo nito ay huwag kayong gagawa ng anumang tulad nito. Ito ay banal. Mananatili itong banal sa inyo. 33 Ang sinumang gagawa ng ungguentong tulad nito at magpapahid nito sa ibang tao ay lilipulin mula sa kaniyang bayan.’”

34 At sinabi ni Jehova kay Moises: “Kumuha ka ng mga pabango: mga patak na estacte at onica at mabangong galbano at dalisay na olibano. Dapat na magkaroon ng pare-parehong dami ng bawat isa. 35 At iyon ay gagawin mong insenso, na pinaghalu-halong mga espesya, na gawa ng isang manggagawa ng ungguento, inasnan, dalisay, banal. 36 At didikdikin mo ang iba niyaon hanggang sa maging pinong pulbos at ilalagay mo ang iba niyaon sa harap ng Patotoo sa tolda ng kapisanan, kung saan ako makikipagtagpo sa iyo. Iyon ay magiging kabanal-banalan sa inyo. 37 At ang insenso na gagawin mo sa halong ito ay huwag ninyong gagawin para sa inyong sarili. Para sa iyo ay mananatili itong banal kay Jehova. 38 Ang sinumang gagawa ng anumang tulad nito upang langhapin ang amoy nito ay lilipulin mula sa kaniyang bayan.”

Exodo  31 : 1 - 18

31 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 2 “Tingnan mo, tinatawag ko sa pangalan si Bezalel na anak ni Uri na anak ni Hur mula sa tribo ni Juda. 3 At pupuspusin ko siya ng espiritu ng Diyos sa karunungan at sa unawa at sa kaalaman at sa bawat uri ng kasanayan sa paggawa, 4 sa pagdidisenyo ng mga kagamitan, sa paggawa sa ginto at pilak at tanso, 5 at sa paggawa sa mga batong pangkalupkop at sa paggawa sa kahoy upang gumawa ng bawat uri ng kasangkapan. 6 Kung tungkol sa akin, narito! isasama ko sa kaniya si Oholiab na anak ni Ahisamac mula sa tribo ni Dan, at sa puso ng lahat ng may pusong marunong ay ilalagay ko ang karunungan, upang magawa nga nila ang lahat ng iniutos ko sa iyo: 7 ang tolda ng kapisanan at ang Kaban para sa patotoo at ang takip na nasa ibabaw niyaon, at lahat ng mga kagamitan ng tolda, 8 at ang mesa at ang mga kagamitan nito, at ang kandelero na yari sa dalisay na ginto at lahat ng mga kagamitan nito, at ang altar ng insenso, 9 at ang altar ng handog na sinusunog at lahat ng mga kagamitan nito, at ang hugasan at ang patungan nito, 10 at ang mga kasuutan na yari sa gawang hinabi at ang mga banal na kasuutan para kay Aaron na saserdote at ang mga kasuutan ng kaniyang mga anak para sa paglilingkod bilang mga saserdote; 11 at ang langis na pamahid at ang mabangong insenso para sa santuwaryo. Gagawin nila ang ayon sa lahat ng iniutos ko sa iyo.”

12 At sinabi pa ni Jehova kay Moises: 13 “Kung tungkol sa iyo, magsalita ka sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Ipangingilin ninyo lalo na ang aking mga sabbath, sapagkat iyon ay isang tanda sa akin at sa inyo sa buong panahon ng inyong mga salinlahi upang makilala ninyo na akong si Jehova ang nagpapabanal sa inyo. 14 At ipangingilin ninyo ang sabbath, sapagkat iyon ay banal sa inyo. Ang lumalapastangan dito ay talagang papatayin. Kung ang sinuman ay magsagawa ng gawain sa araw na iyon, lilipulin nga ang kaluluwang iyon mula sa gitna ng kaniyang bayan. 15 Anim na araw na maisasagawa ang gawain, ngunit sa ikapitong araw ay sabbath ng lubusang kapahingahan. Iyon ay banal kay Jehova. Ang sinumang magsasagawa ng gawain sa araw ng sabbath ay talagang papatayin. 16 At ipangingilin ng mga anak ni Israel ang sabbath, upang tuparin ang sabbath sa buong panahon ng kanilang mga salinlahi. Ito ay isang tipan hanggang sa panahong walang takda. 17 Sa pagitan ko at ng mga anak ni Israel ay isang tanda ito hanggang sa panahong walang takda, sapagkat sa anim na araw ay ginawa ni Jehova ang langit at ang lupa at sa ikapitong araw ay nagpahinga siya at naginhawahan.’”

18 At pagkatapos niyang magsalita sa kaniya sa Bundok Sinai ay ibinigay niya kay Moises ang dalawang tapyas ng Patotoo, mga tapyas ng bato na sinulatan ng daliri ng Diyos.

Exodo  34 : 1 - 35

34 Pagkatapos ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Umukit ka para sa iyo ng dalawang tapyas ng bato na tulad ng mga nauna, at isusulat ko sa mga tapyas ang mga salita na nasa unang mga tapyas, na iyong binasag. 2 At humanda ka sa kinaumagahan, sapagkat aahon ka sa Bundok Sinai sa kinaumagahan at tatayo ka roon sa tabi ko sa taluktok ng bundok. 3 Ngunit walang sinuman ang aahong kasama mo at, gayundin, walang sinuman ang dapat makita sa buong bundok. Isa pa, walang kawan o bakahan ang dapat manginain sa tapat ng bundok na iyon.”

4 Sa gayon ay umukit si Moises ng dalawang tapyas ng bato na tulad ng mga nauna at maagang bumangon sa kinaumagahan at umahon sa Bundok Sinai, gaya ng iniutos ni Jehova sa kaniya, at dala-dala niya ang dalawang tapyas ng bato sa kaniyang kamay. 5 At bumaba si Jehova sa ulap at tumayo roong kasama niya at ipinahayag ang pangalan ni Jehova. 6 At dumaan si Jehova sa harap ng kaniyang mukha at ipinahayag: “Si Jehova, si Jehova, isang Diyos na maawain at magandang-loob, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan at katotohanan, 7 nag-iingat ng maibiging-kabaitan sa libu-libo, nagpapaumanhin sa kamalian at pagsalansang at kasalanan, ngunit sa anumang paraan ay wala siyang pinaliligtas sa kaparusahan, naglalapat ng kaparusahan sa mga anak at sa mga apo dahil sa kamalian ng mga ama, sa ikatlong salinlahi at sa ikaapat na salinlahi.”

8 Si Moises ay kaagad na nagmadaling sumubsob sa lupa at nagpatirapa. 9 Pagkatapos ay sinabi niya: “Kung ako ngayon ay nakasumpong ng lingap sa iyong paningin, O Jehova, si Jehova nawa, pakisuyo, ay yumaon sa gitna namin, sapagkat ito ay isang bayang matigas ang leeg, at patawarin mo nawa ang aming kamalian at ang aming kasalanan, at kunin mo kami bilang iyong pag-aari.” 10 Sinabi naman niya: “Narito, ako ay makikipagtipan: Sa harap ng iyong buong bayan ay gagawa ako ng mga kamangha-manghang bagay na hindi pa nalalalang sa buong lupa o sa gitna ng lahat ng bansa; at ang gawa ni Jehova ay makikita nga ng buong bayan na sa gitna nila ay naroon ka, sapagkat isang kakila-kilabot na bagay ang gagawin ko sa pamamagitan mo.

11 “Sa ganang iyo ay tuparin mo ang iniuutos ko sa iyo ngayon. Narito, palalayasin ko mula sa harap mo ang mga Amorita at ang mga Canaanita at ang mga Hiteo at ang mga Perizita at ang mga Hivita at ang mga Jebusita. 12 Mag-ingat ka na huwag kang makikipagtipan sa mga tumatahan sa lupain na iyong paroroonan, dahil baka iyon ay maging silo sa gitna mo. 13 Kundi ang kanilang mga altar ay ibabagsak ninyo, at ang kanilang mga sagradong haligi ay gigibain ninyo, at ang kanilang mga sagradong poste ay puputulin ninyo. 14 Sapagkat hindi ka dapat magpatirapa sa ibang diyos, dahil si Jehova, na ang pangalan ay Mapanibughuin, siya ay isang mapanibughuing Diyos; 15 dahil baka makipagtipan ka sa mga tumatahan sa lupain, anupat sila ay magkakaroon nga ng imoral na pakikipagtalik sa kanilang mga diyos at maghahain sa kanilang mga diyos, at tiyak na may mag-aanyaya sa iyo, at tiyak na kakain ka ng kaniyang hain. 16 Pagkatapos ay kukunin mo ang ilan sa kanilang mga anak na babae para sa iyong mga anak na lalaki, at ang kanilang mga anak na babae ay magkakaroon nga ng imoral na pakikipagtalik sa kanilang mga diyos at pangyayarihing ang iyong mga anak na lalaki ay magkaroon ng imoral na pakikipagtalik sa kanilang mga diyos.

17 “Huwag kang gagawa ng mga diyos na binubong idolo para sa iyo.

18 “Ang kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa ay iyong ipangingilin. Kakain ka ng mga tinapay na walang pampaalsa, gaya ng iniutos ko sa iyo, nang pitong araw sa takdang panahon sa buwan ng Abib, sapagkat buwan ng Abib nang lumabas ka mula sa Ehipto.

19 “Ang lahat ng unang nagbubukas ng bahay-bata ay akin, at, kung tungkol naman sa lahat ng iyong mga alagang hayop, ang panganay na lalaki ng toro at ng tupa. 20 At ang panganay ng asno ay tutubusin mo ng isang tupa. Ngunit kung hindi mo iyon tutubusin, babaliin mo nga ang leeg niyaon. Ang bawat panganay sa iyong mga anak ay tutubusin mo. At huwag silang lalapit sa harap ko nang walang dala.

21 “Anim na araw kang magtatrabaho, ngunit sa ikapitong araw ay mangingilin ka ng sabbath. Sa panahon ng pag-aararo at sa pag-aani ay mangingilin ka ng sabbath.

22 “At idaraos mo ang iyong kapistahan ng mga sanlinggo taglay ang mga unang hinog na bunga ng pag-aani ng trigo, at ang kapistahan ng pagtitipon ng ani sa pagpihit ng taon.

23 “Tatlong ulit sa isang taon na ang bawat lalaki sa iyo ay haharap sa tunay na Panginoon, si Jehova, na Diyos ng Israel. 24 Sapagkat palalayasin ko ang mga bansa mula sa harap mo, at palalawakin ko ang iyong teritoryo; at hindi nanasain ng sinuman ang iyong lupain habang umaahon ka upang makita ang mukha ni Jehova na iyong Diyos nang tatlong ulit sa isang taon.

25 “Huwag mong papatayin ang dugo ng aking hain na kasabay niyaong may lebadura. At ang hain ng kapistahan ng paskuwa ay hindi dapat manatili nang magdamag hanggang sa kinaumagahan.

26 “Ang pinakamainam sa mga unang hinog na bunga ng iyong lupa ay dadalhin mo sa bahay ni Jehova na iyong Diyos.

“Huwag mong pakukuluan ang batang kambing sa gatas ng kaniyang ina.”

27 At sinabi ni Jehova kay Moises: “Isulat mo sa ganang iyo ang mga salitang ito, sapagkat makikipagtipan ako sa iyo at sa Israel ayon sa mga salitang ito.” 28 At nanatili siya roong kasama ni Jehova nang apatnapung araw at apatnapung gabi. Hindi siya kumain ng tinapay at hindi siya uminom ng tubig. At isinulat niya sa mga tapyas ang mga salita ng tipan, ang Sampung Salita.

29 At nangyari nang bumaba si Moises mula sa Bundok Sinai, ang dalawang tapyas ng Patotoo ay nasa kamay ni Moises nang bumaba siya mula sa bundok, at hindi alam ni Moises na ang balat ng kaniyang mukha ay nagliliwanag dahil sa pakikipag-usap niya sa kaniya. 30 Nang makita ni Aaron at ng lahat ng mga anak ni Israel si Moises, aba, narito! ang balat ng kaniyang mukha ay nagliliwanag at natakot silang lumapit sa kaniya.

31 At tinawag sila ni Moises. Kaya si Aaron at ang lahat ng pinuno sa kapulungan ay bumalik sa kaniya, at si Moises ay nagsimulang magsalita sa kanila. 32 Pagkatapos niyaon ay lumapit sa kaniya ang lahat ng mga anak ni Israel, at pinasimulan niyang iutos sa kanila ang lahat ng sinalita ni Jehova sa kaniya sa Bundok Sinai. 33 Kapag si Moises ay nakatapos nang magsalita sa kanila ay naglalagay siya ng talukbong sa kaniyang mukha. 34 Ngunit kapag pumaparoon si Moises sa harap ni Jehova upang makipag-usap sa kaniya ay inaalis niya ang talukbong hanggang sa paglabas niya. At lumalabas siya at sinasalita sa mga anak ni Israel kung ano ang iniutos sa kaniya. 35 At nakita ng mga anak ni Israel ang mukha ni Moises, na ang balat ng mukha ni Moises ay nagliliwanag; at ibinalik ni Moises ang talukbong sa kaniyang mukha hanggang sa pumasok siya upang makipag-usap sa kaniya.

Exodo  35 : 1 - 35

35 Sa kalaunan ay tinipon ni Moises ang buong kapulungan ng mga anak ni Israel at sinabi sa kanila: “Ito ang mga salita na iniutos ni Jehova, upang isagawa ang mga ito: 2 Anim na araw na maisasagawa ang gawain, ngunit sa ikapitong araw ay magiging banal sa inyo, isang sabbath ng lubusang kapahingahan ukol kay Jehova. Ang sinumang magsasagawa ng gawain sa araw na iyon ay papatayin. 3 Huwag kayong magpapaningas ng apoy saanman sa inyong mga tahanang dako sa araw ng sabbath.”

4 At sinabi ni Moises sa buong kapulungan ng mga anak ni Israel: “Ito ang salita na iniutos ni Jehova, na nagsasabi, 5 ‘Mula sa inyo ay lumikom kayo ng abuloy para kay Jehova. Dalhin iyon ng bawat isa na nagkukusang-loob bilang abuloy kay Jehova, samakatuwid ay ginto at pilak at tanso 6 at sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na lino at balahibo ng kambing 7 at mga balat ng barakong tupa na tinina sa pula at mga balat ng poka at kahoy ng akasya 8 at langis para sa ilawan at langis ng balsamo para sa langis na pamahid at para sa mabangong insenso 9 at mga batong onix at mga batong pangkalupkop para sa epod at para sa pektoral.

10 “‘At pumarito ang lahat ng may pusong marunong sa inyo at gawin nila ang lahat ng iniutos ni Jehova, 11 samakatuwid ay ang tabernakulo kasama ang tolda nito at ang pantakip nito, ang mga pangawit nito at ang mga hamba nito, ang mga barakilan nito, ang mga haligi nito at ang may-ukit na mga tuntungan nito; 12 ang Kaban at ang mga pingga nito, ang takip at ang kurtina ng pantabing; 13 ang mesa at ang mga pingga nito at ang lahat ng mga kagamitan nito at ang tinapay na pantanghal; 14 at ang kandelero na pinakailawan at ang mga kagamitan nito at ang mga lampara nito at ang langis para sa ilawan; 15 at ang altar ng insenso at ang mga pingga nito; at ang langis na pamahid at ang mabangong insenso; at ang pantabing ng pasukan para sa pasukan ng tabernakulo; 16 ang altar ng handog na sinusunog at ang parilyang tanso na para roon, ang mga pingga nito at ang lahat ng mga kagamitan nito; ang hugasan at ang patungan nito; 17 ang mga tabing ng looban, ang mga haligi nito at ang may-ukit na mga tuntungan nito; at ang pantabing ng pintuang-daan ng looban; 18 ang mga pantoldang tulos ng tabernakulo at ang mga pantoldang tulos ng looban at ang mga panali ng mga iyon; 19 ang mga kasuutan na yari sa gawang hinabi para sa paglilingkod sa santuwaryo, ang mga banal na kasuutan para kay Aaron na saserdote at ang mga kasuutan ng kaniyang mga anak para sa paglilingkod bilang mga saserdote.’”

20 Sa gayon ay lumabas ang buong kapulungan ng mga anak ni Israel mula sa harap ni Moises. 21 Pagkatapos ay lumapit sila, ang bawat isang naudyukan ng kaniyang puso, at nagdala sila, ang bawat isang napakilos ng kaniyang espiritu, ng abuloy kay Jehova para sa paggawa ng tolda ng kapisanan at para sa lahat ng paglilingkod dito at para sa mga banal na kasuutan. 22 At sila ay nagdatingan, ang mga lalaki kasama ang mga babae, ang bawat isa na may pusong nagkukusang-loob. Sila ay nagdala ng mga alpiler at mga hikaw at mga singsing at mga palamuting pambabae, ng lahat ng uri ng mga kagamitang ginto, samakatuwid ay ang lahat ng naghandog ng gintong handog na ikinakaway ukol kay Jehova. 23 At lahat niyaong may sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na lino at balahibo ng kambing at mga balat ng barakong tupa na tinina sa pula at mga balat ng poka, ay nagdala ng mga iyon. 24 Ang lahat niyaong nag-abuloy ng abuloy na pilak at tanso ay nagdala ng abuloy kay Jehova, at lahat niyaong may kahoy ng akasya para sa lahat ng gawaing paglilingkod ay nagdala niyaon.

25 At ang lahat ng mga babae na may pusong marunong ay nag-ikid sa pamamagitan ng kanilang mga kamay, at patuloy nilang dinadala bilang estambre ang sinulid na asul at ang lanang tinina sa mamula-mulang purpura, ang sinulid na iskarlatang kokus at ang mainam na lino. 26 At ang lahat ng mga babae na naudyukan ng kanilang mga puso taglay ang karunungan ay nag-ikid ng balahibo ng kambing.

27 At ang mga pinuno ay nagdala ng mga batong onix at ng mga batong pangkalupkop para sa epod at sa pektoral, 28 at ng langis ng balsamo at ng langis para sa ilawan at para sa langis na pamahid at para sa mabangong insenso. 29 Gayon ang ginawa ng lahat ng lalaki at babae na napakilos ng kanilang mga puso na magdala ng anumang bagay para sa lahat ng gawain na iniutos ni Jehova na gawin sa pamamagitan ni Moises; ang mga anak ni Israel ay nagdala ng kusang-loob na handog kay Jehova.

30 Pagkatapos ay sinabi ni Moises sa mga anak ni Israel: “Tingnan ninyo, tinawag ni Jehova sa pangalan si Bezalel na anak ni Uri na anak ni Hur mula sa tribo ni Juda. 31 At pinuspos niya siya ng espiritu ng Diyos sa karunungan, sa unawa at sa kaalaman at sa bawat uri ng kasanayan sa paggawa 32 at sa pagdidisenyo ng mga kagamitan, sa paggawa sa ginto at pilak at tanso, 33 at sa paggawa sa mga batong pangkalupkop at sa paggawa sa kahoy upang gumawa ng lahat ng uri ng kasangkapang mahusay ang pagkagawa. 34 At inilagay niya iyon sa kaniyang puso upang siya ay makapagturo, siya at si Oholiab na anak ni Ahisamac mula sa tribo ni Dan. 35 Pinuspos niya sila ng karunungan ng puso upang gawin ang lahat ng gawain ng bihasang manggagawa at ng burdador at ng manghahabi sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura, sa sinulid na iskarlatang kokus at mainam na lino, at ng manggagawa sa habihan, mga lalaking gumagawa ng lahat ng uri ng gawain at nagdidisenyo ng mga kagamitan.

Exodo  37 : 1 - 29

37 At ginawa ni Bezalel ang Kaban na yari sa kahoy ng akasya. Dalawang siko at kalahati ang haba nito, at isang siko at kalahati ang lapad nito, at isang siko at kalahati ang taas nito. 2 At kinalupkupan niya ito ng dalisay na ginto sa loob at sa labas at gumawa siya ng sinepang ginto sa palibot para rito. 3 Pagkatapos ay naghulma siya ng apat na argolyang ginto para roon, para sa gawing itaas ng apat na paa nito, na may dalawang argolya sa isang tagiliran nito at dalawang argolya sa kabilang tagiliran nito. 4 Sumunod ay gumawa siya ng mga pingga na yari sa kahoy ng akasya at kinalupkupan niya ng ginto ang mga iyon. 5 At ipinasok niya ang mga pingga sa mga argolya na nasa mga tagiliran ng Kaban upang mabuhat ang Kaban.

6 At ginawa niya ang takip na yari sa dalisay na ginto. Dalawang siko at kalahati ang haba nito, at isang siko at kalahati ang lapad nito. 7 Gumawa pa siya ng dalawang kerubing ginto. Ginawa niyang yari sa gawang pinukpok ang mga iyon sa magkabilang dulo ng takip. 8 Ang isang kerubin ay nasa isang dulo sa dako roon, at ang isa pang kerubin ay nasa dulo sa dako rito. Ginawa niya ang mga kerubin sa ibabaw ng takip sa dalawang dulo nito. 9 At ang mga iyon ay mga kerubin na nakaunat ang dalawang pakpak nang paitaas, na nilililiman ng kanilang mga pakpak ang takip, at ang kanilang mga mukha ay nakaharap sa isa’t isa. Ang mga mukha ng mga kerubin ay nakatungo sa takip.

10 At ginawa niya ang mesa na yari sa kahoy ng akasya. Dalawang siko ang haba nito, at isang siko ang lapad nito, at isang siko at kalahati ang taas nito. 11 At kinalupkupan niya iyon ng dalisay na ginto at gumawa siya ng sinepang ginto sa palibot para rito. 12 Sumunod ay gumawa siya para roon ng isang gilid na sinlapad-ng-kamay sa palibot at gumawa siya ng sinepang ginto para sa gilid nito sa palibot. 13 Isa pa, naghulma siya ng apat na argolyang ginto para roon at inilagay niya ang mga argolya sa apat na panulukan na nauukol sa apat na paa. 14 Ang mga argolya ay malapit sa gilid, bilang mga suhay para sa mga pingga upang mabuhat ang mesa. 15 At ginawa niya ang mga pingga na yari sa kahoy ng akasya at kinalupkupan niya ng ginto ang mga iyon upang mabuhat ang mesa. 16 Pagkatapos ay ginawa niya ang mga kagamitan na nasa ibabaw ng mesa, ang mga pinggan nito at ang mga kopa nito at ang mga mangkok nito at ang mga pitsel nito na pambuhos ng mga handog na inumin, mula sa dalisay na ginto.

17 At ginawa niya ang kandelero na yari sa dalisay na ginto. Ginawa niyang yari sa gawang pinukpok ang kandelero. Ang mga tagiliran nito at ang mga sanga nito, ang mga kopa nito, ang mga globito nito at ang mga bulaklak nito ay nakakabit doon. 18 At anim na sanga ang nakaungos mula sa mga tagiliran nito, tatlong sanga ng kandelero mula sa isang tagiliran nito at tatlong sanga ng kandelero mula sa kabilang tagiliran nito. 19 Tatlong kopa na kahugis ng bulaklak ng almendras ang nasa isang hanay ng mga sanga, na may mga globito at mga bulaklak na nagsasalitan; at tatlong kopa na kahugis ng bulaklak ng almendras ang nasa kabilang hanay ng mga sanga, na may mga globito at mga bulaklak na nagsasalitan. Gayon ang anim na sanga na nakaungos mula sa kandelero. 20 At sa kandelero ay may apat na kopa na kahugis ng bulaklak ng almendras, na may mga globito nito at mga bulaklak nito na nagsasalitan. 21 At may globito na nakausli sa ilalim ng dalawang sanga, at may globito na nakausli sa ilalim ng kabilang dalawang sanga, at may globito na nakausli sa ilalim ng dalawa pang sanga, para sa anim na sanga na nakaungos mula sa kandelero. 22 Ang mga globito ng mga iyon at ang mga sanga ng mga iyon ay nakakabit doon. Ang kabuuan niyaon ay iisang piraso na gawang pinukpok, yari sa dalisay na ginto. 23 At ginawa niya ang pitong lampara nito at ang mga pamatay-apoy nito at ang mga lalagyan ng apoy nito mula sa dalisay na ginto. 24 Mula sa isang talento na dalisay na ginto ay ginawa niya ito at ang lahat ng mga kagamitan nito.

25 Ginawa niya ngayon ang altar ng insenso mula sa kahoy ng akasya. Isang siko ang haba nito at isang siko ang lapad nito, na parisukat, at dalawang siko ang taas nito. Ang mga sungay nito ay nakakabit doon. 26 At kinalupkupan niya iyon ng dalisay na ginto, ang pinakaibabaw nito at ang mga tagiliran nito sa palibot at ang mga sungay nito, at gumawa siya ng sinepang ginto sa palibot para rito. 27 At gumawa siya para roon ng dalawang argolyang ginto sa ibaba ng sinepa nito sa dalawang tagiliran nito, sa dalawang magkabilang tagiliran nito, bilang mga suhay para sa mga pingga na pambuhat niyaon. 28 Pagkatapos ay ginawa niya ang mga pingga na yari sa kahoy ng akasya at kinalupkupan niya ng ginto ang mga iyon. 29 Ginawa pa rin niya ang banal na langis na pamahid at ang dalisay at mabangong insenso, na gawa ng isang manggagawa ng ungguento.

Exodo  38 : 1 - 31

38 At ginawa niya ang altar ng handog na sinusunog mula sa kahoy ng akasya. Limang siko ang haba nito, at limang siko ang lapad nito, na parisukat, at tatlong siko ang taas nito. 2 At ginawa niya ang mga sungay nito sa ibabaw ng apat na panulukan nito. Ang mga sungay nito ay nakakabit doon. Sumunod ay kinalupkupan niya iyon ng tanso. 3 Pagkatapos ay ginawa niya ang lahat ng mga kagamitan ng altar, ang mga lata at ang mga pala at ang mga mangkok, ang mga tinidor at ang mga lalagyan ng apoy. Ang lahat ng mga kagamitan nito ay ginawa niya mula sa tanso. 4 Gumawa rin siya ng isang parilya para sa altar, isang kayariang tila lambat na yari sa tanso, sa ilalim ng gilid nito, sa ibaba sa bandang gitna nito. 5 At naghulma siya ng apat na argolya sa apat na sulok malapit sa tansong parilya, bilang mga suhay para sa mga pingga. 6 Pagkatapos ay ginawa niya ang mga pingga na yari sa kahoy ng akasya at kinalupkupan niya ng tanso ang mga iyon. 7 At ipinasok niya ang mga pingga sa mga argolya sa mga tagiliran ng altar upang mabuhat ito sa pamamagitan ng mga iyon. Ginawa niya iyon na isang hungkag na kahon na yari sa tabla.

8 At ginawa niya ang hugasan na yari sa tanso at ang patungan nito na yari sa tanso, na ginagamit ang mga salamin ng mga alilang babae na nagsagawa ng organisadong paglilingkod sa pasukan ng tolda ng kapisanan.

9 At ginawa niya ang looban. Para sa tagiliran sa gawing Negeb, sa dakong timog, ang mga tabing ng looban ay yari sa mainam na linong pinilipit, na isang daang siko. 10 Ang dalawampung haligi ng mga ito at ang dalawampung may-ukit na tuntungan ng mga ito ay yari sa tanso. Ang mga tulos ng mga haligi at ang mga sugpungan ng mga ito ay yari sa pilak. 11 Gayundin, para sa dakong hilaga ay may isang daang siko. Ang dalawampung haligi ng mga ito at ang dalawampung may-ukit na tuntungan ng mga ito ay yari sa tanso. Ang mga tulos ng mga haligi at ang mga sugpungan ng mga ito ay yari sa pilak. 12 Ngunit para sa dakong kanluran ay limampung siko ang mga tabing. Ang mga haligi ng mga ito ay sampu at ang may-ukit na mga tuntungan ng mga ito ay sampu. Ang mga tulos ng mga haligi at ang mga sugpungan ng mga ito ay yari sa pilak. 13 At para sa dakong silangan sa gawing sikatan ng araw ay may limampung siko. 14 Ang mga tabing ay labinlimang siko sa isang bahagi. Ang mga haligi ng mga ito ay tatlo at ang may-ukit na mga tuntungan ng mga ito ay tatlo. 15 At para sa kabilang bahagi, sa dakong ito at sa dakong iyon, ng pintuang-daan ng looban, ang mga tabing ay labinlimang siko. Ang mga haligi ng mga ito ay tatlo at ang may-ukit na mga tuntungan ng mga ito ay tatlo. 16 Ang lahat ng mga tabing ng looban sa palibot ay yari sa mainam na linong pinilipit. 17 At ang may-ukit na mga tuntungan para sa mga haligi ay yari sa tanso. Ang mga tulos ng mga haligi at ang mga sugpungan ng mga ito ay yari sa pilak at ang mga kalupkop ng ibabaw ng mga ito ay yari sa pilak, at may mga pilak na dugtungan para sa lahat ng haligi ng looban.

18 At ang pantabing ng pintuang-daan ng looban ay gawa ng isang manghahabi, na yari sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na linong pinilipit, at dalawampung siko ang haba, at ang taas sa buong lawak nito ay limang siko na kapantay ng mga tabing ng looban. 19 At ang apat na haligi ng mga ito at ang apat na may-ukit na tuntungan ng mga ito ay yari sa tanso. Ang mga tulos ng mga ito ay yari sa pilak at ang kalupkop ng pinakaulo ng mga ito at ang mga sugpungan ng mga ito ay yari sa pilak. 20 At lahat ng pantoldang tulos para sa tabernakulo at para sa looban sa palibot ay yari sa tanso.

21 Ang sumusunod ay mga bagay na binilang sa tabernakulo, ang tabernakulo ng Patotoo, na binilang sa utos ni Moises, bilang paglilingkod ng mga Levita sa pamamatnubay ni Itamar na anak ni Aaron na saserdote. 22 At ginawa ni Bezalel na anak ni Uri na anak ni Hur mula sa tribo ni Juda ang lahat ng iniutos ni Jehova kay Moises. 23 At kasama niya si Oholiab na anak ni Ahisamac mula sa tribo ni Dan, isang bihasang manggagawa at burdador at manghahabi sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at sinulid na iskarlatang kokus at mainam na lino.

24 Ang lahat ng ginto na ginamit sa gawain sa lahat ng gawain sa dakong banal ay umabot sa halaga ng ginto ng handog na ikinakaway, dalawampu’t siyam na talento at pitong daan at tatlumpung siklo ayon sa siklo ng dakong banal. 25 At ang pilak ng mga rehistrado sa kapulungan ay isang daang talento at isang libo pitong daan at pitumpu’t limang siklo ayon sa siklo ng dakong banal. 26 Ang kalahating siklo para sa isang tao ay kalahati ng isang siklo ayon sa siklo ng dakong banal, para sa bawat lalaki na dumaraan patungo sa mga rehistrado mula dalawampung taon ang edad pataas, na umabot sa anim na raan at tatlong libo limang daan at limampu.

27 At ang isang daang talento na pilak ay ginamit sa paghuhulma ng may-ukit na mga tuntungan para sa dakong banal at ng may-ukit na mga tuntungan para sa kurtina. Ang isang daang may-ukit na tuntungan ay katumbas ng isang daang talento, isang talento sa bawat may-ukit na tuntungan. 28 At mula sa isang libo pitong daan at pitumpu’t limang siklo ay gumawa siya ng mga tulos para sa mga haligi at kinalupkupan niya ang ibabaw ng mga ito at pinagdugtung-dugtong niya ang mga ito.

29 At ang tanso ng handog na ikinakaway ay pitumpung talento at dalawang libo apat na raang siklo. 30 At sa pamamagitan nito ay ginawa niya ang may-ukit na mga tuntungan sa pasukan ng tolda ng kapisanan at ang altar na tanso at ang parilyang tanso para rito, at ang lahat ng mga kagamitan ng altar, 31 at ang may-ukit na mga tuntungan sa looban sa palibot, at ang may-ukit na mga tuntungan sa pintuang-daan ng looban, at ang lahat ng pantoldang tulos ng tabernakulo at ang lahat ng pantoldang tulos ng looban sa palibot.

Levitico  2 : 1 - 16

2 “‘At kung may kaluluwang maghahandog ng handog na mga butil bilang handog kay Jehova, ang kaniyang handog ay dapat na mainam na harina; at bubuhusan niya ito ng langis at lalagyan niya ito ng olibano. 2 At dadalhin niya ito sa mga anak ni Aaron, na mga saserdote, at ang saserdote ay dadakot mula rito ng kaniyang sandakot ng mainam na harina nito at ng langis nito kasama na ang lahat ng olibano nito; at pauusukin niya ito bilang tagapagpaalaala nito sa ibabaw ng altar, bilang handog na pinaraan sa apoy na nakagiginhawang amoy para kay Jehova. 3 At ang matitira sa handog na mga butil ay kay Aaron at sa kaniyang mga anak, bilang kabanal-banalang bagay mula sa mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy.

4 “‘At kung ihahandog mo bilang handog ang isang handog na mga butil na niluto sa pugon, iyon ay dapat na gawa mula sa mainam na harina, mga tinapay na hugis-singsing na walang pampaalsa na nilagyan ng langis o maninipis na tinapay na walang pampaalsa na pinahiran ng langis.

5 “‘At kung ang iyong handog ay handog na mga butil mula sa ihawan, iyon ay dapat na gawa mula sa mainam na harina na nilagyan ng langis at walang pampaalsa. 6 Pagpuputul-putulin iyon, at bubuhusan mo iyon ng langis. Iyon ay handog na mga butil.

7 “‘At kung ang iyong handog ay handog na mga butil mula sa kawa, iyon ay dapat na gawa mula sa mainam na harina na may langis. 8 At dadalhin mo kay Jehova ang handog na mga butil na gawa mula sa mga ito; at dadalhin iyon sa saserdote at ilalapit niya iyon sa altar. 9 At ang saserdote ay kukuha mula sa handog na mga butil bilang tagapagpaalaala niyaon at pauusukin niya iyon sa ibabaw ng altar, bilang handog na pinaraan sa apoy na nakagiginhawang amoy para kay Jehova. 10 At ang matitira sa handog na mga butil ay kay Aaron at sa kaniyang mga anak, bilang kabanal-banalang bagay mula sa mga handog kay Jehova na idinaan sa apoy.

11 “‘Walang handog na mga butil na ihahandog ninyo kay Jehova ang gagawing bagay na may lebadura, sapagkat hindi kayo magpapausok ng pinaasim na masa at ng pulot-pukyutan bilang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova.

12 “‘Bilang handog na mga unang bunga ay ihahandog ninyo kay Jehova ang mga iyon, at ang mga iyon ay hindi sasampa sa altar upang maging nakagiginhawang amoy.

13 “‘At ang lahat ng handog mula sa iyong handog na mga butil ay titimplahan mo ng asin; at huwag mong pababayaang mawala ang asin ng tipan ng iyong Diyos mula sa iyong handog na mga butil. Ang lahat ng iyong handog ay ihahandog mong may asin.

14 “‘At kung ihahandog mo kay Jehova ang handog na mga butil ng mga unang hinog na bunga, maghahandog ka ng mga luntiang uhay na inihaw sa apoy, ang mga ligis ng bagong butil, bilang handog na mga butil ng iyong mga unang hinog na bunga. 15 At bubuhusan mo iyon ng langis at lalagyan mo iyon ng olibano. Iyon ay handog na mga butil. 16 At pauusukin ng saserdote ang tagapagpaalaala niyaon, samakatuwid ay ang bahagi ng mga ligis at langis nito, kasama ng lahat ng olibano nito, bilang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova.

Levitico  3 : 1 - 17

3 “‘At kung ang kaniyang handog ay haing pansalu-salo, kung ihahandog niya iyon mula sa bakahan, lalaki man o babae, yaong malusog ang ihahandog niya sa harap ni Jehova. 2 At ipapatong niya ang kaniyang kamay sa ulo ng kaniyang handog, at papatayin iyon sa pasukan ng tolda ng kapisanan; at iwiwisik ng mga anak ni Aaron, na mga saserdote, ang dugo sa palibot ng altar. 3 At ihahandog niya ang ilang bahagi ng haing pansalu-salo bilang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova, samakatuwid ay ang taba na bumabalot sa mga bituka, lahat nga ng taba na nasa ibabaw ng mga bituka, 4 at ang dalawang bato at ang taba na nasa ibabaw ng mga iyon, yaon ngang nasa mga balakang. At kung tungkol sa lamad na nasa ibabaw ng atay, aalisin niya iyon kasama ng mga bato. 5 At pauusukin iyon ng mga anak ni Aaron sa ibabaw ng altar, sa ibabaw ng handog na sinusunog na nasa ibabaw ng kahoy na nasa apoy, bilang handog na pinaraan sa apoy na nakagiginhawang amoy para kay Jehova.

6 “‘At kung ang kaniyang handog ay mula sa kawan bilang haing pansalu-salo para kay Jehova, isang lalaki o isang babae, yaong malusog ang ihahandog niya. 7 Kung ang ihahandog niya ay isang batang barakong tupa bilang kaniyang handog, ihahandog nga niya iyon sa harap ni Jehova. 8 At ipapatong niya ang kaniyang kamay sa ulo ng kaniyang handog, at papatayin iyon sa harap ng tolda ng kapisanan; at iwiwisik ng mga anak ni Aaron ang dugo nito sa palibot ng altar. 9 At mula sa haing pansalu-salo ay ihahandog niya ang taba nito bilang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova. Ang buong matabang buntot ang aalisin niya malapit sa gulugod, at ang taba na bumabalot sa mga bituka, lahat nga ng taba na nasa ibabaw ng mga bituka, 10 at ang dalawang bato at ang taba na nasa ibabaw ng mga iyon, yaon ngang nasa mga balakang. At kung tungkol sa lamad na nasa ibabaw ng atay, aalisin niya iyon kasama ng mga bato. 11 At pauusukin iyon ng saserdote sa ibabaw ng altar bilang pagkain, isang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova.

12 “‘At kung ang kaniyang handog ay isang kambing, ihahandog nga niya iyon sa harap ni Jehova. 13 At ipapatong niya ang kaniyang kamay sa ulo nito, at papatayin iyon sa harap ng tolda ng kapisanan; at iwiwisik ng mga anak ni Aaron ang dugo nito sa palibot ng altar. 14 At mula roon ay ihahandog niya bilang kaniyang handog, bilang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova, ang taba na bumabalot sa mga bituka, lahat nga ng taba na nasa ibabaw ng mga bituka, 15 at ang dalawang bato at ang taba na nasa ibabaw ng mga iyon, yaon ngang nasa mga balakang. At kung tungkol sa lamad na nasa ibabaw ng atay, aalisin niya iyon kasama ng mga bato. 16 At pauusukin ng saserdote ang mga iyon sa ibabaw ng altar bilang pagkain, isang handog na pinaraan sa apoy bilang nakagiginhawang amoy. Ang lahat ng taba ay kay Jehova.

17 “‘Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa inyong mga salinlahi, sa lahat ng inyong mga tahanang dako: Huwag kayong kakain ng anumang taba o ng anumang dugo.’”

Levitico  4 : 1 - 35

4 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Kung ang isang kaluluwa ay magkasala nang di-sinasadya sa alinman sa mga bagay na iniutos ni Jehova na huwag gawin, at nagawa nga niya ang isa sa mga iyon:

3 “‘Kung ang saserdote, ang pinahiran, ay magkasala anupat magdala ng pagkakasala sa bayan, maghahandog nga siya ng isang malusog na guyang toro kay Jehova bilang handog ukol sa kasalanan dahil sa kaniyang kasalanan na nagawa niya. 4 At dadalhin niya ang toro sa pasukan ng tolda ng kapisanan sa harap ni Jehova at ipapatong niya ang kaniyang kamay sa ulo ng toro, at papatayin niya ang toro sa harap ni Jehova. 5 At ang saserdote, ang pinahiran, ay kukuha ng dugo ng toro at dadalhin niya iyon sa loob ng tolda ng kapisanan; 6 at isasawsaw ng saserdote ang kaniyang daliri sa dugo at iwiwisik ang dugo nang pitong ulit sa harap ni Jehova sa tapat ng kurtina ng dakong banal. 7 At ang saserdote ay maglalagay ng dugo sa mga sungay ng altar ng mabangong insenso sa harap ni Jehova, na nasa tolda ng kapisanan, at lahat ng matitira sa dugo ng toro ay ibubuhos niya sa paanan ng altar ng handog na sinusunog, na nasa pasukan ng tolda ng kapisanan.

8 “‘Kung tungkol sa lahat ng taba ng toro na handog ukol sa kasalanan, kukunin niya mula roon ang taba na bumabalot sa ibabaw ng mga bituka, lahat nga ng taba na nasa ibabaw ng mga bituka, 9 at ang dalawang bato at ang taba na nasa ibabaw ng mga iyon, yaon ngang nasa mga balakang. At kung tungkol sa lamad na nasa ibabaw ng atay, aalisin niya iyon kasama ng mga bato. 10 Iyon ay magiging katulad niyaong kinukuha mula sa toro na haing pansalu-salo. At pauusukin ng saserdote ang mga iyon sa ibabaw ng altar ng handog na sinusunog.

11 “‘Ngunit kung tungkol sa balat ng toro at sa lahat ng karne nito pati na ang ulo nito at ang mga binti nito at ang mga bituka nito at ang dumi nito, 12 ipadadala niya ang buong toro sa hangganan ng kampo sa isang dakong malinis na pinagtatapunan ng abo ng taba, at susunugin niya iyon sa apoy sa ibabaw ng kahoy. Susunugin iyon sa pinagtatapunan ng abo ng taba.

13 “‘At kung ang buong kapulungan ng Israel ay makagawa ng pagkakamali at ang bagay ay lingid sa paningin ng kongregasyon anupat ginawa nila ang isa sa lahat ng bagay na iniutos ni Jehova na huwag gawin at sa gayon ay nagkasala, 14 at ang kasalanan na kanilang nagawa laban doon ay naging hayag, ihahandog nga ng kongregasyon ang isang guyang toro bilang handog ukol sa kasalanan at dadalhin iyon sa harap ng tolda ng kapisanan. 15 At ipapatong ng matatandang lalaki ng kapulungan ang kanilang mga kamay sa ulo ng toro sa harap ni Jehova, at papatayin ang toro sa harap ni Jehova.

16 “‘At ang saserdote, ang pinahiran, ay magdadala ng dugo ng toro sa loob ng tolda ng kapisanan. 17 At isasawsaw ng saserdote ang kaniyang daliri sa dugo at iwiwisik iyon nang pitong ulit sa harap ni Jehova sa tapat ng kurtina. 18 At maglalagay siya ng dugo sa mga sungay ng altar na nasa harap ni Jehova, na nasa tolda ng kapisanan; at lahat ng matitira sa dugo ay ibubuhos niya sa paanan ng altar ng handog na sinusunog, na nasa pasukan ng tolda ng kapisanan. 19 At kukunin niya ang lahat ng taba nito mula roon, at pauusukin niya iyon sa ibabaw ng altar. 20 At gagawin niya sa toro ang gaya ng ginawa niya sa isa pang toro na handog ukol sa kasalanan. Gayon ang gagawin niya roon; at ang saserdote ay gagawa ng pagbabayad-sala para sa kanila, at sa gayon ay patatawarin sila. 21 At ipadadala niya ang toro sa hangganan ng kampo at susunugin niya iyon, gaya ng pagsunog niya sa unang toro. Iyon ay handog ukol sa kasalanan para sa kongregasyon.

22 “‘Kapag nagkasala ang isang pinuno at nagawa niya nang di-sinasadya ang isa sa lahat ng bagay na iniutos ni Jehova na kaniyang Diyos na huwag gawin, anupat siya ay nagkasala, 23 o ang kaniyang kasalanan na nagawa niya laban sa kautusan ay naipakilala na sa kaniya, dadalhin nga niya bilang kaniyang handog ang isang lalaking anak ng kambing, yaong malusog. 24 At ipapatong niya ang kaniyang kamay sa ulo ng batang kambing at papatayin niya iyon sa dako na karaniwang pinagpapatayan ng handog na sinusunog sa harap ni Jehova. Iyon ay handog ukol sa kasalanan. 25 At ang saserdote ay kukuha ng dugo ng handog ukol sa kasalanan sa pamamagitan ng kaniyang daliri at ilalagay niya iyon sa mga sungay ng altar ng handog na sinusunog, at ibubuhos niya ang matitira sa dugo nito sa paanan ng altar ng handog na sinusunog. 26 At pauusukin niya ang lahat ng taba nito sa ibabaw ng altar tulad ng taba ng haing pansalu-salo; at ang saserdote ay gagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniya dahil sa kaniyang kasalanan, at sa gayon ay patatawarin siya.

27 “‘At kung ang sinumang kaluluwa ng bayan na nasa lupain ay magkasala nang di-sinasadya sa pamamagitan ng paggawa niya ng isa sa mga bagay na iniutos ni Jehova na huwag gawin at siya ay magkasala, 28 o ang kaniyang kasalanan na nagawa niya ay naipakilala na sa kaniya, dadalhin nga niya bilang kaniyang handog ang isang babaing anak ng kambing, yaong malusog, dahil sa kaniyang kasalanan na nagawa niya. 29 At ipapatong niya ang kaniyang kamay sa ulo ng handog ukol sa kasalanan at papatayin niya ang handog ukol sa kasalanan sa dako rin ng handog na sinusunog. 30 At ang saserdote ay kukuha ng dugo nito sa pamamagitan ng kaniyang daliri at ilalagay niya iyon sa mga sungay ng altar ng handog na sinusunog, at ibubuhos niya ang lahat ng matitira sa dugo nito sa paanan ng altar. 31 At aalisin niya ang lahat ng taba nito, kung paanong inaalis ang taba mula sa haing pansalu-salo; at pauusukin iyon ng saserdote sa ibabaw ng altar bilang nakagiginhawang amoy para kay Jehova; at ang saserdote ay gagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniya, at sa gayon ay patatawarin siya.

32 “‘Ngunit kung magdadala siya ng isang kordero bilang kaniyang handog na handog ukol sa kasalanan, isang malusog na babaing kordero ang kaniyang dadalhin. 33 At ipapatong niya ang kaniyang kamay sa ulo ng handog ukol sa kasalanan at papatayin niya iyon bilang handog ukol sa kasalanan sa dako na karaniwang pinagpapatayan ng handog na sinusunog. 34 At ang saserdote ay kukuha ng dugo ng handog ukol sa kasalanan sa pamamagitan ng kaniyang daliri at ilalagay niya iyon sa mga sungay ng altar ng handog na sinusunog, at ibubuhos niya ang lahat ng matitira sa dugo nito sa paanan ng altar. 35 At aalisin niya ang lahat ng taba nito katulad ng karaniwang pag-aalis sa taba ng batang barakong tupa na haing pansalu-salo, at pauusukin ng saserdote ang mga iyon sa ibabaw ng altar sa ibabaw ng mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy; at ang saserdote ay gagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniya dahil sa kaniyang kasalanan na nagawa niya, at sa gayon ay patatawarin siya.

Levitico  5 : 1 - 19

5 “‘At kung ang isang kaluluwa ay magkasala sapagkat nakarinig siya ng hayagang pagsumpa at siya ay saksi o nakita niya iyon o nalaman niya ang tungkol doon, kung hindi niya iyon ipaaalam, mananagot nga siya dahil sa kaniyang kamalian.

2 “‘O kapag ang isang kaluluwa ay nakahipo ng anumang maruming bagay, bangkay man ng maruming mailap na hayop o bangkay ng maruming alagang hayop o bangkay ng maruming nagkukulupong nilalang, bagaman lingid iyon sa kaniya, siya ay marumi pa rin at nagkasala. 3 O kung mahipo niya ang karumihan ng isang tao may kinalaman sa anumang karumihan niya na makapagpaparumi sa kaniya, bagaman nalingid iyon sa kaniya, gayunma’y nalaman niya iyon, siya nga ay nagkasala.

4 “‘O kung ang isang kaluluwa ay sumumpa hanggang sa makapagsalita siya nang di-pinag-iisipan sa kaniyang mga labi upang gumawa ng masama o gumawa ng mabuti may kinalaman sa anumang bagay na masasalita ng tao nang di-pinag-iisipan sa isang sinumpaang kapahayagan, bagaman nalingid iyon sa kaniya, gayunma’y nalaman niya iyon, nagkasala nga siya may kinalaman sa isa sa mga bagay na ito.

5 “‘At mangyayari nga na kung siya ay magkasala may kinalaman sa isa sa mga bagay na ito, kung gayon ay ipagtatapat niya kung paano siya nagkasala. 6 At dadalhin niya kay Jehova ang kaniyang handog ukol sa pagkakasala dahil sa kaniyang kasalanan na nagawa niya, samakatuwid ay isang babae mula sa kawan, isang babaing kordero o isang babaing anak ng kambing, bilang handog ukol sa kasalanan; at ang saserdote ay gagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniya dahil sa kaniyang kasalanan.

7 “‘Ngunit kung ang kaniyang kaya ay hindi sapat para sa isang tupa, kung gayon ay dadalhin niya kay Jehova bilang kaniyang handog ukol sa pagkakasala dahil sa kasalanan na nagawa niya ang dalawang batu-bato o dalawang inakáy na kalapati, isa bilang handog ukol sa kasalanan at isa bilang handog na sinusunog. 8 At dadalhin niya ang mga iyon sa saserdote, na maghahandog muna ng isa bilang handog ukol sa kasalanan at gigilitan ang ulo nito sa harap ng leeg nito, ngunit hindi niya iyon puputulin. 9 At iwiwisik niya ang dugo ng handog ukol sa kasalanan sa tagiliran ng altar, ngunit ang malalabi sa dugo ay patutuluing mabuti sa paanan ng altar. Iyon ay handog ukol sa kasalanan. 10 At ang isa pa ay gagamitin niya bilang handog na sinusunog ayon sa karaniwang pamamaraan; at ang saserdote ay gagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniya dahil sa kaniyang kasalanan na nagawa niya, at sa gayon ay patatawarin siya.

11 “‘At kung hindi niya abot-kaya ang dalawang batu-bato o ang dalawang inakáy na kalapati, kung gayon ay dadalhin niya bilang kaniyang handog dahil sa kasalanan na nagawa niya ang ikasampu ng isang epa ng mainam na harina bilang handog ukol sa kasalanan. Hindi niya ito lalagyan ng langis at hindi niya ito lalagyan ng olibano, sapagkat ito ay handog ukol sa kasalanan. 12 At dadalhin niya ito sa saserdote, at ang saserdote ay dadakot mula roon ng kaniyang sandakot bilang tagapagpaalaala niyaon at pauusukin niya iyon sa ibabaw ng altar sa ibabaw ng mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy. Iyon ay handog ukol sa kasalanan. 13 At ang saserdote ay gagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniya dahil sa kaniyang kasalanan na nagawa niya, alinman sa mga kasalanang ito, at sa gayon ay patatawarin siya; at iyon ay magiging sa saserdote gaya ng handog na mga butil.’”

14 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 15 “Kung ang isang kaluluwa ay gumawi nang di-tapat anupat nagkasala siya nang di-sinasadya laban sa mga banal na bagay ni Jehova, kung gayon ay magdadala siya kay Jehova bilang kaniyang handog ukol sa pagkakasala ng isang malusog na barakong tupa mula sa kawan, ayon sa tinatayang halaga sa siklong pilak, ayon sa siklo ng dakong banal, bilang handog ukol sa pagkakasala. 16 At magbabayad siya dahil sa kasalanan na nagawa niya laban sa dakong banal at magdaragdag siya roon ng isang kalima niyaon, at ibibigay niya iyon sa saserdote, upang ang saserdote ay makagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniya sa pamamagitan ng barakong tupa na handog ukol sa pagkakasala, at sa gayon ay patatawarin siya.

17 “At kung ang isang kaluluwa ay magkasala sapagkat ginawa niya ang isa sa lahat ng bagay na iniutos ni Jehova na huwag gawin, bagaman hindi niya ito nalalaman, gayunma’y nagkasala siya at mananagot dahil sa kaniyang kamalian. 18 At magdadala siya sa saserdote ng isang malusog na barakong tupa mula sa kawan ayon sa tinatayang halaga, bilang handog ukol sa pagkakasala; at ang saserdote ay gagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniya dahil sa kaniyang pagkakamali na nagawa niya nang di-sinasadya, bagaman hindi niya ito nalalaman, at sa gayon ay patatawarin siya. 19 Iyon ay handog ukol sa pagkakasala. Siya ay talagang nagkasala laban kay Jehova.”

Levitico  6 : 1 - 30

6 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Kung ang isang kaluluwa ay magkasala sapagkat gumawi siya nang di-tapat kay Jehova at nilinlang niya ang kaniyang kasamahan tungkol sa isang bagay na nasa kaniyang pangangasiwa o isang lagak sa kaniyang kamay o isang pagnanakaw o dinaya niya ang kaniyang kasamahan, 3 o siya ay makasumpong ng isang bagay na nawala at naging talagang mapanlinlang tungkol doon at sumumpa nga nang may kabulaanan tungkol sa alinman sa lahat ng bagay na magagawa ng tao upang magkasala dahil sa mga iyon; 4 kung gayon ay mangyayari nga na kung siya ay magkasala at naging may-sala nga, ibabalik niya ang nakaw na bagay na ninakaw niya o ang kinikil na bagay na kinuha niya sa pamamagitan ng pandaraya o ang bagay na nasa kaniyang pangangasiwa na ipinangasiwa sa kaniya o ang bagay na nawala na nasumpungan niya, 5 o anumang bagay na maipanunumpa niya nang may kabulaanan, at babayaran niya iyon sa buong halaga niyaon, at daragdagan niya iyon ng isang kalima niyaon. Sa isa na nagmamay-ari niyaon ay ibibigay niya iyon sa araw na mapatunayan ang kaniyang pagkakasala. 6 At bilang kaniyang handog ukol sa pagkakasala ay magdadala siya kay Jehova ng isang malusog na barakong tupa mula sa kawan ayon sa tinatayang halaga, bilang handog ukol sa pagkakasala, sa saserdote. 7 At ang saserdote ay gagawa ng pagbabayad-sala para sa kaniya sa harap ni Jehova, at sa gayon ay patatawarin siya may kinalaman sa alinman sa lahat ng bagay na magagawa niya na nagbubunga ng pagkakasala sa pamamagitan niyaon.”

8 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 9 “Utusan mo si Aaron at ang kaniyang mga anak, na sinasabi, ‘Ito ang kautusan tungkol sa handog na sinusunog: Ang handog na sinusunog ay ilalagay sa apuyan sa ibabaw ng altar nang buong gabi hanggang sa umaga, at ang apoy sa altar ay paniningasin doon. 10 At ang saserdote ay magsusuot ng kaniyang opisyal na damit na lino, at ibibihis niya ang karsonsilyong lino sa kaniyang laman. Pagkatapos ay kukunin niya ang abo ng taba ng handog na sinusunog na karaniwang tinutupok ng apoy sa ibabaw ng altar, at ilalagay niya ang mga iyon sa tabi ng altar. 11 At huhubarin niya ang kaniyang mga kasuutan at magbibihis ng ibang mga kasuutan, at dadalhin niya ang abo ng taba sa isang dakong malinis sa labas ng kampo. 12 At ang apoy sa altar ay pananatilihing nagniningas doon. Hindi ito dapat mamatay. At ang saserdote ay magpapaningas doon ng kahoy uma-umaga at aayusin niya ang handog na sinusunog sa ibabaw niyaon, at pauusukin niya ang matatabang bahagi ng mga haing pansalu-salo sa ibabaw niyaon. 13 Ang apoy ay pananatilihing laging nagniningas sa ibabaw ng altar. Hindi ito dapat mamatay.

14 “‘At ito ang kautusan tungkol sa handog na mga butil: Kayong mga anak ni Aaron, ihandog ninyo iyon sa harap ni Jehova sa tapat ng altar. 15 At ang isa sa kanila ay kukuha ng kaniyang sandakot ng mainam na harina ng handog na mga butil at ng langis nito at ng lahat ng olibano na nasa ibabaw ng handog na mga butil, at pauusukin niya iyon sa ibabaw ng altar bilang nakagiginhawang amoy na tagapagpaalaala niyaon kay Jehova. 16 At ang matitira roon ay kakainin ni Aaron at ng kaniyang mga anak. Iyon ay kakainin bilang mga tinapay na walang pampaalsa sa isang dakong banal. Kakainin nila iyon sa looban ng tolda ng kapisanan. 17 Hindi iyon lulutuing kasama ng anumang may lebadura. Ibinigay ko iyon bilang kanilang bahagi mula sa aking mga handog na pinaraan sa apoy. Iyon ay kabanal-banalang bagay, tulad ng handog ukol sa kasalanan at tulad ng handog ukol sa pagkakasala. 18 Bawat lalaki sa mga anak ni Aaron ay kakain niyaon. Iyon ay takdang bahagi hanggang sa panahong walang takda sa lahat ng inyong mga salinlahi mula sa mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy. Lahat ng mapapahipo sa mga iyon ay magiging banal.’”

19 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 20 “Ito ang handog ni Aaron at ng kaniyang mga anak na ihahandog nila kay Jehova sa araw ng pagkapahid sa kaniya: ang ikasampu ng isang epa ng mainam na harina bilang palagiang handog na mga butil, kalahati niyaon sa umaga at kalahati niyaon sa gabi. 21 Ihahanda iyon nang may langis sa ihawan. Dadalhin mo iyon na hinalong mabuti. Ihahandog mo nang pira-piraso ang mga lutuin na handog na mga butil bilang nakagiginhawang amoy para kay Jehova. 22 At ang saserdote, ang pinahiran bilang kahalili niya mula sa kaniyang mga anak, ang gagawa niyaon. Iyon ay isang tuntunin hanggang sa panahong walang takda: Bilang buong handog ay pauusukin iyon kay Jehova. 23 At bawat handog na mga butil ng saserdote ay dapat na maging buong handog. Hindi iyon kakainin.”

24 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 25 “Salitain mo kay Aaron at sa kaniyang mga anak, na sinasabi, ‘Ito ang kautusan tungkol sa handog ukol sa kasalanan: Sa dako na karaniwang pinagpapatayan ng handog na sinusunog ay doon papatayin ang handog ukol sa kasalanan sa harap ni Jehova. Iyon ay kabanal-banalang bagay. 26 Ang saserdote na maghahandog niyaon para sa kasalanan ang kakain niyaon. Sa isang dakong banal iyon kakainin sa looban ng tolda ng kapisanan.

27 “‘Lahat ng mapapahipo sa karne nito ay magiging banal, at kapag may nakapagwisik ng dugo nito sa kasuutan, huhugasan mo ang nawisikan niya ng dugo sa isang dakong banal. 28 At ang sisidlang luwad na pinagpakuluan niyaon ay babasagin. Ngunit kung iyon ay pinakuluan sa sisidlang tanso, kung gayon ay kukuskusin iyon at babanlawan ng tubig.

29 “‘Bawat lalaki sa mga saserdote ay kakain niyaon. Iyon ay kabanal-banalang bagay. 30 Gayunman, walang handog ukol sa kasalanan na ang dugo niyaon ay dadalhin sa loob ng tolda ng kapisanan upang magbayad-sala sa dakong banal ang kakainin. Iyon ay susunugin sa apoy.

Levitico  8 : 1 - 36

8 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Dalhin mo si Aaron at pati ang kaniyang mga anak at ang mga kasuutan at ang langis na pamahid at ang toro na handog ukol sa kasalanan at ang dalawang barakong tupa at ang basket ng mga tinapay na walang pampaalsa, 3 at tipunin mo ang buong kapulungan sa pasukan ng tolda ng kapisanan.”

4 At ginawa ni Moises ang gaya ng iniutos ni Jehova sa kaniya, at ang kapulungan ay nagtipon sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 5 Sinabi ngayon ni Moises sa kapulungan: “Ito ang bagay na iniutos ni Jehova na gawin.” 6 Sa gayon ay inilapit ni Moises si Aaron at ang kaniyang mga anak at hinugasan sila ng tubig. 7 Pagkatapos niyaon ay isinuot niya sa kaniya ang mahabang damit at ibinigkis sa kaniya ang paha at dinamtan siya ng damit na walang manggas at inilagay sa kaniya ang epod at ibinigkis sa kaniya ang pamigkis ng epod at itinali iyon nang hapít sa kaniya sa pamamagitan niyaon. 8 Sumunod ay isinuot niya sa kaniya ang pektoral at inilagay niya sa pektoral ang Urim at ang Tumim. 9 Pagkatapos ay ipinatong niya ang turbante sa kaniyang ulo at inilagay niya sa turbante sa pinakaharap niyaon ang kumikinang na laminang ginto, ang banal na tanda ng pag-aalay, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

10 Kinuha ngayon ni Moises ang langis na pamahid at pinahiran ang tabernakulo at ang lahat ng naroroon at pinabanal ang mga iyon. 11 Pagkatapos niyaon ay iwinisik niya ito nang pitong ulit sa ibabaw ng altar at pinahiran ang altar at ang lahat ng mga kagamitan nito at ang hugasan at ang patungan nito upang pabanalin ang mga iyon. 12 Nang dakong huli ay binuhusan niya ng langis na pamahid ang ulo ni Aaron at pinahiran niya siya upang pabanalin siya.

13 Pagkatapos ay inilapit ni Moises ang mga anak ni Aaron at dinamtan sila ng mahahabang damit at binigkisan sila ng mga paha at ibinalot sa kanila ang kagayakan sa ulo, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

14 Pagkatapos ay inakay niya ang toro na handog ukol sa kasalanan at ipinatong ni Aaron at ng kaniyang mga anak ang kanilang mga kamay sa ulo ng toro na handog ukol sa kasalanan. 15 At pinatay iyon ni Moises at kinuha ang dugo at inilagay iyon sa pamamagitan ng kaniyang daliri sa mga sungay ng altar sa palibot at dinalisay ang altar mula sa kasalanan, ngunit ang natitirang dugo ay ibinuhos niya sa paanan ng altar, upang pabanalin niya ito at sa gayon ay makapagbayad-sala sa ibabaw niyaon. 16 Pagkatapos niyaon ay kinuha niya ang lahat ng taba na nasa ibabaw ng mga bituka, at ang lamad ng atay at ang dalawang bato at ang taba ng mga iyon at pinausok ni Moises ang mga iyon sa ibabaw ng altar. 17 At ang toro at ang balat nito at ang karne nito at ang dumi nito ay ipinasunog niya sa apoy sa labas ng kampo, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

18 Inilapit niya ngayon ang barakong tupa na handog na sinusunog, at pagkatapos ay ipinatong ni Aaron at ng kaniyang mga anak ang kanilang mga kamay sa ulo ng barakong tupa. 19 Pagkatapos niyaon ay pinatay iyon ni Moises at iwinisik ang dugo sa palibot ng altar. 20 At pinagputul-putol niya ang barakong tupa ayon sa mga piraso nito, at pinausok ni Moises ang ulo at ang mga piraso at ang taba. 21 At ang mga bituka at ang mga binti ay hinugasan niya ng tubig, at pagkatapos ay pinausok ni Moises ang buong barakong tupa sa ibabaw ng altar. Iyon ay handog na sinusunog na nakagiginhawang amoy. Iyon ay handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

22 At inilapit niya ang ikalawang barakong tupa, ang barakong tupa ng pagtatalaga, at ipinatong ni Aaron at ng kaniyang mga anak ang kanilang mga kamay sa ulo ng barakong tupa. 23 Pagkatapos niyaon ay pinatay ito ni Moises at kumuha ng dugo nito at inilagay iyon sa pingol ng kanang tainga ni Aaron at sa hinlalaki ng kaniyang kanang kamay at sa hinlalaki ng kaniyang kanang paa. 24 Sumunod ay inilapit ni Moises ang mga anak ni Aaron at nilagyan ng dugo ang pingol ng kanilang kanang tainga at ang hinlalaki ng kanilang kanang kamay at ang hinlalaki ng kanilang kanang paa; ngunit iwinisik ni Moises ang natitirang dugo sa palibot ng altar.

25 Pagkatapos ay kinuha niya ang taba at ang matabang buntot at ang lahat ng taba na nasa ibabaw ng mga bituka, at ang lamad ng atay at ang dalawang bato at ang taba ng mga iyon at ang kanang binti. 26 At mula sa basket ng mga tinapay na walang pampaalsa na nasa harap ni Jehova ay kumuha siya ng isang tinapay na hugis-singsing na walang pampaalsa at isang tinapay na hugis-singsing na nilangisang tinapay at isang manipis na tinapay. Pagkatapos ay inilagay niya ang mga iyon sa ibabaw ng matatabang bahagi at ng kanang binti. 27 Pagkatapos niyaon ay inilagay niya ang lahat ng mga iyon sa mga palad ni Aaron at sa mga palad ng kaniyang mga anak at pinasimulang ikaway ang mga iyon bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova. 28 Pagkatapos ay kinuha ni Moises ang mga iyon mula sa kanilang mga palad at pinausok sa ibabaw ng altar sa ibabaw ng handog na sinusunog. Ang mga iyon ay hain ukol sa pagtatalaga na nakagiginhawang amoy. Iyon ay handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova.

29 At kinuha ni Moises ang dibdib at ikinaway iyon bilang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova. Mula sa barakong tupa ng pagtatalaga, iyon ang naging takdang bahagi ni Moises, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

30 Pagkatapos niyaon ay kumuha si Moises ng langis na pamahid at ng dugo na nasa ibabaw ng altar at iwinisik iyon kay Aaron at sa kaniyang mga kasuutan at sa kaniyang mga anak at sa mga kasuutan ng kaniyang mga anak na kasama niya. Sa gayon ay pinabanal niya si Aaron at ang kaniyang mga kasuutan at ang kaniyang mga anak at ang mga kasuutan ng kaniyang mga anak na kasama niya.

31 Pagkatapos ay sinabi ni Moises kay Aaron at sa kaniyang mga anak: “Pakuluan ninyo ang karne sa pasukan ng tolda ng kapisanan, at doon ninyo kakainin iyon at ang tinapay na nasa basket ng pagtatalaga, gaya ng iniutos sa akin, na sinasabi, ‘Kakainin iyon ni Aaron at ng kaniyang mga anak.’ 32 At ang matitira sa karne at sa tinapay ay susunugin ninyo sa apoy. 33 At huwag kayong lalabas mula sa pasukan ng tolda ng kapisanan sa loob ng pitong araw, hanggang sa araw na maganap ang mga araw ng pagtatalaga sa inyo, sapagkat pitong araw ang kailangan upang mapuspos ng kapangyarihan ang inyong kamay. 34 Kung paano ginawa sa araw na ito, gayon ang iniutos ni Jehova na gawin upang magbayad-sala para sa inyo. 35 At mananatili kayo sa pasukan ng tolda ng kapisanan araw at gabi sa loob ng pitong araw, at tutuparin ninyo ang tungkuling pagbabantay para kay Jehova, upang hindi kayo mamatay; sapagkat gayon ang iniutos sa akin.”

36 At ginawa ni Aaron at ng kaniyang mga anak ang lahat ng bagay na iniutos ni Jehova sa pamamagitan ni Moises.

Levitico  10 : 1 - 20

10 Nang maglaon ay kinuha at dinala ng mga anak ni Aaron na sina Nadab at Abihu ang kani-kaniyang lalagyan ng apoy at nilagyan nila ng apoy ang mga iyon at nilagyan nila iyon ng insenso, at nagsimula silang maghandog sa harap ni Jehova ng kakaibang apoy, na hindi niya iniutos sa kanila. 2 Dahil dito ay may lumabas na apoy mula sa harap ni Jehova at tinupok sila, anupat namatay sila sa harap ni Jehova. 3 Pagkatapos ay sinabi ni Moises kay Aaron: “Ito ang sinalita ni Jehova, na sinasabi, ‘Sa mga malalapit sa akin ay pababanalin ako, at sa harap ng mukha ng buong bayan ay luluwalhatiin ako.’” At nanatiling tahimik si Aaron.

4 At tinawag ni Moises si Misael at si Elsapan, na mga anak ni Uziel, na tiyo ni Aaron, at sinabi sa kanila: “Lumapit kayo, buhatin ninyo ang inyong mga kapatid mula sa harap ng dakong banal patungo sa labas ng kampo.” 5 Sa gayon ay lumapit sila at binuhat nila silang suot ang kanilang mahahabang damit patungo sa labas ng kampo, gaya ng sinalita ni Moises.

6 Pagkatapos ay sinabi ni Moises kay Aaron at kina Eleazar at Itamar na iba pa niyang mga anak: “Huwag ninyong pabayaang hindi nakaayos ang inyong mga ulo, at huwag ninyong pupunitin ang inyong mga kasuutan, upang hindi kayo mamatay at upang hindi siya magalit laban sa buong kapulungan; kundi ang inyong mga kapatid sa buong sambahayan ng Israel ang tatangis dahil sa pagsunog, na pinaliyab ni Jehova. 7 At mula sa pasukan ng tolda ng kapisanan ay huwag kayong lalabas dahil baka kayo mamatay, sapagkat ang langis na pamahid ni Jehova ay nasa inyo.” Sa gayon ay ginawa nila ang ayon sa salita ni Moises.

8 At nagsalita si Jehova kay Aaron, na sinasabi: 9 “Huwag kayong iinom ng alak o ng nakalalangong inumin, ikaw at ang iyong mga anak na kasama mo, kapag kayo ay pumapasok sa tolda ng kapisanan, upang hindi kayo mamatay. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa inyong mga salinlahi, 10 upang makilala ang pagkakaiba sa pagitan ng banal na bagay at ng di-banal at sa pagitan ng bagay na marumi at ng malinis, 11 at upang ituro sa mga anak ni Israel ang lahat ng mga tuntunin na sinalita ni Jehova sa kanila sa pamamagitan ni Moises.”

12 Pagkatapos ay sinalita ni Moises kay Aaron at kina Eleazar at Itamar, na kaniyang mga anak na natitira: “Kunin ninyo ang handog na mga butil na natira mula sa mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy at kainin ninyo iyon na walang pampaalsa malapit sa altar, sapagkat iyon ay kabanal-banalang bagay. 13 At kakainin ninyo iyon sa isang dakong banal, sapagkat iyon ang iyong takdang bahagi at ang takdang bahagi ng iyong mga anak mula sa mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy; sapagkat gayon iniutos sa akin. 14 At kakainin ninyo ang dibdib ng handog na ikinakaway at ang binti ng sagradong bahagi sa isang dakong malinis, ikaw at ang iyong mga anak na lalaki at ang iyong mga anak na babae na kasama mo, sapagkat ang mga iyon ay ibinigay bilang iyong takdang bahagi at takdang bahagi ng iyong mga anak mula sa mga haing pansalu-salo ng mga anak ni Israel. 15 Dadalhin nila ang binti ng sagradong bahagi at ang dibdib ng handog na ikinakaway kasama ng mga handog na pinaraan sa apoy, ng matatabang bahagi, upang ikaway ang handog na ikinakaway sa harap ni Jehova; at iyon ay magsisilbing takdang bahagi hanggang sa panahong walang takda para sa iyo at sa iyong mga anak na kasama mo, gaya ng iniutos ni Jehova.”

16 At puspusang hinanap ni Moises ang kambing na handog ukol sa kasalanan, at, narito! iyon ay nasunog na. Kaya nagalit siya kay Eleazar at kay Itamar, na mga anak ni Aaron na natitira, na sinasabi: 17 “Bakit hindi ninyo kinain ang handog ukol sa kasalanan sa dako na banal, yamang iyon ay kabanal-banalang bagay at ibinigay niya iyon sa inyo upang makapanagot kayo dahil sa kamalian ng kapulungan upang magbayad-sala para sa kanila sa harap ni Jehova? 18 Narito! Ang dugo nito ay hindi pa naipapasok sa loob ng dakong banal. Kinain sana ninyo iyon nang walang pagsala sa dakong banal, gaya ng iniutos sa akin.” 19 Sa gayon ay sinalita ni Aaron kay Moises: “Narito! Ngayon nila inihandog ang kanilang handog ukol sa kasalanan at ang kanilang handog na sinusunog sa harap ni Jehova, habang nangyayari sa akin ang ganitong mga bagay; at kung kinain ko ngayon ang handog ukol sa kasalanan, magiging kasiya-siya ba iyon sa paningin ni Jehova?” 20 Nang marinig ito ni Moises, naging kasiya-siya nga iyon sa kaniyang paningin.

Levitico  13 : 1 - 59

13 At nagsalita si Jehova kay Moises at kay Aaron, na sinasabi: 2 “Kung ang isang tao ay tubuan sa balat ng kaniyang laman ng singaw o langib o pantal at iyon ay tumubo sa balat ng kaniyang laman at maging salot na ketong, siya ay dadalhin nga kay Aaron na saserdote o sa isa sa kaniyang mga anak na mga saserdote. 3 At titingnan ng saserdote ang salot sa balat ng laman. Kung ang balahibo sa salot ay pumuti at ang anyo ng salot ay mas malalim kaysa sa balat ng kaniyang laman, iyon ay salot na ketong. At titingnan iyon ng saserdote, at ipahahayag niya siyang marumi. 4 Ngunit kung ang pantal ay maputi sa balat ng kaniyang laman at ang anyo nito ay hindi mas malalim kaysa sa balat at ang balahibo nito ay hindi pumuti, ikukuwarentenas nga ng saserdote ang salot nang pitong araw. 5 At titingnan siya ng saserdote sa ikapitong araw, at kung batay sa hitsura nito ay huminto na ang salot, ang salot ay hindi kumalat sa balat, ikukuwarentenas pa rin siya ng saserdote nang pitong araw pa.

6 “At titingnan siya ng saserdote sa ikapitong araw sa ikalawang pagkakataon, at kung ang salot ay pumutla at ang salot ay hindi kumalat sa balat, ihahayag siyang malinis ng saserdote. Iyon ay langib. At siya ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan at magiging malinis. 7 Ngunit kung ang langib ay walang alinlangang kumalat sa balat pagkatapos niyang magpakita sa harap ng saserdote upang maitatag ang kaniyang pagkakadalisay, siya ay magpapakita nga sa ikalawang pagkakataon sa harap ng saserdote, 8 at titingnan ng saserdote; at kung kumalat ang langib sa balat, ipahahayag nga siyang marumi ng saserdote. Iyon ay ketong.

9 “Kung tubuan ng salot na ketong ang isang tao, siya ay dadalhin nga sa saserdote. 10 At titingnan ng saserdote; at kung may puting singaw sa balat at pinaputi nito ang balahibo at ang sariwang bahagi ng buháy na laman ay nasa singaw, 11 iyon ay malalang ketong sa balat ng kaniyang laman; at ipahahayag siyang marumi ng saserdote. Hindi niya siya ikukuwarentenas, sapagkat siya ay marumi. 12 At kung ang ketong ay walang alinlangang kumalat sa balat, at matakpan ng ketong ang buong balat ng isa na may salot mula sa kaniyang ulo hanggang sa kaniyang mga paa sa lahat ng makikita ng mga mata ng saserdote; 13 at tiningnan ng saserdote at narito, natakpan ng ketong ang kaniyang buong laman, ihahayag nga niyang malinis ang salot. Ang lahat niyaon ay pumuti. Siya ay malinis. 14 Ngunit sa araw na lumitaw roon ang buháy na laman, siya ay magiging marumi. 15 At titingnan ng saserdote ang buháy na laman, at ipahahayag niya siyang marumi. Ang buháy na laman ay marumi. Iyon ay ketong. 16 O kung manauli ang buháy na laman at iyon ay pumuti, siya ay paroroon nga sa saserdote. 17 At titingnan siya ng saserdote, at kung ang salot ay pumuti, ihahayag nga ng saserdote na malinis ang salot. Siya ay malinis.

18 “Kung tungkol sa laman, kung may bukol na tumubo sa balat nito at ito ay gumaling, 19 at sa kinaroroonan ng bukol ay may tumubong puting singaw o mamula-mulang puting pantal, siya ay magpapakita nga sa saserdote. 20 At titingnan ng saserdote, at kung ang anyo nito ay mas malalim kaysa sa balat at ang balahibo nito ay pumuti, ipahahayag nga siyang marumi ng saserdote. Iyon ang salot na ketong. Iyon ay lumitaw sa bukol. 21 Ngunit kung tiningnan iyon ng saserdote, at, narito nga, walang puting balahibo roon at hindi iyon mas malalim kaysa sa balat at iyon ay maputla, ikukuwarentenas nga siya ng saserdote nang pitong araw. 22 At kung iyon ay walang alinlangang kumalat sa balat, ipahahayag nga siyang marumi ng saserdote. Iyon ay salot. 23 Ngunit kung sa kinaroroonan nito ay tumigil ang pantal, hindi iyon kumalat, iyon ang pamamaga ng bukol; at ihahayag siyang malinis ng saserdote.

24 “O kung magkaroon ng pilat ang balat ng laman dahil sa apoy, at ang sariwang laman ng pilat ay naging pantal na mamula-mulang puti o kaya’y puti, 25 titingnan nga iyon ng saserdote; at kung ang balahibo ay pumuti sa pantal at ang anyo nito ay mas malalim kaysa sa balat, iyon ay ketong. Iyon ay lumitaw sa pilat, at ipahahayag siyang marumi ng saserdote. Iyon ang salot na ketong. 26 Ngunit kung tiningnan iyon ng saserdote, at, narito nga, walang puting balahibo sa pantal at hindi iyon mas malalim kaysa sa balat at iyon ay maputla, ikukuwarentenas nga siya ng saserdote nang pitong araw. 27 At titingnan siya ng saserdote sa ikapitong araw. Kung iyon ay walang alinlangang kumalat sa balat, ipahahayag nga siyang marumi ng saserdote. Iyon ang salot na ketong. 28 Ngunit kung tumigil ang pantal sa kinaroroonan nito, hindi iyon kumalat sa balat at iyon ay maputla, iyon ay singaw sa pilat; at ihahayag siyang malinis ng saserdote, sapagkat iyon ay pamamaga ng pilat.

29 “Kung tungkol sa isang lalaki o isang babae, kung may salot na tumubo sa kaniya sa ulo o sa baba, 30 titingnan nga ng saserdote ang salot; at kung ang anyo nito ay mas malalim kaysa sa balat, at ang buhok doon ay naninilaw at madalang, ipahahayag nga siyang marumi ng saserdote. Iyon ay di-karaniwang pagkalugas ng buhok. Iyon ay ketong sa ulo o sa baba. 31 Ngunit kung tiningnan ng saserdote ang salot ng di-karaniwang pagkalugas ng buhok, at, narito! ang anyo nito ay hindi malalim kaysa sa balat at walang itim na buhok doon, ikukuwarentenas nga ng saserdote ang salot ng di-karaniwang pagkalugas ng buhok nang pitong araw. 32 At titingnan ng saserdote ang salot sa ikapitong araw; at kung hindi kumalat ang di-karaniwang pagkalugas ng buhok, at walang buhok na naninilaw na tumutubo roon at ang anyo ng di-karaniwang pagkalugas ng buhok ay hindi mas malalim kaysa sa balat, 33 siya ay magpapaahit, ngunit hindi niya ipaaahit ang dakong may di-karaniwang pagkalugas ng buhok; at muling ikukuwarentenas ng saserdote ang di-karaniwang pagkalugas ng buhok nang pitong araw.

34 “At titingnan ng saserdote ang di-karaniwang pagkalugas ng buhok sa ikapitong araw; at kung ang di-karaniwang pagkalugas ng buhok ay hindi kumalat sa balat, at ang anyo nito ay hindi mas malalim kaysa sa balat, ihahayag nga siyang malinis ng saserdote, at siya ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan at magiging malinis. 35 Ngunit kung ang di-karaniwang pagkalugas ng buhok ay walang alinlangang kumalat sa balat pagkatapos na maitatag ang kaniyang pagkakadalisay, 36 titingnan nga siya ng saserdote; at kung ang di-karaniwang pagkalugas ng buhok ay kumalat sa balat, hindi na maghahanap ang saserdote ng buhok na naninilaw; siya ay marumi. 37 Ngunit kung sa hitsura nito ay tumigil na ang di-karaniwang pagkalugas ng buhok at tinubuan iyon ng itim na buhok, ang di-karaniwang pagkalugas ng buhok ay gumaling na. Siya ay malinis, at ihahayag siyang malinis ng saserdote.

38 “Kung tungkol sa isang lalaki o isang babae, kung magkaroon ng mga pantal sa balat ng kanilang laman, mapuputing pantal, 39 titingnan nga ng saserdote; at kung ang mga pantal sa balat ng kanilang laman ay maputlang puti, iyon ay di-malubhang singaw. Iyon ay tumubo sa balat. Siya ay malinis.

40 “Kung tungkol sa isang lalaki, kung makalbo ang kaniyang ulo, iyon ay pagkakalbo. Siya ay malinis. 41 At kung makalbo sa harap ang kaniyang ulo, iyon ay pagkakalbo sa noo. Siya ay malinis. 42 Ngunit kung may mamula-mulang puting salot na tumubo sa kalbong bahagi ng tuktok o ng noo, iyon ay ketong na tumubo sa kalbong bahagi ng kaniyang tuktok o ng kaniyang noo. 43 At titingnan siya ng saserdote; at kung may singaw na mamula-mulang puting salot sa kalbong bahagi ng kaniyang tuktok o ng kaniyang noo na tulad ng anyo ng ketong sa balat ng laman, 44 siya ay isang ketongin. Siya ay marumi. Ipahahayag siyang marumi ng saserdote. Ang kaniyang salot ay nasa kaniyang ulo. 45 Kung tungkol sa ketongin na kinaroroonan ng salot, pupunitin ang kaniyang mga kasuutan, at ang kaniyang ulo ay pababayaang hindi nakaayos, at tatakpan niya ang kaniyang bigote at sisigaw, ‘Marumi, marumi!’ 46 Sa lahat ng mga araw na ang salot ay nasa kaniya ay magiging marumi siya. Siya ay marumi. Siya ay tatahang nakabukod. Sa labas ng kampo ang kaniyang tahanang dako.

47 “Kung tungkol sa isang kasuutan, kung magkaroon iyon ng salot na ketong, kahit sa kasuutang lana o sa kasuutang lino, 48 o sa hiblang paayon o sa hiblang pahalang ng lino at ng lana, o sa balat o sa anumang bagay na yari sa balat, 49 at magkaroon ng salot na manilaw-nilaw na luntian o mamula-mula sa kasuutan o sa balat o sa hiblang paayon o sa hiblang pahalang o sa alinmang kagamitang yari sa balat, iyon ang salot na ketong, at iyon ay ipakikita sa saserdote. 50 At titingnan ng saserdote ang salot, at ikukuwarentenas niya ang salot nang pitong araw. 51 Kapag nakita na niya ang salot sa ikapitong araw, na ang salot ay kumalat sa kasuutan o sa hiblang paayon o sa hiblang pahalang o sa balat na ginagamit sa anumang pinaggagamitan sa balat, ang salot ay malubhang ketong. Iyon ay marumi. 52 At susunugin niya ang kasuutan o ang hiblang paayon o ang hiblang pahalang sa lana o sa lino, o ang alinmang kagamitang yari sa balat na kinaroroonan ng salot, sapagkat iyon ay malubhang ketong. Iyon ay susunugin sa apoy.

53 “Ngunit kung sa pagtingin ng saserdote, at, narito nga, ang salot ay hindi kumalat sa kasuutan o sa hiblang paayon o sa hiblang pahalang o sa alinmang kagamitang yari sa balat, 54 iuutos din ng saserdote na labhan nila ang kinaroroonan ng salot, at ikukuwarentenas niya iyon nang pitong araw pa. 55 At titingnan ng saserdote ang salot pagkatapos na iyon ay malabhan, at kung hindi nagbago ang hitsura ng salot at hindi rin naman kumalat ang salot, iyon ay marumi. Susunugin mo iyon sa apoy. Iyon ay manipis na dako sa isang nanisnis na bahagi sa loob man nito o sa labas nito.

56 “Ngunit kung sa pagtingin ng saserdote, at, narito nga, ang salot ay maputla pagkatapos na iyon ay malabhan, pupunitin nga niya iyon mula sa kasuutan o sa balat o sa hiblang paayon o sa hiblang pahalang. 57 Gayunman, kung lilitaw pa rin iyon sa kasuutan o sa hiblang paayon o sa hiblang pahalang o sa alinmang kagamitang yari sa balat, iyon ay kumakalat. Susunugin mo sa apoy ang anumang kinaroroonan ng salot. 58 Kung tungkol sa kasuutan o sa hiblang paayon o sa hiblang pahalang o sa alinmang kagamitang yari sa balat na malalabhan mo, kapag nawala ang salot mula sa mga iyon, iyon nga ay lalabhan sa ikalawang pagkakataon; at iyon ay magiging malinis.

59 “Ito ang kautusan tungkol sa salot na ketong sa kasuutang yari sa lana o yari sa lino, o sa hiblang paayon o sa hiblang pahalang, o sa alinmang kagamitang yari sa balat, upang ihayag iyon na malinis o ipahayag iyon na marumi.”

Levitico  15 : 1 - 33

15 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises at kay Aaron, na sinasabi: 2 “Magsalita kayo sa mga anak ni Israel, at sabihin ninyo sa kanila, ‘Kung ang sinumang lalaki ay may agas mula sa kaniyang ari, ang kaniyang agas ay marumi. 3 At ito ang magiging karumihan niya dahil sa kaniyang agas: Ang kaniyang ari man ay nilalabasan ng agas o ang kaniyang ari ay nagbabara dahil sa kaniyang agas, iyon ay kaniyang karumihan.

4 “‘Anumang higaan ang mahigaan ng isang inaagasan ay magiging marumi, at anumang bagay ang maupuan niya ay magiging marumi. 5 At ang isang tao na makahipo ng kaniyang higaan ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at siya ay maliligo sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi. 6 At sinumang umupo sa bagay na inupuan ng isang inaagasan ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at siya ay maliligo sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi. 7 At sinumang humipo sa laman ng isang inaagasan ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at siya ay maliligo sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi. 8 At kung maduraan ng isang inaagasan ang sinumang malinis, lalabhan niya ang kaniyang mga kasuutan at maliligo sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi. 9 At ang alinmang síya na masakyan ng isang inaagasan ay magiging marumi. 10 At sinumang humipo ng anumang bagay na napalagay sa ilalim niya ay magiging marumi hanggang sa gabi; at ang magdadala ng mga iyon ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at siya ay maliligo sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi. 11 At ang sinumang mahipo ng isang inaagasan kung hindi siya nakapagbanlaw ng kaniyang mga kamay sa tubig ay maglalaba nga ng kaniyang mga kasuutan at maliligo sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi. 12 At ang sisidlang luwad na mahipo ng isang inaagasan ay babasagin; at anumang sisidlang kahoy ay babanlawan ng tubig.

13 “‘At kung ang isang inaagasan ay maging malinis mula sa kaniyang agas, siya ay bibilang nga sa ganang kaniya ng pitong araw para sa kaniyang pagpapadalisay, at lalabhan niya ang kaniyang mga kasuutan at paliliguan ang kaniyang laman sa sariwang tubig; at siya ay magiging malinis. 14 At sa ikawalong araw ay kukuha siya para sa kaniyang sarili ng dalawang batu-bato o dalawang inakáy na kalapati, at paroroon siya sa harap ni Jehova sa pasukan ng tolda ng kapisanan at ibibigay niya ang mga iyon sa saserdote. 15 At ihahandog ng saserdote ang mga iyon, ang isa ay bilang handog ukol sa kasalanan at ang isa naman ay bilang handog na sinusunog; at ang saserdote ay magbabayad-sala para sa kaniya sa harap ni Jehova may kinalaman sa kaniyang agas.

16 “‘At kung ang isang lalaki ay labasan ng semilya, paliliguan nga niya ang kaniyang buong laman sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi. 17 At anumang kasuutan at anumang balat na malagyan ng lumabas na semilya ay huhugasan ng tubig at magiging marumi hanggang sa gabi.

18 “‘Kung tungkol sa isang babae na masipingan ng isang lalaki na nilabasan ng semilya, sila ay maliligo sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi.

19 “‘At kung ang isang babae ay inaagasan, at ang kaniyang agas sa kaniyang laman ay dugo, siya ay mananatili nang pitong araw sa kaniyang karumihan sa pagreregla, at sinumang humipo sa kaniya ay magiging marumi hanggang sa gabi. 20 At anumang bagay na mahigaan niya sa kaniyang karumihan sa pagreregla ay magiging marumi, at lahat ng maupuan niya ay magiging marumi. 21 At sinumang humipo ng kaniyang higaan ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at siya ay maliligo sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi. 22 At sinumang humipo ng anumang bagay na kaniyang inupuan ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, at siya ay maliligo sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi. 23 At kung ang kaniyang inupuan ay higaan o iba pang bagay, kapag hinipo niya iyon ay magiging marumi siya hanggang sa gabi. 24 At kung ang isang lalaki ay sumiping sa kaniya at ang kaniyang karumihan sa pagreregla ay mapasalalaki, ito ay magiging marumi nga nang pitong araw, at alinmang higaan na mahigaan nito ay magiging marumi.

25 “‘Kung tungkol sa isang babae, kung ang agas ng kaniyang dugo ay umagos nang maraming araw gayong hindi naman iyon ang karaniwang panahon ng kaniyang karumihan sa pagreregla, o kung agusan siya nang mas matagal kaysa sa kaniyang karumihan sa pagreregla, ang lahat ng mga araw ng kaniyang maruming agas ay magiging gaya ng mga araw ng kaniyang karumihan sa pagreregla. Siya ay marumi. 26 Alinmang higaan na kaniyang mahigaan sa alinmang araw ng kaniyang agas ay magiging higaan niya ng kaniyang karumihan sa pagreregla, at anumang bagay na kaniyang maupuan ay magiging marumi tulad ng karumihan ng kaniyang karumihan sa pagreregla. 27 At sinumang humipo sa mga iyon ay magiging marumi, at siya ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan at maliligo sa tubig at magiging marumi hanggang sa gabi.

28 “‘Ngunit, kung siya ay maging malinis na mula sa kaniyang agas, siya ay bibilang din sa ganang kaniya ng pitong araw, at pagkatapos ay magiging malinis siya. 29 At sa ikawalong araw ay kukuha siya para sa kaniyang sarili ng dalawang batu-bato o dalawang inakáy na kalapati, at dadalhin niya ang mga iyon sa saserdote sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 30 At ihahandog ng saserdote ang isa bilang handog ukol sa kasalanan at ang isa naman bilang handog na sinusunog; at ang saserdote ay magbabayad-sala para sa kaniya sa harap ni Jehova may kinalaman sa kaniyang maruming agas.

31 “‘At iingatan ninyong hiwalay ang mga anak ni Israel mula sa kanilang karumihan, upang hindi sila mamatay sa kanilang karumihan dahil sa pagpaparungis nila ng aking tabernakulo, na nasa gitna nila.

32 “‘Ito ang kautusan tungkol sa lalaking inaagasan at sa lalaking nilalabasan ng semilya anupat nagiging marumi siya dahil doon; 33 at sa babaing nireregla sa kaniyang karumihan, at sa sinumang inaagusan ng kaniyang agas, lalaki man o babae, at kung ang isang lalaki ay sumiping sa isang babaing marumi.’”

Levitico  18 : 1 - 30

18 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 2 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Ako ay si Jehova na inyong Diyos. 3 Ang gaya ng ginagawa sa lupain ng Ehipto, na inyong tinahanan, ay huwag ninyong gagawin; at ang gaya ng ginagawa sa lupain ng Canaan, na pagdadalhan ko sa inyo, ay huwag ninyong gagawin; at sa kanilang mga batas ay huwag kayong lalakad. 4 Ang aking mga hudisyal na pasiya ay isagawa ninyo, at ang aking mga batas ay tuparin ninyo upang makalakad kayo ayon sa mga iyon. Ako ay si Jehova na inyong Diyos. 5 At tutuparin ninyo ang aking mga batas at ang aking mga hudisyal na pasiya, na kung gagawin ng isang tao ay mabubuhay rin siya sa pamamagitan ng mga iyon. Ako ay si Jehova.

6 “‘Huwag kayong lalapit, sinumang tao sa inyo, sa sinumang malapit na kamag-anak niya sa laman upang maghantad ng kahubaran. Ako ay si Jehova. 7 Ang kahubaran ng iyong ama at ang kahubaran ng iyong ina ay huwag mong ihahantad. Siya ay iyong ina. Huwag mong ihahantad ang kaniyang kahubaran.

8 “‘Ang kahubaran ng asawa ng iyong ama ay huwag mong ihahantad. Iyon ay kahubaran ng iyong ama.

9 “‘Kung tungkol sa kahubaran ng iyong kapatid na babae, na anak ng iyong ama o anak ng iyong ina, ipinanganak man sa sambahayan ding iyon o ipinanganak sa labas niyaon, huwag mong ihahantad ang kanilang kahubaran.

10 “‘Kung tungkol sa kahubaran ng anak na babae ng iyong anak na lalaki o ng anak na babae ng iyong anak na babae, huwag mong ihahantad ang kanilang kahubaran, sapagkat sila ang iyong kahubaran.

11 “‘Kung tungkol sa kahubaran ng anak na babae ng asawa ng iyong ama, na supling ng iyong ama, sapagkat kapatid mo siyang babae, huwag mong ihahantad ang kaniyang kahubaran.

12 “‘Ang kahubaran ng kapatid na babae ng iyong ama ay huwag mong ihahantad. Siya ay kadugo ng iyong ama.

13 “‘Ang kahubaran ng kapatid na babae ng iyong ina ay huwag mong ihahantad, sapagkat siya ay kadugo ng iyong ina.

14 “‘Ang kahubaran ng kapatid na lalaki ng iyong ama ay huwag mong ihahantad. Huwag kang lalapit sa kaniyang asawa. Siya ay iyong tiya.

15 “‘Ang kahubaran ng iyong manugang na babae ay huwag mong ihahantad. Siya ay asawa ng iyong anak. Huwag mong ihahantad ang kaniyang kahubaran.

16 “‘Ang kahubaran ng asawa ng iyong kapatid na lalaki ay huwag mong ihahantad. Iyon ay kahubaran ng iyong kapatid na lalaki.

17 “‘Ang kahubaran ng isang babae at ng kaniyang anak na babae ay huwag mong ihahantad. Ang anak na babae ng kaniyang anak na lalaki at ang anak na babae ng kaniyang anak na babae ay huwag mong kukunin upang ihantad ang kaniyang kahubaran. Sila ay mga kadugo. Iyon ay mahalay na paggawi.

18 “‘At huwag mong kukunin ang isang babae bilang karagdagan sa kaniyang kapatid na babae na magiging kaagaw niya upang ilantad ang kaniyang kahubaran, samakatuwid ay bukod pa sa kaniya habang buháy siya.

19 “‘At huwag kang lalapit sa isang babae sa panahon ng pagreregla ng kaniyang karumihan upang ihantad ang kaniyang kahubaran.

20 “‘At huwag mong ibibigay ang iyong inilabas na semilya sa asawang babae ng iyong kasamahan upang maging marumi sa pamamagitan niyaon.

21 “‘At huwag mong pahihintulutang italaga kay Molec ang sinuman sa iyong supling. Huwag mong lalapastanganin ang pangalan ng iyong Diyos sa gayong paraan. Ako ay si Jehova.

22 “‘At huwag kang sisiping sa lalaki na katulad ng pagsiping mo sa babae. Iyon ay karima-rimarim na bagay.

23 “‘At huwag mong ibibigay ang iyong semilya sa anumang hayop upang maging marumi sa pamamagitan niyaon, at ang isang babae ay huwag tatayo sa harap ng isang hayop upang magpasiping doon. Iyon ay paglabag sa kung ano ang likas.

24 “‘Huwag kayong magpapakarumi sa pamamagitan ng alinman sa mga bagay na ito, sapagkat sa pamamagitan ng lahat ng mga bagay na ito ay nagpakarumi ang mga bansa na itataboy ko mula sa harap ninyo. 25 Dahil dito ay marumi ang lupain, at lalapatan ko ito ng kaparusahan dahil sa kamalian nito, at isusuka ng lupain ang mga tumatahan sa kaniya. 26 At tutuparin ninyo ang aking mga batas at ang aking mga hudisyal na pasiya, at huwag ninyong gagawin ang alinman sa lahat ng karima-rimarim na bagay na ito, maging katutubo man o naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan sa gitna ninyo. 27 Sapagkat lahat ng karima-rimarim na bagay na ito ay ginawa ng mga tao sa lupain na nauna sa inyo, kung kaya marumi ang lupain. 28 Sa gayon ay hindi kayo isusuka ng lupain dahil sa pagpaparungis ninyo rito kung paanong isusuka nga nito ang mga bansa na nauna sa inyo. 29 Kung ang sinuman ay gagawa ng alinman sa lahat ng karima-rimarim na bagay na ito, lilipulin nga mula sa kanilang bayan ang mga kaluluwa na gumagawa niyaon. 30 At tutuparin ninyo ang inyong katungkulan sa akin na huwag magsagawa ng alinman sa mga karima-rimarim na kaugalian na isinagawa bago pa kayo, upang hindi ninyo maparumi ang inyong sarili dahil sa mga iyon. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.’”

Levitico  19 : 1 - 37

19 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Salitain mo sa buong kapulungan ng mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Magpakabanal kayo, sapagkat akong si Jehova na inyong Diyos ay banal.

3 “‘Matakot ang bawat isa sa inyo sa kaniyang ina at sa kaniyang ama, at ang aking mga sabbath ay ipangilin ninyo. Ako ay si Jehova na inyong Diyos. 4 Huwag kayong babaling sa walang-silbing mga diyos, at huwag kayong gagawa ng binubong mga diyos para sa inyong sarili. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.

5 “‘At kung maghahain kayo ng haing pansalu-salo para kay Jehova, ihahain ninyo iyon upang magkamit kayo ng pagsang-ayon. 6 Sa araw ng inyong paghahain at sa mismong araw na kasunod ay kakainin ninyo iyon, ngunit ang matitira hanggang sa ikatlong araw ay susunugin sa apoy. 7 Ngunit kung kakainin nga iyon sa ikatlong araw, iyon ay maruming bagay. Hindi iyon tatanggapin nang may pagsang-ayon. 8 At ang isa na kakain niyaon ay mananagot dahil sa kaniyang kamalian, sapagkat nilapastangan niya ang banal na bagay ni Jehova; at ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa kaniyang bayan.

9 “‘At kapag gagapasin ninyo ang ani ng inyong lupain, huwag mong gagapasin nang lubusan ang gilid ng iyong bukid, at ang himalay ng iyong ani ay huwag mong pupulutin. 10 Gayundin, huwag mong pipitasin ang mga tira ng iyong ubasan, at huwag mong pupulutin ang nangalat na mga ubas ng iyong ubasan. Para sa napipighati at sa naninirahang dayuhan ay iiwan mo ang mga iyon. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.

11 “‘Huwag kayong magnanakaw, at huwag kayong manlilinlang, at huwag makikitungo ang sinuman sa inyo nang may kabulaanan sa kaniyang kasamahan. 12 At huwag kayong susumpa sa aking pangalan sa isang kasinungalingan, anupat malalapastangan mo ang pangalan ng iyong Diyos. Ako ay si Jehova. 13 Huwag mong dadayain ang iyong kapuwa, at huwag kang magnanakaw. Ang kabayaran ng upahang trabahador ay hindi dapat manatili sa iyo nang buong magdamag hanggang sa umaga.

14 “‘Huwag mong susumpain ang taong bingi, at sa harap ng taong bulag ay huwag kang maglalagay ng halang; at matakot ka sa iyong Diyos. Ako ay si Jehova.

15 “‘Huwag kayong gagawa ng kawalang-katarungan sa paghatol. Huwag mong pakikitunguhan nang may pagtatangi ang maralita, at huwag mong kikilingan ang pagkatao ng isang dakila. Sa katarungan ay hahatulan mo ang iyong kasamahan.

16 “‘Huwag kang maglilibot sa iyong bayan upang manirang-puri. Huwag kang titindig laban sa dugo ng iyong kapuwa. Ako ay si Jehova.

17 “‘Huwag mong kapopootan ang iyong kapatid sa iyong puso. Dapat mo ngang sawayin ang iyong kasamahan, upang hindi ka magtaglay ng kasalanan kasama niya.

18 “‘Huwag kang maghihiganti ni magkikimkim ng sama ng loob laban sa mga anak ng iyong bayan; at iibigin mo ang iyong kapuwa gaya ng iyong sarili. Ako ay si Jehova.

19 “‘Tutuparin ninyo ang aking mga batas: Huwag mong palalahian sa isa’t isa ang iyong mga alagang hayop mula sa dalawang magkaibang uri. Huwag mong hahasikan ang iyong bukid ng mga binhi mula sa dalawang magkaibang uri, at huwag kang magsusuot ng kasuutang yari sa dalawang magkaibang uri ng sinulid, na pinaghalong magkasama.

20 “‘At kung sumiping ang isang lalaki sa isang babae at labasan siya ng semilya, samantalang ito ay alilang babae na nakatalaga sa ibang lalaki, at hindi pa ito natutubos sa anumang paraan ni ito man ay nabigyan na ng kalayaan, ang kaparusahan ay ilalapat. Hindi sila papatayin, sapagkat hindi pa ito napalalaya. 21 At dadalhin niya ang kaniyang handog ukol sa pagkakasala kay Jehova sa pasukan ng tolda ng kapisanan, isang barakong tupa na handog ukol sa pagkakasala. 22 At ang saserdote ay magbabayad-sala para sa kaniya sa pamamagitan ng barakong tupa ng handog ukol sa pagkakasala sa harap ni Jehova dahil sa kaniyang kasalanan na nagawa niya; at ang kaniyang kasalanan na nagawa niya ay ipatatawad sa kaniya.

23 “‘At kung papasok kayo sa lupain, at magtatanim kayo ng alinmang punungkahoy bilang pagkain, ituturing din ninyong marumi ang bunga nito bilang “dulong-balat” nito. Sapagkat sa loob ng tatlong taon ay mananatili itong di-tuli para sa inyo. Hindi ito kakainin. 24 Ngunit sa ikaapat na taon ang lahat ng bunga nito ay magiging banal na bagay ng pamistang pagbubunyi kay Jehova. 25 At sa ikalimang taon ay makakain ninyo ang bunga nito upang maidagdag ang ani nito sa inyo. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.

26 “‘Huwag kayong kakain ng anuman na kasama ang dugo.

“‘Huwag kayong maghahanap ng mga tanda, at huwag kayong magsasagawa ng mahika.

27 “‘Huwag ninyong gugupitin nang maikli ang buhok sa palibot ng inyong ulo, at huwag mong sisirain ang dulo ng iyong balbas.

28 “‘At huwag kayong magkukudlit ng mga hiwa sa inyong laman dahil sa isang namatay na kaluluwa, at huwag kayong maglalagay ng marka ng tato sa inyong sarili. Ako ay si Jehova.

29 “‘Huwag mong lalapastanganin ang iyong anak na babae sa pamamagitan ng paggawang patutot sa kaniya, upang ang lupain ay hindi magpatutot at ang lupain ay mapuno nga ng kahalayan sa moral.

30 “‘Ang aking mga sabbath ay ipangingilin ninyo, at pagpipitaganan ninyo ang aking santuwaryo. Ako ay si Jehova.

31 “‘Huwag kayong babaling sa mga espiritista, at huwag kayong sasangguni sa mga manghuhula ng mga pangyayari, anupat magiging marumi sa pamamagitan nila. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.

32 “‘Sa harap ng may uban ay titindig ka, at pakukundanganan mo ang pagkatao ng isang matanda, at matakot ka sa iyong Diyos. Ako ay si Jehova.

33 “‘At kung ang isang naninirahang dayuhan ay manirahang kasama mo bilang dayuhan sa inyong lupain, huwag ninyo siyang pagmamalupitan. 34 Ang naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan na kasama ninyo ay dapat na maging katulad ng katutubo ninyo; at iibigin mo siya na gaya ng iyong sarili, sapagkat kayo ay naging mga naninirahang dayuhan sa lupain ng Ehipto. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.

35 “‘Huwag kayong gagawa ng kawalang-katarungan sa paghatol, sa pagsukat, sa pagtimbang o sa pagtakal ng likido. 36 Magkaroon kayo ng hustong timbangan, hustong mga panimbang, hustong epa at hustong hin. Ako ay si Jehova na inyong Diyos, na naglabas sa inyo mula sa lupain ng Ehipto. 37 Kaya tutuparin ninyo ang lahat ng aking mga batas at lahat ng aking mga hudisyal na pasiya, at isasagawa ninyo ang mga iyon. Ako ay si Jehova.’”

Levitico  20 : 1 - 27

20 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Sasabihin mo sa mga anak ni Israel, ‘Ang sinumang tao sa mga anak ni Israel, at sinumang naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan sa Israel, na magbigay kay Molec ng sinuman sa kaniyang supling, ay papatayin nang walang pagsala. Pupukulin siya ng mga bato ng mga tao sa lupain hanggang sa mamatay. 3 At kung tungkol sa akin, itatalaga ko ang aking mukha laban sa taong iyon, at lilipulin ko siya mula sa kaniyang bayan, sapagkat ibinigay niya kay Molec ang ilan sa kaniyang supling sa layuning dungisan ang aking dakong banal at upang lapastanganin ang aking banal na pangalan. 4 At kung sasadyaing ikubli ng mga tao ng lupain ang kanilang mga mata mula sa taong iyon kapag ibinibigay niya kay Molec ang sinuman sa kaniyang supling sa pamamagitan ng hindi pagpatay sa kaniya, 5 tiyak na itutuon ko naman ang aking mukha laban sa taong iyon at sa kaniyang pamilya, at talagang lilipulin ko siya at lahat niyaong may imoral na pakikipagtalik na kasama niya sa pagkakaroon ng imoral na pakikipagtalik kay Molec mula sa kanilang bayan.

6 “‘Kung tungkol sa kaluluwa na bumabaling sa mga espiritista at sa mga manghuhula ng mga pangyayari upang magkaroon ng imoral na pakikipagtalik sa kanila, itatalaga ko nga ang aking mukha laban sa kaluluwang iyon at lilipulin ko siya mula sa kaniyang bayan.

7 “‘At pabanalin ninyo ang inyong sarili at magpakabanal kayo, sapagkat ako ay si Jehova na inyong Diyos. 8 At tutuparin ninyo ang aking mga batas at isasagawa ninyo ang mga iyon. Ako ay si Jehova na nagpapabanal sa inyo.

9 “‘Kung may sinumang tao na sumusumpa sa kaniyang ama at sa kaniyang ina, siya ay papatayin nang walang pagsala. Ang kaniyang ama at ang kaniyang ina ang isinumpa niya. Ang kaniyang sariling dugo ay mapapataw sa kaniya.

10 “‘Ang isang lalaki na nangangalunya sa asawa ng ibang lalaki ay nangangalunya sa asawa ng kaniyang kapuwa. Siya ay papatayin nang walang pagsala, ang lalaking nangalunya at gayundin ang babaing nangalunya. 11 At ang lalaking sumisiping sa asawa ng kaniyang ama ay naghantad ng kahubaran ng kaniyang ama. Silang dalawa ay papatayin nang walang pagsala. Ang kanilang sariling dugo ay mapapataw sa kanila. 12 At kung ang isang lalaki ay sumiping sa kaniyang manugang na babae, silang dalawa ay papatayin nang walang pagsala. Sila ay nakagawa ng paglabag sa kung ano ang likas. Ang kanilang sariling dugo ay mapapataw sa kanila.

13 “‘At kapag ang isang lalaki ay sumiping sa isang lalaki na katulad ng pagsiping ng isa sa isang babae, silang dalawa ay nakagawa ng karima-rimarim na bagay. Sila ay papatayin nang walang pagsala. Ang kanilang sariling dugo ay mapapataw sa kanila.

14 “‘At kung kukunin ng isang lalaki ang isang babae at ang ina nito, iyon ay mahalay na paggawi. Susunugin nila siya at sila sa apoy, upang ang mahalay na paggawi ay hindi magpatuloy sa gitna ninyo.

15 “‘At kung ibibigay ng isang lalaki sa isang hayop ang kaniyang inilabas na semilya, siya ay papatayin nang walang pagsala, at papatayin ninyo ang hayop. 16 At kung ang isang babae ay lumapit sa anumang hayop upang magpasiping doon, papatayin mo ang babae at ang hayop. Sila ay papatayin nang walang pagsala. Ang kanilang sariling dugo ay mapapataw sa kanila.

17 “‘At kung kukunin ng isang lalaki ang kaniyang kapatid na babae, na anak ng kaniyang ama o anak ng kaniyang ina, at makita niya ang kahubaran nito, at makita nito ang kaniyang kahubaran, iyon ay kahihiyan. Kaya lilipulin sila sa paningin ng mga anak ng kanilang bayan. Ang kahubaran ng kaniyang kapatid na babae ang inihantad niya. Mananagot siya dahil sa kaniyang kamalian.

18 “‘At kung ang isang lalaki ay sumiping sa isang babaing nireregla at ihantad niya ang kahubaran nito, inilantad niya ang agas nito, at inihantad nito ang agas ng kaniyang dugo. Kaya silang dalawa ay lilipulin mula sa kanilang bayan.

19 “‘At ang kahubaran ng kapatid na babae ng iyong ina at ng kapatid na babae ng iyong ama ay huwag mong ihahantad, sapagkat kadugo niya ang inilantad ng isa. Mananagot sila dahil sa kanilang kamalian. 20 At ang lalaking sumisiping sa asawa ng kaniyang tiyo ay naghantad ng kahubaran ng kaniyang tiyo. Mananagot sila dahil sa kanilang kasalanan. Mamamatay silang walang anak. 21 At kung ang isang lalaki ay kumuha sa asawa ng kaniyang kapatid na lalaki, iyon ay isang bagay na nakamumuhi. Ang kahubaran ng kaniyang kapatid na lalaki ang inihantad niya. Mananatili silang walang anak.

22 “‘At tutuparin ninyo ang lahat ng aking mga batas at lahat ng aking mga hudisyal na pasiya at isasagawa ninyo ang mga iyon, upang hindi kayo isuka ng lupain na pagdadalhan ko sa inyo na inyong tatahanan. 23 At huwag kayong lalakad ayon sa mga batas ng mga bansa na aking itataboy mula sa harap ninyo, sapagkat ginawa nila ang lahat ng bagay na ito at kinamumuhian ko sila. 24 Kaya sinabi ko sa inyo: “Kayo, sa ganang inyo, ang magmamay-ari ng kanilang lupa, at ako naman ang magbibigay niyaon sa inyo upang ariin iyon, isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan. Ako ay si Jehova na inyong Diyos, na nagbukod sa inyo mula sa mga bayan.” 25 At maglalagay kayo ng pagkakaiba sa pagitan ng malinis na hayop at ng marumi at sa pagitan ng maruming ibon at ng malinis; at huwag ninyong gagawing karima-rimarim ang inyong mga kaluluwa dahil sa hayop at sa ibon at sa anumang bagay na gumagala sa lupa na ibinukod ko para sa inyo sa pagpapahayag na marumi ang mga iyon. 26 At magpakabanal kayo sa akin, sapagkat akong si Jehova ay banal; at ibinubukod ko kayo mula sa mga bayan upang maging akin.

27 “‘At kung tungkol sa isang lalaki o isang babae na may espiritung sumasanib o espiritu ng panghuhula, sila ay papatayin nang walang pagsala. Pupukulin nila sila ng mga bato hanggang sa mamatay. Ang kanilang sariling dugo ay mapapataw sa kanila.’”

Levitico  22 : 1 - 33

22 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Salitain mo kay Aaron at sa kaniyang mga anak, na ingatan nilang hiwalay ang kanilang sarili mula sa mga banal na bagay ng mga anak ni Israel at huwag nilang lapastanganin ang aking banal na pangalan sa mga bagay na pinababanal nila sa akin. Ako ay si Jehova. 3 Sabihin mo sa kanila, ‘Sa lahat ng inyong mga salinlahi, sinumang lalaki mula sa lahat ng inyong supling na lumalapit sa mga banal na bagay, na pababanalin ng mga anak ni Israel kay Jehova, habang ang kaniyang karumihan ay nasa kaniya, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa harap ko. Ako ay si Jehova. 4 Walang sinumang lalaki mula sa supling ni Aaron kung siya ay ketongin o inaagasan ang makakakain ng mga banal na bagay hanggang sa maging malinis siya, ni siya man na humipo sa sinumang marumi dahil sa isang namatay na kaluluwa o isang lalaki na nilabasan ng semilya, 5 ni isang lalaki na humipo ng anumang bagay na nagkukulupon na marumi para sa kaniya o humipo ng isang tao na marumi para sa kaniya may kinalaman sa anumang karumihan niya. 6 Ang kaluluwa na humipo ng alinman doon ay magiging marumi hanggang sa gabi at hindi makakakain ng alinman sa mga banal na bagay, kundi paliliguan niya ang kaniyang laman sa tubig. 7 Kapag lumubog na ang araw, siya ay magiging malinis din, at pagkatapos ay makakakain siya ng ilan sa mga banal na bagay, sapagkat iyon ang kaniyang tinapay. 8 Huwag din siyang kakain ng anumang bangkay ng hayop o anumang bagay na nilapa ng mababangis na hayop anupat magiging marumi sa pamamagitan niyaon. Ako ay si Jehova.

9 “‘At tutuparin nila ang kanilang katungkulan sa akin, upang hindi sila magtaglay ng kasalanan dahil doon at mamatay dahil doon sapagkat nilalapastangan nila iyon. Ako ay si Jehova na nagpapabanal sa kanila.

10 “‘At walang sinumang ibang tao ang makakakain ng anumang bagay na banal. Walang nakikipamayan sa saserdote o upahang trabahador ang makakakain ng anumang bagay na banal. 11 Ngunit kung ang isang saserdote ay bumili ng isang kaluluwa, na binili ng kaniyang salapi, kung gayon ay makababahagi siya sa pagkain niyaon. Kung tungkol sa mga aliping ipinanganak sa kaniyang bahay, dahil doon ay makababahagi sila sa pagkain ng kaniyang tinapay. 12 At kung ang anak na babae ng isang saserdote ay maging pag-aari ng isang lalaki na ibang tao, dahil doon ay hindi siya makakakain mula sa abuloy na mga banal na bagay. 13 Ngunit kung ang anak na babae ng isang saserdote ay maging balo o diniborsiyo nang wala siyang supling, at siya ay babalik sa bahay ng kaniyang ama na gaya noong kaniyang kabataan, siya ay makakakain ng tinapay ng kaniyang ama; ngunit walang sinumang ibang tao ang makakakain niyaon.

14 “‘At kung ang isang lalaki ay makakain ng isang banal na bagay nang di-sinasadya, idaragdag nga niya roon ang isang kalima niyaon at ibibigay niya sa saserdote ang banal na bagay. 15 Kaya huwag nilang lapastanganin ang mga banal na bagay ng mga anak ni Israel, na iniaabuloy nila kay Jehova, 16 at pangyarihin nga na pasanin nila ang kaparusahan ng pagkakasala dahil sa pagkain nila ng kanilang mga banal na bagay; sapagkat ako ay si Jehova na nagpapabanal sa kanila.’”

17 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 18 “Salitain mo kay Aaron at sa kaniyang mga anak at sa lahat ng mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Kung tungkol sa sinumang tao mula sa sambahayan ng Israel o sa sinumang naninirahang dayuhan sa Israel na naghahandog ng kaniyang handog, para sa alinman sa kanilang mga panata o para sa alinman sa kanilang mga kusang-loob na handog, na maihahandog nila kay Jehova bilang handog na sinusunog, 19 upang kamtin ninyo ang pagsang-ayon ay dapat na malusog iyon, isang lalaki mula sa bakahan, mula sa mga batang barakong tupa o mula sa mga kambing. 20 Anumang bagay na may kapintasan ay huwag ninyong ihahandog, sapagkat walang magagawa iyon upang magkamit kayo ng pagsang-ayon.

21 “‘At kung ang isang tao ay maghandog ng haing pansalu-salo para kay Jehova upang tumupad sa isang panata o bilang kusang-loob na handog, iyon ay dapat na yaong malusog mula sa bakahan o sa kawan, upang kamtin ang pagsang-ayon. Iyon ay dapat na walang anumang kapintasan. 22 Walang bulag o may bali o may hiwa o may kulugo o may mga langib o may buni, ang alinman sa mga ito ay huwag ninyong ihahandog kay Jehova, at walang handog na pinaraan sa apoy mula sa mga iyon ang ilalagay ninyo sa ibabaw ng altar para kay Jehova. 23 Kung tungkol sa isang toro o isang tupa na may sangkap na labis ang haba o labis ang ikli, maihahandog mo iyon bilang kusang-loob na handog; ngunit para sa isang panata ay hindi iyon tatanggapin nang may pagsang-ayon. 24 Ngunit yaong may mga bayag na pisa o durog o hugót o putol ay huwag ninyong ihahandog kay Jehova, at sa inyong lupain ay huwag ninyong ihaharap ang mga iyon. 25 At alinman sa lahat ng ito mula sa kamay ng isang banyaga ay huwag ninyong ihahandog bilang tinapay ng inyong Diyos, sapagkat ang kanilang kasiraan ay nasa mga iyon. May kapintasan sa mga iyon. Ang mga iyon ay hindi tatanggapin nang may pagsang-ayon sa inyo.’”

26 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 27 “Kung may ipanganak na toro o batang barakong tupa o kambing, mananatili iyon sa ilalim ng kaniyang ina nang pitong araw, ngunit mula sa ikawalong araw at patuloy ay tatanggapin iyon nang may pagsang-ayon bilang handog, isang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova. 28 Kung tungkol sa toro at sa tupa, huwag ninyong papatayin iyon at ang anak nito sa iisang araw.

29 “At kung maghahain kayo ng haing pasasalamat kay Jehova, ihahain ninyo iyon upang magkamit kayo ng pagsang-ayon. 30 Sa araw na iyon ay kakainin iyon. Huwag kayong magtitira ng anumang bahagi niyaon hanggang sa umaga. Ako ay si Jehova.

31 “At tutuparin ninyo ang aking mga utos at isasagawa ninyo ang mga iyon. Ako ay si Jehova. 32 At huwag ninyong lalapastanganin ang aking banal na pangalan, at pababanalin ako sa gitna ng mga anak ni Israel. Ako ay si Jehova na nagpapabanal sa inyo, 33 ang Isa na naglabas sa inyo mula sa lupain ng Ehipto upang maging Diyos sa inyo. Ako ay si Jehova.”

Levitico  24 : 1 - 23

24 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Utusan mo ang mga anak ni Israel na ikuha ka nila ng dalisay na napigang langis ng olibo para sa ilawan, upang pagningasin nang palagian ang lampara. 3 Sa labas ng kurtina ng Patotoo sa tolda ng kapisanan ay palaging aayusin iyon ni Aaron mula sa gabi hanggang sa umaga sa harap ni Jehova. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda sa buong panahon ng inyong mga salinlahi. 4 Sa ibabaw ng kandelero na yari sa dalisay na ginto ay palagi niyang aayusin ang mga lampara sa harap ni Jehova.

5 “At kukuha ka ng mainam na harina at lulutuin mo iyon upang maging labindalawang tinapay na hugis-singsing. Dalawang ikasampu ng isang epa ang gagamitin sa bawat tinapay na hugis-singsing. 6 At ilalagay mo ang mga iyon sa dalawang tungkos na magkakapatong, anim sa bawat tungkos na magkakapatong, sa ibabaw ng mesa na yari sa dalisay na ginto sa harap ni Jehova. 7 At maglalagay ka ng dalisay na olibano sa ibabaw ng bawat tungkos na magkakapatong, at iyon ay magsisilbing tinapay na tagapagpaalaala, isang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova. 8 Sa bawat araw ng sabbath ay palagi niyang aayusin iyon sa harap ni Jehova. Ito ay isang tipan hanggang sa panahong walang takda sa mga anak ni Israel. 9 At iyon ay magiging kay Aaron at sa kaniyang mga anak, at kakainin nila iyon sa isang dakong banal, sapagkat iyon ay kabanal-banalang bagay para sa kaniya mula sa mga handog kay Jehova na pinaraan sa apoy, bilang isang tuntunin hanggang sa panahong walang takda.”

10 At ang isang anak na lalaki ng isang babaing Israelita, na anak din ng isang lalaking Ehipsiyo, ay lumabas sa gitna ng mga anak ni Israel, at ang anak ng babaing Israelita at ang isang lalaking Israelita ay nagsimulang mag-away sa kampo. 11 At pinasimulang lapastanganin ng anak ng babaing Israelita ang Pangalan at isinumpa niya iyon. Kaya dinala nila siya kay Moises. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Selomit, na anak ni Dibri ng tribo ni Dan. 12 Pagkatapos ay inilagay nila siya sa kulungan hanggang sa magkaroon ng malinaw na kapahayagan sa kanila ayon sa salita ni Jehova.

13 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 14 “Dalhin ninyo sa labas ng kampo ang sumumpa; at lahat ng nakarinig sa kaniya ay magpapatong ng kanilang mga kamay sa kaniyang ulo, at pupukulin siya ng mga bato ng buong kapulungan. 15 At sasalitain mo sa mga anak ni Israel, na sinasabi, ‘Kung isumpa ng sinumang tao ang kaniyang Diyos, mananagot nga siya dahil sa kaniyang kasalanan. 16 Kaya ang lumalapastangan sa pangalan ni Jehova ay papatayin nang walang pagsala. Siya ay walang pagsalang pupukulin ng mga bato ng buong kapulungan. Ang naninirahang dayuhan gaya rin ng katutubo ay papatayin dahil sa paglapastangan niya sa Pangalan.

17 “‘At kung ang isang tao ay makapatay ng sinumang kaluluwa ng tao, siya ay papatayin nang walang pagsala. 18 At ang nakapatay ng kaluluwa ng isang alagang hayop ay magbabayad para roon, kaluluwa para sa kaluluwa. 19 At kung ang isang tao ay magpangyari ng isang kapintasan sa kaniyang kasamahan, kung ano ang ginawa niya, gayon ang gagawin sa kaniya. 20 Bali para sa bali, mata para sa mata, ngipin para sa ngipin; ang katulad na uri ng kapintasan na pinangyari niya sa taong iyon, gayundin ang pangyayarihin sa kaniya. 21 At ang nakapatay ng isang hayop ay magbabayad para roon, ngunit ang nakapatay ng isang tao ay papatayin.

22 “‘Iisang hudisyal na pasiya ang iiral para sa inyo. Ang naninirahang dayuhan ay magiging gaya rin ng katutubo, sapagkat ako ay si Jehova na inyong Diyos.’”

23 Pagkatapos ay nagsalita si Moises sa mga anak ni Israel, at dinala nila sa labas ng kampo ang sumumpa, at pinagpupukol nila siya ng mga bato. Sa gayon ay ginawa ng mga anak ni Israel ang gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

Levitico  25 : 1 - 55

25 At nagsalita pa si Jehova kay Moises sa Bundok Sinai, na sinasabi: 2 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Kapag nakapasok na kayo sa lupain na ibinibigay ko sa inyo, ang lupain ay mangingilin ng sabbath kay Jehova. 3 Anim na taon mong hahasikan ng binhi ang iyong bukid, at anim na taon mong pupungusan ang iyong ubasan, at titipunin mo ang bunga ng lupain. 4 Ngunit sa ikapitong taon ay magkakaroon ng isang sabbath ng lubusang kapahingahan para sa lupain, isang sabbath kay Jehova. Ang iyong bukid ay huwag mong hahasikan ng binhi, at ang iyong ubasan ay huwag mong pupungusan. 5 Ang sumibol mula sa mga natapong butil ng iyong ani ay huwag mong gagapasin, at ang mga ubas ng iyong di-napungusang punong ubas ay huwag mong titipunin. Magkakaroon ng isang taon ng lubusang kapahingahan para sa lupain. 6 At ang sabbath ng lupain ay magiging pinakapagkain ninyo, para sa iyo at sa iyong aliping lalaki at sa iyong aliping babae at sa iyong upahang trabahador at sa nakikipamayan na kasama mo, yaong mga naninirahan bilang mga dayuhan na kasama mo, 7 at para sa iyong alagang hayop at para sa mailap na hayop na nasa iyong lupain. Ang lahat ng bunga nito ay magiging pinakapagkain.

8 “‘At bibilang ka sa ganang iyo ng pitong sabbath ng mga taon, pitong ulit ng pitong taon, at ang mga araw ng pitong sabbath ng mga taon ay aabot ng apatnapu’t siyam na taon para sa iyo. 9 At patutunugin mo ang tambuling malakas ang tunog sa ikapitong buwan sa ikasampu ng buwan; sa araw ng pagbabayad-sala ay patutunugin ninyo ang tambuli sa inyong buong lupain. 10 At pababanalin ninyo ang ikalimampung taon at maghahayag kayo ng paglaya sa lupain sa lahat ng tumatahan dito. Ito ay magiging isang Jubileo para sa inyo, at ibabalik ninyo ang bawat isa sa kaniyang pag-aari at ibabalik ninyo ang bawat isa sa kaniyang pamilya. 11 Magiging isang Jubileo para sa inyo ang ikalimampung taóng iyon. Huwag kayong maghahasik ng binhi ni gagapasin man ninyo ang sumibol sa lupain mula sa mga natapong butil ni pipitasin ang mga ubas mula sa mga di-napungusang punong ubas niyaon. 12 Sapagkat ito ay isang Jubileo. Ito ay magiging banal sa inyo. Mula sa bukid ay makakain ninyo ang ibinubunga ng lupain.

13 “‘Sa taóng ito ng Jubileo ay ibabalik ninyo ang bawat isa sa kaniyang pag-aari. 14 At kung magtitinda kayo ng kalakal sa iyong kasamahan o bibili mula sa kamay ng iyong kasamahan, huwag ninyong gawan ng mali ang isa’t isa. 15 Ayon sa bilang ng mga taon pagkaraan ng Jubileo ay bibili ka mula sa iyong kasamahan; ayon sa bilang ng mga taon ng mga ani ay ipagbibili niya sa iyo. 16 Alinsunod sa malaking bilang ng mga taon ay daragdagan niya ang halaga ng pagbibili niyaon, at alinsunod sa kakauntian ng mga taon ay babawasan niya ang halaga ng pagbibili niyaon, sapagkat ang bilang ng mga ani ang ipinagbibili niya sa iyo. 17 At huwag gagawan ng mali ng sinuman sa inyo ang kaniyang kasamahan, at matakot ka sa iyong Diyos, sapagkat ako ay si Jehova na inyong Diyos. 18 Kaya isasagawa ninyo ang aking mga batas at tutuparin ninyo ang aking mga hudisyal na pasiya at isasagawa ninyo ang mga iyon. Kung magkagayon ay tiyak na mananahanan kayo nang tiwasay sa lupain. 19 At ibibigay nga ng lupain ang kaniyang bunga, at tiyak na kakain kayo hanggang sa mabusog at mananahanan doon nang tiwasay.

20 “‘Ngunit kung sasabihin ninyo: “Ano ang kakainin namin sa ikapitong taon yamang hindi kami makapaghahasik ng binhi o makapagtitipon ng aming mga ani?” 21 kung gayon ay tiyak na ipagkakaloob ko ang aking pagpapala sa inyo sa ikaanim na taon, at magluluwal iyon ng kaniyang ani para sa tatlong taon. 22 At maghahasik kayo ng binhi sa ikawalong taon at kakain kayo mula sa dating ani hanggang sa ikasiyam na taon. Hanggang sa pagdating ng ani nito ay kakainin ninyo ang dating ani.

23 “‘Kaya ang lupain ay hindi ipagbibili nang panghabang-panahon, sapagkat ang lupain ay akin. Sapagkat kayo ay mga naninirahang dayuhan at mga nakikipamayan ayon sa aking pangmalas. 24 At sa buong lupain na inyong pag-aari ay ipagkakaloob ninyo sa lupain ang karapatang matubos.

25 “‘Kung ang kapatid mo ay maging dukha at ipagbili ang anuman sa kaniyang pag-aari, ang isang manunubos na may malapit na kaugnayan sa kaniya ay paroroon din at tutubusin ang ipinagbili ng kaniyang kapatid. 26 At kung ang sinuman ay walang manunubos at ang kaniyang sariling kamay ay kumita at nakasumpong siya ng sapat upang matubos ito, 27 tutuusin din niya ang mga taon mula nang ipagbili niya ito at ibabalik niya ang anumang salaping natitira sa tao na kaniyang pinagbilhan, at babalik siya sa kaniyang pag-aari.

28 “‘Ngunit kung ang kaniyang kamay ay hindi makasumpong ng sapat upang magsauli sa kaniya, ang kaniyang ipinagbili ay mananatili rin sa kamay ng bumili nito hanggang sa taon ng Jubileo; at palalayain ito sa Jubileo, at babalik siya sa kaniyang pag-aari.

29 “‘At kung ipagbili ng isang tao ang isang tinatahanang bahay na nasa isang lunsod na may pader, ang kaniyang karapatang tumubos ay mananatili rin hanggang sa matapos ang taon mula sa panahon ng kaniyang pagbibili; ang kaniyang karapatang tumubos ay mananatili nang isang buong taon. 30 Ngunit kung hindi iyon matubos bago matapos sa kaniya ang buong taon, ang bahay na nasa lunsod na may pader ay magiging panghabang-panahong pag-aari ng bumili nito sa panahon ng kaniyang mga salinlahi. Hindi iyon palalayain sa Jubileo. 31 Gayunman, ang mga bahay sa mga pamayanan na walang pader sa palibot ng mga iyon ay ibibilang na bahagi ng parang ng lupain. Ang karapatang tumubos ay mananatili para roon, at sa Jubileo ay palalayain iyon.

32 “‘Kung tungkol sa mga lunsod ng mga Levita na may mga bahay sa mga lunsod na kanilang pag-aari, ang karapatang tumubos ay mananatili hanggang sa panahong walang takda para sa mga Levita. 33 At kung ang ari-arian ng mga Levita ay hindi matubos, ang bahay na ipinagbili na nasa lunsod na kaniyang pag-aari ay palalayain din sa Jubileo; sapagkat ang mga bahay sa mga lunsod ng mga Levita ay kanilang pag-aari sa gitna ng mga anak ni Israel. 34 Isa pa, ang parang na pastulan ng kanilang mga lunsod ay hindi maipagbibili, sapagkat ito ay isang pag-aari hanggang sa panahong walang takda para sa kanila.

35 “‘At kung ang kapatid mo ay maging dukha anupat nagdarahop siyang kasama mo, aalalayan mo rin siya. Bilang isang naninirahang dayuhan at isang nakikipamayan, siya ay mananatiling buháy na kasama mo. 36 Huwag kang kukuha ng interes at labis na patubo mula sa kaniya, kundi matakot ka sa iyong Diyos; at ang iyong kapatid ay mananatiling buháy na kasama mo. 37 Huwag mong ibibigay sa kaniya ang iyong salapi na may interes, at huwag mong ibibigay ang iyong pagkain nang may labis na patubo. 38 Ako ay si Jehova na inyong Diyos, na naglabas sa inyo mula sa lupain ng Ehipto upang ibigay sa inyo ang lupain ng Canaan, upang maging inyong Diyos.

39 “‘At kung ang kapatid mo ay maging dukha na kasama mo at ipagbili niya sa iyo ang kaniyang sarili, huwag mo siyang gagamitin bilang manggagawa sa mapang-aliping paglilingkod. 40 Siya ay magiging tulad ng isang upahang trabahador sa iyo, tulad ng isang nakikipamayan. Siya ay maglilingkod sa iyo hanggang sa taon ng Jubileo. 41 At aalis siya mula sa iyo, siya at ang kaniyang mga anak na kasama niya, at babalik siya sa kaniyang pamilya, at babalik siya sa pag-aari ng kaniyang mga ninuno. 42 Sapagkat sila ay aking mga alipin na inilabas ko mula sa lupain ng Ehipto. Huwag nilang ipagbibili ang kanilang sarili gaya ng pagbibili sa isang alipin. 43 Huwag mo siyang yuyurakan nang may paniniil, at matakot ka sa iyong Diyos. 44 Kung tungkol sa iyong aliping lalaki at sa iyong aliping babae na naging iyo mula sa mga bansa na nasa palibot ninyo, mula sa kanila ay makabibili kayo ng aliping lalaki at aliping babae. 45 At gayundin mula sa mga anak ng mga nakikipamayan na naninirahan bilang mga dayuhan na kasama ninyo, mula sa kanila ay makabibili kayo, at mula sa kanilang mga pamilya na kasama ninyo na ipinanganak nila sa kanila sa inyong lupain; at sila ay magiging pag-aari ninyo. 46 At isasalin ninyo sila bilang mana sa inyong mga anak na kasunod ninyo upang manahin bilang pag-aari hanggang sa panahong walang takda. Magagamit ninyo sila bilang mga manggagawa, ngunit ang inyong mga kapatid na mga anak ni Israel ay huwag mong yuyurakan, ng isa ang kaniyang kapuwa, nang may paniniil.

47 “‘Ngunit kung ang kamay ng naninirahang dayuhan o ng nakikipamayan na kasama mo ay yumaman, at ang iyong kapatid ay maging dukha na kasama niya at ipagbili ang kaniyang sarili sa naninirahang dayuhan o sa nakikipamayan na kasama mo, o sa isang miyembro ng pamilya ng naninirahang dayuhan, 48 pagkatapos niyang ipagbili ang kaniyang sarili, ang karapatang tumubos ay mananatili para sa kaniya. Matutubos siya ng isa sa kaniyang mga kapatid. 49 O matutubos siya ng kaniyang tiyo o ng anak ng kaniyang tiyo, o matutubos siya ng sinumang kamag-anak sa dugo ng kaniyang laman, isa sa kaniyang pamilya.

“‘O kung ang kaniyang sariling kamay ay yumaman, tutubusin din niya ang kaniyang sarili. 50 At makikipagtuos siya sa bumili sa kaniya mula sa taon na ipagbili niya rito ang kaniyang sarili hanggang sa taon ng Jubileo, at ang salapi ng pagbibili sa kaniya ay kailangang katumbas ng bilang ng mga taon. Alinsunod sa pagtuos sa mga araw ng paggawa ng isang upahang trabahador ay mananatili siya sa kaniya. 51 Kung marami pang taon, alinsunod sa mga iyon ay babayaran niya ang halagang pantubos sa kaniya mula sa salapi na ipinambili sa kaniya. 52 Ngunit kung kakaunti na lamang ang natitira sa mga taon hanggang sa taon ng Jubileo, siya ay gagawa nga ng pagtutuos para sa kaniyang sarili. Alinsunod sa kaniyang mga taon ay babayaran niya ang halagang pantubos sa kaniya. 53 Siya ay mananatili sa kaniya tulad ng isang upahang trabahador taun-taon. Huwag niya siyang yuyurakan nang may paniniil sa iyong paningin. 54 Gayunman, kung hindi niya matubos ang kaniyang sarili sa mga kundisyong ito, siya ay aalis nga sa taon ng Jubileo, siya at ang kaniyang mga anak na kasama niya.

55 “‘Sapagkat sa akin ay mga alipin ang mga anak ni Israel. Sila ay aking mga alipin na inilabas ko mula sa lupain ng Ehipto. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.

Levitico  26 : 1 - 46

26 “‘Huwag kayong gagawa ng walang-silbing mga diyos para sa inyong sarili, at huwag kayong magtatayo ng inukit na imahen o ng sagradong haligi para sa inyong sarili, at huwag kayong maglalagay ng isang bato bilang rebulto sa inyong lupain upang yukuran ito; sapagkat ako ay si Jehova na inyong Diyos. 2 Ipangingilin ninyo ang aking mga sabbath at pagpipitaganan ninyo ang aking santuwaryo. Ako ay si Jehova.

3 “‘Kung patuloy kayong lalakad ayon sa aking mga batas at tutuparin ninyo ang aking mga utos at isasagawa ninyo ang mga iyon, 4 tiyak na ibibigay ko rin sa inyo ang mga buhos ng ulan sa kanilang tamang panahon, at ibibigay nga ng lupain ang kaniyang ani, at ibibigay ng punungkahoy sa parang ang kaniyang bunga. 5 At tiyak na aabutan ng inyong paggigiik ang inyong pamimitas ng ubas, at aabutan ng pamimitas ng ubas ang paghahasik ng binhi; at kakainin nga ninyo ang inyong tinapay hanggang sa mabusog at mananahanan kayo nang tiwasay sa inyong lupain. 6 At maglalagay ako ng kapayapaan sa lupain, at hihiga nga kayo, nang walang sinumang magpapanginig sa inyo; at ang mapaminsalang mabangis na hayop ay paglalahuin ko mula sa lupain, at hindi daraanan ng tabak ang inyong lupain. 7 At tiyak na hahabulin ninyo ang inyong mga kaaway, at mabubuwal nga sila sa harap ninyo sa pamamagitan ng tabak. 8 At tiyak na hahabulin ng lima sa inyo ang isang daan, at hahabulin ng isang daan sa inyo ang sampung libo, at ang inyong mga kaaway ay mabubuwal nga sa harap ninyo sa pamamagitan ng tabak.

9 “‘At babaling ako sa inyo at gagawin ko kayong palaanakin at pararamihin ko kayo, at tutuparin ko ang aking tipan sa inyo. 10 At tiyak na kakainin ninyo ang dating ani ng nakaraang taon, at ilalabas ninyo ang dating ani nang una kaysa sa bago. 11 At tiyak na ilalagay ko ang aking tabernakulo sa gitna ninyo, at hindi kayo kamumuhian ng aking kaluluwa. 12 At ako ay lalakad nga sa gitna ninyo at magiging inyong Diyos, at kayo naman ay magiging aking bayan. 13 Ako ay si Jehova na inyong Diyos, na naglabas sa inyo mula sa lupain ng Ehipto mula sa pagsisilbi sa kanila bilang mga alipin, at binali ko ang mga pingga ng inyong pamatok at pinalakad ko kayo nang tuwid.

14 “‘Gayunman, kung hindi kayo makikinig sa akin ni isasagawa ang lahat ng utos na ito, 15 at kung itatakwil ninyo ang aking mga batas, at kung kamumuhian ng inyong mga kaluluwa ang aking mga hudisyal na pasiya upang hindi ninyo isagawa ang lahat ng aking mga utos, hanggang sa labagin ninyo ang aking tipan, 16 kung gayon ay gagawin ko naman sa inyo ang sumusunod, at bilang kaparusahan ay magpapasapit nga ako sa inyo ng kabagabagan na may tuberkulosis at nag-aapoy na lagnat, na magpapalabo ng mga mata at magpapalupaypay ng kaluluwa. At maghahasik nga kayo ng inyong binhi sa walang kabuluhan, sapagkat tiyak na lalamunin iyon ng inyong mga kaaway. 17 At itatalaga ko nga ang aking mukha laban sa inyo, at tiyak na matatalo kayo sa harap ng inyong mga kaaway; at yuyurakan lamang kayo niyaong mga napopoot sa inyo, at talagang tatakas kayo nang wala namang tumutugis sa inyo.

18 “‘Ngunit kung sa kabila ng mga bagay na ito ay hindi kayo makikinig sa akin, parurusahan ko nga kayo nang pitong ulit ang dami dahil sa inyong mga kasalanan. 19 At babaliin ko ang pagmamapuri ng inyong lakas at gagawin kong tulad ng bakal ang inyong langit at tulad ng tanso ang inyong lupa. 20 At ang inyong kalakasan ay gugugulin lamang nang walang kabuluhan, sapagkat ang inyong lupa ay hindi magbibigay ng kaniyang ani, at ang punungkahoy sa lupa ay hindi magbibigay ng kaniyang bunga.

21 “‘Ngunit kung patuloy kayong lalakad na kasalungat ko at hindi ninyo nais makinig sa akin, kung gayon ay pasasapitan ko kayo ng mga dagok na pito pang ulit ang dami ayon sa inyong mga kasalanan. 22 At magsusugo ako sa inyo ng mababangis na hayop sa parang, at tiyak na uulilahin nila kayo sa mga anak at lilipulin ang inyong mga alagang hayop at pakakauntiin ang bilang ninyo, at talagang matitiwangwang ang inyong mga daan.

23 “‘Gayunpaman, kung sa pamamagitan ng mga bagay na ito ay hindi ninyo hahayaang maituwid ko kayo at sadyang lalakad kayong kasalungat ko, 24 ako, oo, ako nga ay lalakad na kasalungat ninyo; at ako, ako nga ay mananakit sa inyo nang pitong ulit dahil sa inyong mga kasalanan. 25 At magpapasapit nga ako sa inyo ng tabak na maglalapat ng paghihiganti para sa tipan; at magtitipon nga kayo sa inyong mga lunsod, at magpapasapit nga ako ng salot sa gitna ninyo, at ibibigay kayo sa kamay ng kaaway. 26 Kapag binali ko na para sa inyo ang mga tungkod na kinabibitinan ng hugis-singsing na mga tinapay, sampung babae ang magluluto nga ng inyong tinapay sa iisang pugon at isasauli ang inyong tinapay ayon sa timbang; at kakain kayo ngunit hindi kayo mabubusog.

27 “‘Gayunman, kung sa bagay na ito ay hindi kayo makikinig sa akin at kayo ay talagang lalakad na kasalungat ko, 28 lalakad naman akong may mainit na pagsalungat sa inyo, at ako, oo, ako ay magpaparusa sa inyo nang pitong ulit dahil sa inyong mga kasalanan. 29 Kaya kakainin ninyo ang laman ng inyong mga anak na lalaki, at kakainin ninyo ang laman ng inyong mga anak na babae. 30 At tiyak na gigibain ko ang inyong sagradong matataas na dako at puputulin ko ang inyong mga patungan ng insenso at ibubunton ko ang inyong sariling mga bangkay sa ibabaw ng mga bangkay ng inyong mga karumal-dumal na idolo; at kamumuhian nga kayo ng aking kaluluwa. 31 At ibibigay ko nga sa tabak ang inyong mga lunsod at ititiwangwang ko ang inyong mga santuwaryo, at hindi ko sasamyuin ang inyong mga nakagiginhawang amoy. 32 At ititiwangwang ko naman ang lupain, at ang inyong mga kaaway na tumatahan doon ay tititig nga sa pagkamangha dahil doon. 33 At kayo ay pangangalatin ko sa gitna ng mga bansa, at pagbubunutan ko kayo ng tabak sa hulihan ninyo; at ang inyong lupain ay magiging tiwangwang, at ang inyong mga lunsod ay magiging tiwangwang na kaguhuan.

34 “‘Sa panahong iyon ay pagbabayaran ng lupain ang kaniyang mga sabbath sa lahat ng mga araw ng pagkatiwangwang nito, habang kayo ay nasa lupain ng inyong mga kaaway. Sa panahong iyon ay ipangingilin ng lupain ang sabbath, sapagkat kailangan nitong bayaran ang kaniyang mga sabbath. 35 Sa lahat ng mga araw ng pagkatiwangwang nito ay ipangingilin nito ang sabbath, sa dahilang hindi nito ipinangilin ang sabbath sa panahon ng inyong mga sabbath noong nananahanan kayo roon.

36 “‘Kung tungkol sa mga nalabi sa inyo, ako ay tiyak na magdadala ng kadunguan sa kanilang mga puso sa mga lupain ng kanilang mga kaaway; at itataboy nga sila ng kalatis ng dahong nililipad-lipad, at sila ay talagang tatakas gaya ng pagtakas mula sa tabak at mabubuwal kahit wala namang humahabol. 37 At tiyak na matitisod sila sa isa’t isa na parang nasa harap ng isang tabak kahit wala namang humahabol, at hindi kayo magkakaroon ng kakayahang tumayo upang lumaban sa harap ng inyong mga kaaway. 38 At malilipol kayo sa gitna ng mga bansa, at lalamunin kayo ng lupain ng inyong mga kaaway. 39 Kung tungkol sa mga nalabi sa inyo, sila ay mabubulok dahil sa kanilang kamalian sa mga lupain ng inyong mga kaaway. Oo, dahil nga sa mga kamalian ng kanilang mga ama, sila ay mabubulok na kasama nila. 40 At ipagtatapat nga nila ang kanilang sariling kamalian at ang kamalian ng kanilang mga ama sa kanilang kawalang-katapatan noong gumawi sila nang di-tapat sa akin, oo, noong lumakad nga sila na kasalungat ko. 41 Gayunma’y ako naman ay lumakad na kasalungat nila, at kinailangang dalhin ko sila sa lupain ng kanilang mga kaaway.

“‘Marahil sa panahong iyon ay magpapakababa ang kanilang pusong di-tuli, at sa panahong iyon ay pagbabayaran nila ang kanilang kamalian. 42 At aalalahanin ko nga ang aking tipan kay Jacob; at maging ang aking tipan kay Isaac at maging ang aking tipan kay Abraham ay aalalahanin ko, at ang lupain ay aalalahanin ko. 43 Samantala ay napabayaan nila ang lupain at pinagbabayaran nito ang kaniyang mga sabbath habang ito ay nakatiwangwang nang wala sila at sila mismo ay nagbabayad dahil sa kanilang kamalian, sapagkat, oo, sapagkat itinakwil nila ang aking mga hudisyal na pasiya, at kinamuhian ng kanilang mga kaluluwa ang aking mga batas. 44 Gayunma’y sa kabila ng lahat ng ito, samantalang nananatili sila sa lupain ng kanilang mga kaaway, ay hindi ko nga sila itatakwil ni kamumuhian ko man sila upang lipulin ko sila, upang labagin ang aking tipan sa kanila; sapagkat ako ay si Jehova na kanilang Diyos. 45 At aalalahanin ko alang-alang sa kanila ang tipan ng mga ninuno na inilabas ko mula sa lupain ng Ehipto sa paningin ng mga bansa, upang ako ay maging Diyos nila. Ako ay si Jehova.’”

46 Ito ang mga tuntunin at ang mga hudisyal na pasiya at ang mga kautusan na itinakda ni Jehova sa pagitan niya at ng mga anak ni Israel sa Bundok Sinai sa pamamagitan ni Moises.

Bilang  1 : 1 - 54

Mga Bilang

1 At nagsalita si Jehova kay Moises sa ilang ng Sinai, sa tolda ng kapisanan, noong unang araw ng ikalawang buwan nang ikalawang taon ng kanilang paglabas mula sa lupain ng Ehipto, at sinabi niya: 2 “Kunin ninyo ang kabuuang bilang ng buong kapulungan ng mga anak ni Israel ayon sa kanilang mga pamilya, ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama, sa bilang ng mga pangalan, lahat ng mga lalaki, bawat ulo sa kanila, 3 mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo sa Israel. Irerehistro ninyo sila ayon sa kanilang mga hukbo, ikaw at si Aaron.

4 “At magsasama kayo ng ilang lalaki, isang lalaki sa isang tribo; bawat isa ay ulo ng sambahayan ng kaniyang mga ama. 5 At ito ang mga pangalan ng mga lalaki na tatayong kasama ninyo: Mula kay Ruben, si Elizur na anak ni Sedeur; 6 mula kay Simeon, si Selumiel na anak ni Zurisadai; 7 mula kay Juda, si Nason na anak ni Aminadab; 8 mula kay Isacar, si Netanel na anak ni Zuar; 9 mula kay Zebulon, si Eliab na anak ni Helon; 10 mula sa mga anak ni Jose: mula kay Efraim, si Elisama na anak ni Amihud; mula kay Manases, si Gamaliel na anak ni Pedazur; 11 mula kay Benjamin, si Abidan na anak ni Gideoni; 12 mula kay Dan, si Ahiezer na anak ni Amisadai; 13 mula kay Aser, si Pagiel na anak ni Ocran; 14 mula kay Gad, si Eliasap na anak ni Deuel; 15 mula kay Neptali, si Ahira na anak ni Enan. 16 Ito ang mga tinawag mula sa kapulungan, na mga pinuno ng mga tribo ng kanilang mga ama. Sila ang mga ulo ng mga libu-libo ng Israel.”

17 Kaya dinala ni Moises at ni Aaron ang mga lalaking ito na tinukoy ayon sa mga pangalan. 18 At tinipon nila ang buong kapulungan noong unang araw ng ikalawang buwan, upang maipakilala nila ang kanilang kanunununuan kung tungkol sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama, ayon sa bilang ng mga pangalan, mula dalawampung taóng gulang pataas, bawat ulo sa kanila, 19 gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises; at inirehistro niya sila sa ilang ng Sinai.

20 At ang mga anak ni Ruben, na panganay ni Israel, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama, ayon sa bilang ng mga pangalan, bawat ulo sa kanila, lahat ng mga lalaki mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 21 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Ruben, ay apatnapu’t anim na libo limang daan.

22 Mula sa mga anak ni Simeon, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama, yaong mga rehistrado sa kaniya ayon sa bilang ng mga pangalan, bawat ulo sa kanila, lahat ng mga lalaki mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 23 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Simeon ay limampu’t siyam na libo tatlong daan.

24 Mula sa mga anak ni Gad, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa bilang ng mga pangalan mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 25 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Gad ay apatnapu’t limang libo anim na raan at limampu.

26 Mula sa mga anak ni Juda, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa bilang ng mga pangalan mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 27 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Juda ay pitumpu’t apat na libo anim na raan.

28 Mula sa mga anak ni Isacar, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa bilang ng mga pangalan mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 29 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Isacar ay limampu’t apat na libo apat na raan.

30 Mula sa mga anak ni Zebulon, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa bilang ng mga pangalan mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 31 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Zebulon ay limampu’t pitong libo apat na raan.

32 Mula sa mga anak ni Jose: mula sa mga anak ni Efraim, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa bilang ng mga pangalan mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 33 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Efraim ay apatnapung libo limang daan.

34 Mula sa mga anak ni Manases, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa bilang ng mga pangalan mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 35 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Manases ay tatlumpu’t dalawang libo dalawang daan.

36 Mula sa mga anak ni Benjamin, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa bilang ng mga pangalan mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 37 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Benjamin ay tatlumpu’t limang libo apat na raan.

38 Mula sa mga anak ni Dan, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa bilang ng mga pangalan mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 39 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Dan ay animnapu’t dalawang libo pitong daan.

40 Mula sa mga anak ni Aser, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa bilang ng mga pangalan mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 41 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Aser ay apatnapu’t isang libo limang daan.

42 Mula sa mga anak ni Neptali, na ang kanilang mga kapanganakan ay ayon sa kanilang mga pamilya sa sambahayan ng kanilang mga ama ayon sa bilang ng mga pangalan mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo, 43 yaong mga rehistrado sa kanila mula sa tribo ni Neptali ay limampu’t tatlong libo apat na raan.

44 Ito ang mga rehistrado, na inirehistro ni Moises, kasama ni Aaron at ng mga pinuno ng Israel, na labindalawang lalaki. Kinakatawan ng bawat isa sa kanila ang sambahayan ng kaniyang mga ama. 45 At lahat niyaong mga rehistrado sa mga anak ni Israel ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama mula dalawampung taóng gulang pataas, lahat ng nakasasama sa hukbo sa Israel, ay umabot, 46 oo, lahat niyaong mga rehistrado ay umabot sa anim na raan at tatlong libo limang daan at limampu.

47 Gayunman, ang mga Levita ayon sa tribo ng kanilang mga ama ay hindi inirehistrong kasama nila. 48 Dahil dito ay nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 49 “Tanging ang tribo ni Levi ang hindi mo irerehistro, at ang kabuuang bilang nila ay huwag mong kukuning kasama ng mga anak ni Israel. 50 At atasan mo ang mga Levita sa tabernakulo ng Patotoo at sa lahat ng mga kagamitan nito at sa lahat ng bagay na nauukol doon. Sila mismo ang magbubuhat ng tabernakulo at ng lahat ng mga kagamitan nito, at sila mismo ang maglilingkod doon; at sa palibot ng tabernakulo sila magkakampo. 51 At kailanma’t ililipat ang tabernakulo ay kakalasin iyon ng mga Levita; at kapag magkakampo ang tabernakulo ay itatayo iyon ng mga Levita; at sinumang lumapit na ibang tao ay papatayin.

52 “At ang mga anak ni Israel ay magkakampo bawat isa ay sa kaniyang kampo, at bawat lalaki ay sa tabi ng kaniyang tatlong-tribong pangkat ayon sa kanilang mga hukbo. 53 At ang mga Levita ay magkakampo sa palibot ng tabernakulo ng Patotoo, upang walang galit na bumangon laban sa kapulungan ng mga anak ni Israel; at tutuparin ng mga Levita ang paglilingkod na ukol sa tabernakulo ng Patotoo.”

54 At ginawa ng mga anak ni Israel ang ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova kay Moises. Gayung-gayon ang ginawa nila.

Bilang  10 : 1 - 36

10 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Gumawa ka para sa iyo ng dalawang trumpetang pilak. Gagawin mo ang mga iyon na yari sa gawang pinukpok, at ang mga iyon ay gagamitin mo para sa pagtitipon ng kapulungan at para sa paglikas ng mga kampo. 3 At pareho nilang hihipan ang mga iyon, at tutuparin ng buong kapulungan ang kanilang pakikipagtipanan sa iyo sa pasukan ng tolda ng kapisanan. 4 At kung iisa lamang ang hihipan nila, ang mga pinuno bilang mga ulo ng mga libu-libo ng Israel ang tutupad naman ng kanilang pakikipagtipanan sa iyo.

5 “At hihihip kayo ng isang pabagu-bagong tunog, at ang mga kampo niyaong mga nagkakampo sa dakong silangan ay lilisan. 6 At hihihip kayo ng isang pabagu-bagong tunog sa ikalawang pagkakataon, at ang mga kampo niyaong mga nagkakampo sa dakong timog ay lilisan. Sila ay hihihip ng isang pabagu-bagong tunog sa bawat pagkakataon na lilisan ang isa sa kanila.

7 “At kapag titipunin ang kongregasyon, kayo ay hihihip, ngunit huwag kayong magpapatunog ng isang pabagu-bagong tunog. 8 At ang mga anak ni Aaron, na mga saserdote, ang hihihip sa mga trumpeta, at ang paggamit sa mga iyon ay magsisilbing isang batas para sa inyo hanggang sa panahong walang takda sa buong panahon ng inyong mga salinlahi.

9 “At kung papasok kayo sa pakikipagdigma sa inyong lupain laban sa maniniil na lumiligalig sa inyo, kayo ay magpapatunog din sa mga trumpeta ng panawagan sa pakikipagdigma, at tiyak na kayo ay maaalaala sa harap ni Jehova na inyong Diyos at maililigtas mula sa inyong mga kaaway.

10 “At sa araw ng inyong pagsasaya at sa inyong mga kapanahunan ng pista at sa mga pasimula ng inyong mga buwan, hihipan ninyo ang mga trumpeta sa harap ng inyong mga handog na sinusunog at ng inyong mga haing pansalu-salo; at ang paggamit sa mga iyon ay magsisilbing pinakaalaala para sa inyo sa harap ng inyong Diyos. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.”

11 At nangyari nang ikalawang taon, nang ikalawang buwan, noong ikadalawampung araw ng buwan, ang ulap ay pumaitaas mula sa ibabaw ng tabernakulo ng Patotoo. 12 At nagsimulang lumisan ang mga anak ni Israel ayon sa paraan ng kanilang mga paglisan mula sa ilang ng Sinai, at tumigil ang ulap sa ilang ng Paran. 13 At lumisan sila sa unang pagkakataon, ayon sa utos ni Jehova sa pamamagitan ni Moises.

14 Kaya una sa lahat na lumisan ang tatlong-tribong pangkat ng kampo ng mga anak ni Juda ayon sa kanilang mga hukbo, at si Nason na anak ni Aminadab ang namamahala sa hukbo nito. 15 At ang namamahala sa hukbo ng tribo ng mga anak ni Isacar ay si Netanel na anak ni Zuar. 16 At ang namamahala sa hukbo ng tribo ng mga anak ni Zebulon ay si Eliab na anak ni Helon.

17 At ang tabernakulo ay kinalas, at ang mga anak ni Gerson at ang mga anak ni Merari bilang mga tagapagdala ng tabernakulo ay lumisan.

18 At ang tatlong-tribong pangkat ng kampo ni Ruben ay lumisan ayon sa kanilang mga hukbo, at si Elizur na anak ni Sedeur ang namamahala sa hukbo nito. 19 At ang namamahala sa hukbo ng tribo ng mga anak ni Simeon ay si Selumiel na anak ni Zurisadai. 20 At ang namamahala sa hukbo ng tribo ng mga anak ni Gad ay si Eliasap na anak ni Deuel.

21 At ang mga Kohatita bilang mga tagapagdala ng santuwaryo ay lumisan, yamang itatayo na nila ang tabernakulo sa panahon ng kanilang pagdating.

22 At ang tatlong-tribong pangkat ng kampo ng mga anak ni Efraim ay lumisan ayon sa kanilang mga hukbo, at si Elisama na anak ni Amihud ang namamahala sa hukbo nito. 23 At ang namamahala sa hukbo ng tribo ng mga anak ni Manases ay si Gamaliel na anak ni Pedazur. 24 At ang namamahala sa hukbo ng tribo ng mga anak ni Benjamin ay si Abidan na anak ni Gideoni.

25 At ang tatlong-tribong pangkat ng kampo ng mga anak ni Dan ay lumisan na nagsisilbing bantay sa likuran para sa lahat ng kampo ayon sa kanilang mga hukbo, at si Ahiezer na anak ni Amisadai ang namamahala sa hukbo nito. 26 At ang namamahala sa hukbo ng tribo ng mga anak ni Aser ay si Pagiel na anak ni Ocran. 27 At ang namamahala sa hukbo ng tribo ng mga anak ni Neptali ay si Ahira na anak ni Enan. 28 Ganito ang mga paglisan ng mga anak ni Israel ayon sa kanilang mga hukbo kapag lumilisan sila.

29 Sa gayon ay sinabi ni Moises kay Hobab na anak ni Reuel na Midianita, na biyenan ni Moises: “Kami ay lilisan patungo sa dako na tungkol doon ay sinabi ni Jehova, ‘Ibibigay ko iyon sa inyo.’ Sumama ka sa amin, at tiyak na gagawan ka namin ng mabuti, sapagkat si Jehova ay nagsalita ng mabuti may kinalaman sa Israel.” 30 Ngunit sinabi niya sa kaniya: “Hindi ako sasama, kundi paroroon ako sa aking sariling lupain at sa aking mga kamag-anak.” 31 Dito ay sinabi niya: “Pakisuyo, huwag mo kaming iwan, sapagkat, sa dahilang nalalaman mong lubos kung saan kami makapagkakampo sa ilang, ikaw ay magsisilbing mga mata para sa amin. 32 At mangyayari nga na kung sasama ka sa amin, oo, mangyayari nga na anumang kabutihan ang gagawin ni Jehova sa amin, kami naman ay gagawa ng mabuti sa iyo.”

33 Kaya humayo sila mula sa bundok ni Jehova sa isang paglalakbay nang tatlong araw, at ang kaban ng tipan ni Jehova ay humahayo sa unahan nila sa isang paglalakbay nang tatlong araw upang maghanap ng pahingahang-dako para sa kanila. 34 At ang ulap ni Jehova ay nasa itaas nila kung araw sa kanilang paghayo mula sa kampamento.

35 At nangyayari nga na kapag inililipat ang Kaban ay sinasabi ni Moises: “Bumangon ka, O Jehova, at pangalatin mo ang iyong mga kaaway; at tumakas nawa mula sa harap mo yaong mga masidhing napopoot sa iyo.” 36 At kapag inilalapag ito ay sinasabi niya: “Bumalik ka, O Jehova, sa laksa-laksang mga libo ng Israel.”

Bilang  11 : 1 - 35

11 At ang bayan ay naging gaya ng mga taong may masamang bagay na inirereklamo sa pandinig ni Jehova. Nang marinig iyon ni Jehova ay nag-init ang kaniyang galit, at isang apoy ni Jehova ang lumagablab laban sa kanila at tinupok ang ilan na nasa dulo ng kampo. 2 Nang dumaing kay Moises ang bayan, siya ay nagsumamo kay Jehova, at nasawata ang apoy. 3 At ang pangalan ng dakong iyon ay tinawag na Tabera, sapagkat isang apoy ni Jehova ang lumagablab laban sa kanila.

4 At ang haluang pulutong na nasa gitna nila ay nagpakita ng sakim na pagnanasa, at ang mga anak ni Israel din ay tumangis na muli at nagsabi: “Sino ang magbibigay sa amin ng karneng makakain? 5 Naaalaala pa namin ang isda na kinakain namin noon sa Ehipto nang walang bayad, ang mga pipino at ang mga pakwan at ang mga puero at ang mga sibuyas at ang bawang! 6 Ngunit ngayon ay natutuyo ang aming kaluluwa. Walang anumang nakikita ang aming mga mata kundi ang manna.”

7 At ang manna ay tulad ng buto ng kulantro, at ang hitsura nito ay tulad ng hitsura ng sahing ng bedelio. 8 Ang bayan ay nangangalat at namumulot niyaon at ginigiling iyon sa mga gilingang pangkamay o dinidikdik iyon sa almires, at pinakukuluan nila iyon sa mga palayok o ginagawang mga tinapay na bilog, at ang lasa nito ay tulad ng lasa ng nilangisang tinapay na matamis. 9 At kapag bumababa ang hamog sa ibabaw ng kampo sa gabi, ang manna ay bumababa sa ibabaw nito.

10 At narinig ni Moises ang bayan na tumatangis sa kanilang mga pamilya, bawat tao sa pasukan ng kaniyang tolda. At lubhang nag-init ang galit ni Jehova, at sa paningin ni Moises ay masama ito. 11 Nang magkagayon ay sinabi ni Moises kay Jehova: “Bakit ka nagpangyari ng kasamaan sa iyong lingkod, at bakit hindi ako nakasumpong ng lingap sa iyong paningin, sa pag-aatang sa akin ng pasan ng buong bayang ito? 12 Ako ba mismo ang naglihi sa buong bayang ito? Ako ba ang nagsilang sa kanila, anupat sasabihin mo sa akin, ‘Buhatin mo sila sa iyong dibdib, kung paanong binubuhat ng yayang lalaki ang pasusuhin,’ hanggang sa lupa na ipinanumpa mo sa kanilang mga ninuno? 13 Saan ako kukuha ng karne upang ibigay sa buong bayang ito? Sapagkat lagi silang tumatangis sa akin, na sinasabi, ‘Bigyan mo kami ng karne, at pakainin mo kami!’ 14 Hindi ko kaya, kung ako lamang mag-isa, na dalhin ang buong bayang ito, sapagkat napakabigat nila para sa akin. 15 Kaya kung ganito ang ginagawa mo sa akin, pakisuyong patayin mo na lamang ako, kung nakasumpong ako ng lingap sa iyong paningin, at huwag ko nang makita ang aking kapahamakan.”

16 Sinabi naman ni Jehova kay Moises: “Magtipon ka para sa akin ng pitumpung lalaki mula sa matatandang lalaki ng Israel, na kilala mong sila ay matatandang lalaki ng bayan at mga opisyal sa kanila, at dalhin mo sila sa tolda ng kapisanan, at tatayo sila roong kasama mo. 17 At bababa ako at makikipag-usap sa iyo roon; at kukunin ko ang ilang bahagi ng espiritu na sumasaiyo at ilalagay ko iyon sa kanila, at tutulungan ka nila sa pagdadala ng pasan ng bayan upang huwag mong dalhin iyon, na ikaw lamang mag-isa. 18 At sa bayan ay sasabihin mo, ‘Pabanalin ninyo ang inyong sarili para sa kinabukasan, dahil tiyak na kakain kayo ng karne, sapagkat tumangis kayo sa pandinig ni Jehova, na sinasabi: “Sino ang magbibigay sa amin ng karneng makakain, sapagkat mabuti ang kalagayan namin noon sa Ehipto?” At tiyak na bibigyan kayo ni Jehova ng karne, at kakain nga kayo. 19 Kakain kayo, hindi isang araw ni dalawang araw ni limang araw ni sampung araw ni dalawampung araw, 20 kundi hanggang sa isang buwan ng mga araw, hanggang sa lumabas iyon sa mga butas ng inyong ilong at iyon ay maging karima-rimarim sa inyo, sapagkat itinakwil ninyo si Jehova, na nasa gitna ninyo, at nanangis kayo sa harap niya, na sinasabi: “Bakit pa kami lumabas ng Ehipto?”’”

21 At sinabi ni Moises: “Ang bayan na kinaroroonan ko ay anim na raang libong lalaking naglalakad, gayunma’y ikaw—ikaw ay nagsabi, ‘Bibigyan ko sila ng karne, at tiyak na kakain sila sa loob ng isang buwan ng mga araw’! 22 Papatayin ba ang mga kawan at ang mga bakahan para sa kanila, upang iyon ay sumapat sa kanila? O huhulihin ba ang lahat ng isda sa dagat para sa kanila, upang iyon ay sumapat sa kanila?”

23 Dito ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Ang kamay ba ni Jehova ay umikli? Ngayon ay makikita mo kung ang sinasabi ko ay mangyayari sa iyo o hindi.”

24 Pagkatapos nito ay lumabas si Moises at sinalita sa bayan ang mga salita ni Jehova. At nagtipon siya ng pitumpung lalaki mula sa matatandang lalaki ng bayan at pinatayo sila sa palibot ng tolda. 25 At bumaba si Jehova sa isang ulap at nagsalita sa kaniya at kumuha ng ilang bahagi ng espiritu na sumasakaniya at inilagay iyon sa bawat isa sa pitumpung matatandang lalaki. At nangyari nga, nang mapasakanila ang espiritu ay gumanap sila bilang mga propeta; ngunit hindi na nila iyon ginawang muli.

26 At dalawa sa mga lalaki ang naiwan sa kampo. Ang pangalan ng isa ay Eldad, at ang pangalan ng isa pa ay Medad. At ang espiritu ay napasakanila, yamang kabilang sila roon sa mga nakasulat, ngunit hindi sila lumabas patungo sa tolda. At gumanap sila bilang mga propeta sa kampo. 27 At ang isang kabataang lalaki ay tumakbo at nag-ulat kay Moises at nagsabi: “Si Eldad at si Medad ay gumaganap bilang mga propeta sa kampo!” 28 At si Josue na anak ni Nun, na lingkod ni Moises mula sa kaniyang pagkabinata, ay tumugon at nagsabi: “Panginoon kong Moises, pigilan mo sila!” 29 Ngunit sinabi ni Moises sa kaniya: “Naninibugho ka ba para sa akin? Huwag, nais ko nga na ang buong bayan ni Jehova ay maging mga propeta, sapagkat kung gayon ay ilalagay ni Jehova sa kanila ang kaniyang espiritu!” 30 Sa kalaunan ay pumaroon si Moises sa kampo, siya at ang matatandang lalaki ng Israel.

31 At isang hangin ang bumugso mula kay Jehova at nagtaboy ng mga pugo mula sa dagat at pinalapag ang mga iyon sa ibabaw ng kampo na mga isang araw na paglalakbay patungo rito at mga isang araw na paglalakbay patungo roon, sa buong palibot ng kampo, at mga dalawang siko ang taas sa ibabaw ng lupa. 32 Nang magkagayon ay bumangon ang bayan nang buong araw na iyon at nang buong gabi at nang buong araw na sumunod at tinipon ang mga pugo. Ang nanguha ng pinakakaunti ay nakapagtipon ng sampung homer, at inilatag nila nang malawakan ang mga iyon sa buong palibot ng kampo para sa kanilang sarili. 33 Ang karne ay nasa pagitan pa ng kanilang mga ngipin, bago pa iyon manguya, nang lumagablab ang galit ni Jehova laban sa bayan, at sinaktan ni Jehova ang bayan sa isang lubhang lansakang pagpatay.

34 Ang pangalan ng dakong iyon ay tinawag na Kibrot-hataava, sapagkat doon nila inilibing ang mga tao na nagpakita ng sakim na paghahangad. 35 Mula sa Kibrot-hataava ay lumisan ang bayan patungo sa Hazerot, at nanatili sila sa Hazerot.

Bilang  12 : 1 - 16

12 At nagsalita si Miriam at si Aaron laban kay Moises dahil sa asawang Cusita na kinuha niya, sapagkat isang asawang Cusita ang kinuha niya. 2 At lagi nilang sinasabi: “Sa pamamagitan lamang ba ni Moises nagsasalita si Jehova? Hindi ba sa pamamagitan din natin ay nagsasalita siya?” At nakikinig si Jehova. 3 At ang lalaking si Moises ay totoong pinakamaamo sa lahat ng taong nasa ibabaw ng lupa.

4 Kaagad namang sinabi ni Jehova kay Moises at kay Aaron at kay Miriam: “Lumabas kayo, kayong tatlo, patungo sa tolda ng kapisanan.” Kaya lumabas silang tatlo. 5 Pagkatapos ay bumaba si Jehova sa haliging ulap at tumayo sa pasukan ng tolda at tinawag si Aaron at si Miriam. Sa gayon ay kapuwa sila lumabas. 6 At sinabi niya: “Pakinggan ninyo ang aking mga salita, pakisuyo. Kung may propeta sa inyo para kay Jehova, sa pangitain ako magpapakilala sa kaniya. Sa panaginip ako magsasalita sa kaniya. 7 Hindi gayon sa aking lingkod na si Moises! Sa kaniya ipinagkakatiwala ang aking buong sambahayan. 8 Bibig sa bibig akong nagsasalita sa kaniya, sa gayon ay ipinakikita sa kaniya, at hindi sa pamamagitan ng mga bugtong; at ang kaanyuan ni Jehova ang kaniyang namamasdan. Bakit nga hindi kayo natakot na magsalita laban sa aking lingkod, laban kay Moises?”

9 At ang galit ni Jehova ay nag-init laban sa kanila, at yumaon siya. 10 At ang ulap ay lumayo mula sa ibabaw ng tolda, at, narito! si Miriam ay kinapitan ng ketong na kasimputi ng niyebe. Nang magkagayon ay bumaling si Aaron kay Miriam, at, narito! kinapitan siya ng ketong. 11 Kaagad na sinabi ni Aaron kay Moises: “Pagpaumanhinan mo ako, panginoon ko! Pakisuyo, huwag mong ipataw sa amin ang kasalanan na ikinilos namin nang may kamangmangan at nagawa namin! 12 Pakisuyo, huwag mo siyang panatilihing gaya ng isang patay, na ang kalahati ng kaniyang laman pagkalabas niya sa bahay-bata ng kaniyang ina ay agnas na!” 13 At dumaing si Moises kay Jehova, na sinasabi: “O Diyos, pakisuyo! Pagalingin mo siya, pakisuyo!”

14 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Moises: “Kung duduraan siya ng kaniyang ama sa kaniya mismong mukha, hindi ba siya mapapahiya nang pitong araw? Ikuwarentenas siya nang pitong araw sa labas ng kampo, at pagkatapos ay tanggapin siya sa loob.” 15 Sa gayon ay ikinuwarentenas si Miriam sa labas ng kampo nang pitong araw, at hindi lumisan ang bayan hanggang sa tanggapin si Miriam sa loob. 16 At pagkatapos ay lumisan ang bayan mula sa Hazerot at nagkampo sa ilang ng Paran.

Bilang  13 : 1 - 33

13 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Magsugo ka sa ganang iyo ng mga lalaki upang matiktikan nila ang lupain ng Canaan, na ibibigay ko sa mga anak ni Israel. Magsusugo kayo ng isang lalaki para sa bawat tribo ng kaniyang mga ama, bawat isa ay pinuno sa kanila.”

3 Kaya isinugo sila ni Moises mula sa ilang ng Paran sa utos ni Jehova. Ang lahat ng lalaki ay mga ulo sa mga anak ni Israel. 4 At ito ang kanilang mga pangalan: Sa tribo ni Ruben, si Samua na anak ni Zacur; 5 sa tribo ni Simeon, si Sapat na anak ni Hori; 6 sa tribo ni Juda, si Caleb na anak ni Jepune; 7 sa tribo ni Isacar, si Igal na anak ni Jose; 8 sa tribo ni Efraim, si Hosea na anak ni Nun; 9 sa tribo ni Benjamin, si Palti na anak ni Rapu; 10 sa tribo ni Zebulon, si Gaddiel na anak ni Sodi; 11 sa tribo ni Jose, para sa tribo ni Manases, si Gaddi na anak ni Susi; 12 sa tribo ni Dan, si Amiel na anak ni Gemali; 13 sa tribo ni Aser, si Setur na anak ni Miguel; 14 sa tribo ni Neptali, si Nabi na anak ni Vopsi; 15 sa tribo ni Gad, si Geuel na anak ni Maki. 16 Ito ang mga pangalan ng mga lalaki na isinugo ni Moises upang tiktikan ang lupain. At patuloy na tinawag ni Moises na Jehosua si Hosea na anak ni Nun.

17 Nang isugo sila ni Moises upang tiktikan ang lupain ng Canaan, sinabi niya sa kanila: “Umahon kayo rito sa Negeb, at aahon kayo sa bulubunduking pook. 18 At titingnan ninyo kung ano ang lupain at ang mga taong tumatahan doon, kung sila ay malalakas o mahihina, kung sila ay kakaunti o marami; 19 at kung ano ang lupain na kanilang tinatahanan, kung ito ay mabuti o masama, at kung ano ang mga lunsod na kanilang tinatahanan, kung ito ay nasa mga kampamento o nasa mga kuta; 20 at kung ano ang lupain, kung ito ay mataba o payat, kung may mga punungkahoy doon o wala. At magpakalakas-loob kayo at kumuha kayo ng ilan sa bunga ng lupain.” At ang mga araw na iyon ay mga araw ng mga unang hinog na bunga ng ubas.

21 Kaya umahon sila at tiniktikan ang lupain mula sa ilang ng Zin hanggang sa Rehob hanggang sa pagpasok sa Hamat. 22 Nang umahon sila sa Negeb, sila ay dumating sa Hebron. At si Ahiman, si Sesai at si Talmai, yaong mga ipinanganak kay Anak, ay naroroon. At ang Hebron ay naitayo na nang pitong taon bago ang Zoan ng Ehipto. 23 Nang makarating sila sa agusang libis ng Escol, sila ay pumutol mula roon ng isang supang na may isang kumpol ng ubas. At binuhat nila iyon sa pamamagitan ng isang pamingga na pasan ng dalawa sa mga lalaki, at gayundin ang ilan sa mga granada at ang ilan sa mga igos. 24 Tinawag nila ang dakong iyon na agusang libis ng Escol, dahil sa kumpol na pinutol ng mga anak ni Israel mula roon.

25 Nang dakong huli, sa pagwawakas ng apatnapung araw ay bumalik sila mula sa paniniktik sa lupain. 26 Kaya lumakad sila at pumunta kay Moises at kay Aaron at sa buong kapulungan ng mga anak ni Israel sa ilang ng Paran, sa Kades. At nagbalik sila ng salita sa kanila at sa buong kapulungan at ipinakita nila sa kanila ang bunga ng lupain. 27 At sila ay nag-ulat sa kaniya at nagsabi: “Pumasok kami sa lupain na pinagsuguan mo sa amin, at iyon ay tunay ngang inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan, at ito ang bunga niyaon. 28 Gayunpaman, ang totoo ay malalakas ang mga taong tumatahan sa lupain, at ang mga nakukutaang lunsod ay napakalalaki; at, gayundin, yaong mga ipinanganak kay Anak ay nakita namin doon. 29 Ang mga Amalekita ay nananahanan sa lupain ng Negeb, at ang mga Hiteo at ang mga Jebusita at ang mga Amorita ay nananahanan sa bulubunduking pook, at ang mga Canaanita ay nananahanan sa may dagat at sa tabi ng Jordan.”

30 Nang magkagayon ay sinikap ni Caleb na patahimikin ang bayan sa harapan ni Moises at sinabi: “Umahon tayo kaagad, at magagawa nating ariin iyon, sapagkat tiyak na mapananaigan natin iyon.” 31 Ngunit ang mga lalaki na umahong kasama niya ay nagsabi: “Hindi natin kayang umahon laban sa bayan, sapagkat mas malalakas sila kaysa sa atin.” 32 At patuloy silang nagdadala sa mga anak ni Israel ng masamang ulat tungkol sa lupain na kanilang tiniktikan, na sinasabi: “Ang lupain, na dinaanan namin upang tiktikan iyon, ay isang lupain na lumalamon ng mga tumatahan doon; at ang lahat ng mga taong nakita namin sa loob niyaon ay mga lalaking pambihira ang laki. 33 At doon ay nakita namin ang mga Nefilim, ang mga anak ni Anak, na mula sa mga Nefilim; anupat sa aming sariling paningin ay naging tulad kami ng mga tipaklong, at naging gayundin kami sa kanilang paningin.”

Bilang  16 : 1 - 50

16 At si Kora na anak ni Izhar, na anak ni Kohat, na anak ni Levi, ay tumayo, kasama ni Datan at ni Abiram na mga anak ni Eliab, at ni On na anak ni Peleth, na mga anak ni Ruben. 2 At tumindig sila sa harap ni Moises, sila at ang dalawang daan at limampung lalaki sa mga anak ni Israel, mga pinuno ng kapulungan, mga tinawag sa kapisanan, mga lalaking bantog. 3 Kaya nagtipun-tipon sila laban kay Moises at kay Aaron at sinabi sa kanila: “Tama na kayo, sapagkat ang buong kapulungan ay banal na lahat at si Jehova ay nasa gitna nila. Bakit nga kayo magmamataas sa kongregasyon ni Jehova?”

4 Nang marinig iyon ni Moises ay kaagad niyang isinubsob ang kaniyang mukha. 5 Pagkatapos ay nagsalita siya kay Kora at sa kaniyang buong kapulungan, na sinasabi: “Sa kinaumagahan ay ipakikilala ni Jehova kung sino ang sa kaniya at kung sino ang banal at kung sino ang makalalapit sa kaniya, at ang sinumang pipiliin niya ay lalapit sa kaniya. 6 Gawin ninyo ito: Kumuha kayo ng inyong mga lalagyan ng apoy, si Kora at ang kaniyang buong kapulungan, 7 at lagyan ninyo ng apoy ang mga iyon at lagyan ninyo ng insenso ang mga iyon sa harap ni Jehova bukas, at mangyayari nga na ang taong pipiliin ni Jehova, siya ang banal. Tama na kayo, kayong mga anak ni Levi!”

8 At sinabi pa ni Moises kay Kora: “Makinig kayo, pakisuyo, kayong mga anak ni Levi. 9 Napakaliit na bagay ba para sa inyo na ibinukod kayo ng Diyos ng Israel mula sa kapulungan ng Israel upang iharap niya kayo sa kaniyang sarili upang magsagawa ng paglilingkod sa tabernakulo ni Jehova at upang tumayo sa harap ng kapulungan upang maglingkod sa kanila, 10 at na kaniyang inilapit ka at ang lahat ng iyong mga kapatid na mga anak ni Levi na kasama mo? Kaya tatangkain din ba ninyong kunin ang pagkasaserdote? 11 Sa dahilang iyan ikaw at ang iyong buong kapulungan na nagkakatipon ay laban kay Jehova. Kung tungkol kay Aaron, ano ba siya upang magbulung-bulungan kayo laban sa kaniya?”

12 Nang maglaon ay nagsugo si Moises upang tawagin si Datan at si Abiram na mga anak ni Eliab, ngunit sinabi nila: “Hindi kami aahon! 13 Napakaliit na bagay ba na iniahon mo kami mula sa isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan upang patayin kami sa ilang, anupat tinatangka mo pa man ding mag-astang prinsipe sa amin nang sukdulan? 14 Ang totoo, hindi mo kami dinala sa anumang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan, upang mabigyan mo kami ng isang mana na bukid at ubasan. Ang mga mata ba ng mga taong iyon ang ibig mong dukitin? Hindi kami aahon!”

15 Dahil dito ay lubhang nagalit si Moises at sinabi kay Jehova: “Huwag mong ibaling ang iyong pansin sa kanilang handog na mga butil. Wala akong kinuhang isa mang lalaking asno mula sa kanila, ni pininsala ko man ang isa sa kanila.”

16 Nang magkagayon ay sinabi ni Moises kay Kora: “Ikaw at ang iyong buong kapulungan, pumaroon kayo sa harap ni Jehova, ikaw at sila at si Aaron, bukas. 17 At kunin ng bawat isa ang kaniyang lalagyan ng apoy, at lagyan ninyo ng insenso ang mga iyon at dalhin ng bawat isa ang kaniyang lalagyan ng apoy sa harap ni Jehova, dalawang daan at limampung lalagyan ng apoy, at ikaw at si Aaron ay may kani-kaniyang lalagyan ng apoy.” 18 Kaya kinuha ng bawat isa sa kanila ang kaniyang lalagyan ng apoy at nilagyan ito ng apoy at nilagyan ito ng insenso at tumayo sila sa pasukan ng tolda ng kapisanan na kasama ni Moises at ni Aaron. 19 Nang matipon ni Kora ang buong kapulungan laban sa kanila sa pasukan ng tolda ng kapisanan, ang kaluwalhatian ni Jehova ay lumitaw sa buong kapulungan.

20 Nagsalita ngayon si Jehova kay Moises at kay Aaron, na sinasabi: 21 “Humiwalay kayo mula sa gitna ng kapulungang ito, upang malipol ko sila sa isang iglap.” 22 Dahil dito ay isinubsob nila ang kanilang mga mukha at sinabi: “O Diyos, ang Diyos ng mga espiritu ng bawat uri ng laman, isang tao lamang ba ang magkakasala at magagalit ka laban sa buong kapulungan?”

23 Nagsalita naman si Jehova kay Moises, na sinasabi: 24 “Salitain mo sa kapulungan, na sinasabi, ‘Lumayo kayo mula sa palibot ng mga tabernakulo ni Kora, ni Datan at ni Abiram!’”

25 Pagkatapos ay tumindig si Moises at pumaroon kay Datan at kay Abiram, at ang matatandang lalaki ng Israel ay pumaroong kasama niya. 26 At nagsalita siya sa kapulungan, na sinasabi: “Umalis kayo, pakisuyo, mula sa harap ng mga tolda ng mga balakyot na taong ito at huwag kayong humipo ng anumang bagay na pag-aari nila, upang hindi kayo malipol sa lahat ng kanilang kasalanan.” 27 Kaagad silang lumayo mula sa harap ng tabernakulo ni Kora, ni Datan at ni Abiram, mula sa bawat panig, at si Datan at si Abiram ay lumabas, at tumindig sa pasukan ng kanilang mga tolda, kasama ang kanilang mga asawa, at ang kanilang mga anak at ang kanilang maliliit na bata.

28 Nang magkagayon ay sinabi ni Moises: “Sa ganito ninyo makikilala na isinugo ako ni Jehova upang gawin ang lahat ng mga gawang ito, na hindi ito mula sa aking sariling puso: 29 Kung ang mga taong ito ay mamatay ayon sa kamatayan ng buong sangkatauhan at ang kaparusahan na ilalapat sa kanila ay ang kaparusahan sa buong sangkatauhan, kung gayon ay hindi si Jehova ang nagsugo sa akin. 30 Ngunit kung ito ay isang bagay na nilalang na lalalangin ni Jehova, at ibubuka ng lupa ang bibig nito at lalamunin sila at ang lahat ng bagay na pag-aari nila at bababa silang buháy sa Sheol, tiyak na makikilala nga ninyo na pinakitunguhan ng mga taong ito si Jehova nang walang galang.”

31 At nangyari nang matapos niyang salitain ang lahat ng mga salitang ito, ang lupa na nasa ilalim nila ay nagsimulang mabiyak. 32 At ibinuka ng lupa ang bibig nito at nilamon sila at ang kanilang mga sambahayan at ang lahat ng tao na nauukol kay Kora at ang lahat ng pag-aari. 33 Kaya sila at ang lahat ng sa kanila ay nababang buháy sa Sheol, at tinakpan sila ng lupa, anupat nalipol sila mula sa gitna ng kongregasyon. 34 At ang lahat ng mga Israelita na nasa palibot nila ay tumakas dahil sa kanilang hiyawan, sapagkat sinabi nila: “Natatakot kami na baka lamunin kami ng lupa!” 35 At lumabas ang apoy mula kay Jehova at tinupok ang dalawang daan at limampung lalaking naghahandog ng insenso.

36 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 37 “Sabihin mo kay Eleazar na anak ni Aaron na saserdote na pulutin niya ang mga lalagyan ng apoy mula sa ningas, ‘At pangalatin mo ang apoy sa dako roon; sapagkat ang mga iyon ay banal, 38 ang mga lalagyan nga ng apoy ng mga taong ito na nagkasala laban sa kanilang sariling kaluluwa. At ang mga iyon ay gagawin nilang maninipis na laminang metal na pangkalupkop para sa altar, sapagkat inihandog nila ang mga iyon sa harap ni Jehova, anupat ang mga iyon ay naging banal; at ang mga iyon ay magsisilbing isang tanda sa mga anak ni Israel.’” 39 Sa gayon ay kinuha ni Eleazar na saserdote ang mga tansong lalagyan ng apoy, na inihandog niyaong mga nasunog, at pinukpok nila ang mga iyon upang maging kalupkop para sa altar, 40 bilang pinakaalaala para sa mga anak ni Israel, upang walang sinumang ibang tao na hindi mula sa supling ni Aaron ang lumapit upang magpausok ng insenso sa harap ni Jehova, at upang walang sinuman ang tumulad kay Kora at sa kaniyang kapulungan, gaya ng sinalita ni Jehova sa kaniya sa pamamagitan ni Moises.

41 At nang sumunod na araw ay agad na nagsimulang magbulung-bulungan ang buong kapulungan ng mga anak ni Israel laban kay Moises at kay Aaron, na sinasabi: “Kayo, pinatay ninyo ang bayan ni Jehova.” 42 At nangyari nang magtipun-tipon na ang kapulungan laban kay Moises at kay Aaron, sila nga ay bumaling patungo sa tolda ng kapisanan; at, narito! tinakpan iyon ng ulap, at ang kaluwalhatian ni Jehova ay nagsimulang lumitaw.

43 At si Moises at si Aaron ay pumaroon sa harap ng tolda ng kapisanan. 44 Pagkatapos ay nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 45 “Lumayo kayo mula sa gitna ng kapulungang ito, upang malipol ko sila sa isang iglap.” Dahil dito ay isinubsob nila ang kanilang mga mukha. 46 Pagkatapos ay sinabi ni Moises kay Aaron: “Kunin mo ang lalagyan ng apoy at lagyan mo iyon ng apoy mula sa altar at lagyan mo ng insenso at pumaroon kang madali sa kapulungan at magbayad-sala ka para sa kanila, sapagkat lumabas na ang galit mula sa mukha ni Jehova. Nagsimula na ang salot!” 47 Kaagad na kinuha iyon ni Aaron, gaya ng sinalita ni Moises, at tumakbo siya sa gitna ng kongregasyon; at, narito! nagsimula na ang salot sa bayan. Kaya inilagay niya ang insenso at nagsimulang magbayad-sala para sa bayan. 48 At nanatili siyang nakatayo sa pagitan ng mga patay at ng mga buháy. Nang maglaon ay huminto ang salot. 49 At yaong mga namatay sa salot ay umabot ng labing-apat na libo pitong daan, bukod pa roon sa mga namatay dahil kay Kora. 50 Nang sa wakas ay bumalik na si Aaron kay Moises sa pasukan ng tolda ng kapisanan, ang salot ay huminto na.

Bilang  18 : 1 - 32

18 At sinabi ni Jehova kay Aaron: “Ikaw at ang iyong mga anak at ang sambahayan ng iyong ama na kasama mo ang mananagot dahil sa kamalian laban sa santuwaryo, at ikaw at ang iyong mga anak na kasama mo ang mananagot dahil sa kamalian laban sa inyong pagkasaserdote. 2 At palapitin mo rin ang iyong mga kapatid mula sa tribo ni Levi, na lipi ng iyong ama, na kasama mo, upang maisama sila sa iyo at makapaglingkod sa iyo, kapuwa sa iyo at sa iyong mga anak na kasama mo, sa harap ng tolda ng Patotoo. 3 At tutuparin nila ang kanilang katungkulan sa iyo at ang kanilang katungkulan sa buong tolda. Huwag lamang silang lalapit sa mga kagamitan ng dakong banal at sa altar upang hindi sila mamatay, sila man o kayo. 4 At isasama sila sa iyo at tutuparin nila ang kanilang katungkulan sa tolda ng kapisanan may kinalaman sa lahat ng paglilingkod sa tolda, at walang ibang tao ang palalapitin sa inyo. 5 At tutuparin ninyo ang inyong katungkulan sa dakong banal at ang inyong katungkulan sa altar, upang hindi na magkaroon pa ng anumang galit laban sa mga anak ni Israel. 6 At ako, narito! kinuha ko ang inyong mga kapatid, na mga Levita, mula sa mga anak ni Israel, bilang kaloob para sa inyo, bilang mga ibinigay kay Jehova upang magsagawa ng paglilingkod sa tolda ng kapisanan. 7 At iingatan mo at ng iyong mga anak na kasama mo ang inyong pagkasaserdote sa lahat ng bagay na may kinalaman sa altar at may kinalaman sa kung ano ang nasa loob ng kurtina; at kayo ay maglilingkod. Ibibigay ko ang inyong pagkasaserdote bilang isang paglilingkod na kaloob, at ang ibang tao na lalapit ay papatayin.”

8 At nagsalita pa si Jehova kay Aaron: “Kung tungkol sa akin, narito! ibinibigay ko sa iyo ang pag-iingat ng mga abuloy para sa akin. Mula sa lahat ng banal na bagay ng mga anak ni Israel ay ibinibigay ko ang mga iyon sa iyo at sa iyong mga anak na pinakabahagi, bilang takdang bahagi hanggang sa panahong walang takda. 9 Ito ang magiging iyo mula sa mga kabanal-banalang bagay, mula sa handog na pinaraan sa apoy, lahat ng kanilang handog kasama ng lahat ng kanilang handog na mga butil at lahat ng kanilang handog ukol sa kasalanan at lahat ng kanilang handog ukol sa pagkakasala, na ibabalik nila sa akin. Ito ay kabanal-banalang bagay para sa iyo at para sa iyong mga anak. 10 Sa isang kabanal-banalang dako mo kakainin iyon. Bawat lalaki ay kakain niyaon. Iyon ay magiging banal sa iyo. 11 At ito ang nauukol sa iyo: ang abuloy mula sa kanilang kaloob kasama ng lahat ng handog na ikinakaway ng mga anak ni Israel. Ibinibigay ko ang mga iyon sa iyo at sa iyong mga anak na lalaki at sa iyong mga anak na babae na kasama mo, bilang takdang bahagi hanggang sa panahong walang takda. Lahat ng malinis sa iyong sambahayan ay makakakain niyaon.

12 “Lahat ng pinakamainam na langis at lahat ng pinakamainam na bagong alak at butil, ang kanilang mga unang bunga, na ibibigay nila kay Jehova, ibinibigay ko ang mga iyon sa iyo. 13 Ang mga unang hinog na bunga mula sa lahat ng nasa lupain nila, na dadalhin nila kay Jehova, ay magiging iyo. Lahat ng malinis sa iyong sambahayan ay makakakain niyaon.

14 “Lahat ng bagay na nakatalaga sa Israel ay magiging iyo.

15 “Lahat ng nagbubukas ng bahay-bata, mula sa bawat uri ng laman, na ihahandog nila kay Jehova, sa tao at sa hayop, ay magiging iyo. Gayunman, walang pagsalang tutubusin mo ang panganay sa tao; at ang panganay sa maruming hayop ay tutubusin mo. 16 At sa halagang pantubos para roon mula sa gulang na isang buwan pataas ay tutubusin mo iyon, ayon sa tinatayang halaga, limang siklong pilak ayon sa siklo ng dakong banal. Iyon ay dalawampung gerah. 17 Ngunit ang panganay na toro o panganay na lalaking kordero o panganay na kambing ay huwag mong tutubusin. Ang mga iyon ay banal. Ang kanilang dugo ay iwiwisik mo sa ibabaw ng altar, at ang kanilang taba ay pauusukin mo bilang handog na pinaraan sa apoy na nakagiginhawang amoy para kay Jehova. 18 At ang kanilang karne ay magiging iyo. Gaya ng dibdib ng handog na ikinakaway at gaya ng kanang binti, iyon ay magiging iyo. 19 Ang lahat ng banal na abuloy, na iaabuloy kay Jehova ng mga anak ni Israel, ay ibinibigay ko sa iyo at sa iyong mga anak na lalaki at sa iyong mga anak na babae na kasama mo, bilang takdang bahagi hanggang sa panahong walang takda. Ito ay isang tipan ng asin hanggang sa panahong walang takda sa harap ni Jehova para sa iyo at sa iyong supling na kasama mo.”

20 At sinabi pa ni Jehova kay Aaron: “Sa kanilang lupain ay hindi ka magkakaroon ng mana, at walang bahagi ang magiging iyo sa gitna nila. Ako ang iyong bahagi at ang iyong mana sa gitna ng mga anak ni Israel.

21 “At sa mga anak ni Levi, narito! ibinibigay ko ang lahat ng ikasampung bahagi sa Israel na pinakamana bilang ganti sa kanilang paglilingkod na isinasagawa nila, ang paglilingkod sa tolda ng kapisanan. 22 At ang mga anak ni Israel ay huwag nang lalapit pa sa tolda ng kapisanan upang magkaroon ng kasalanan anupat mamatay. 23 At isasagawa ng mga Levita mismo ang paglilingkod sa tolda ng kapisanan, at sila ang mananagot dahil sa kanilang kamalian. Ito ay isang batas hanggang sa panahong walang takda sa buong panahon ng inyong mga salinlahi na sa gitna ng mga anak ni Israel ay hindi sila magmamay-ari ng isang mana. 24 Sapagkat ang ikasampung bahagi ng mga anak ni Israel, na iaabuloy nila kay Jehova bilang isang abuloy, ay ibinibigay ko sa mga Levita bilang mana. Iyan ang dahilan kung bakit ko sinabi sa kanila, ‘Sa gitna ng mga anak ni Israel ay hindi sila magmamay-ari ng isang mana.’”

25 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 26 “At sasalitain mo sa mga Levita, at sasabihin mo sa kanila, ‘Tatanggapin ninyo mula sa mga anak ni Israel ang ikasampung bahagi na ibinibigay ko sa inyo mula sa kanila bilang inyong mana, at mag-aabuloy kayo mula roon bilang abuloy kay Jehova ng ikasampung bahagi ng ikasampung bahagi. 27 At ibibilang iyon sa inyo na abuloy ninyo, gaya ng mga butil ng giikan at gaya ng kabuuang bunga ng pisaang pang-alak o panlangis. 28 Ganito rin kayo mag-aabuloy ng abuloy kay Jehova mula sa lahat ng inyong ikasampung bahagi na tatanggapin ninyo mula sa mga anak ni Israel, at mula sa mga iyon ay ibibigay ninyo kay Aaron na saserdote ang abuloy kay Jehova. 29 Mula sa lahat ng kaloob sa inyo, mag-aabuloy kayo ng bawat uri ng abuloy kay Jehova, mula sa pinakamainam niyaon, bilang bagay na banal mula sa mga iyon.’

30 “At sasabihin mo sa kanila, ‘Kapag mag-aabuloy kayo ng pinakamainam sa mga iyon, ibibilang nga iyon sa mga Levita bilang bunga ng giikan at bilang bunga ng pisaang pang-alak o panlangis. 31 At kakainin ninyo iyon sa lahat ng dako, kayo at ang inyong sambahayan, sapagkat iyon ang inyong kabayaran bilang ganti sa inyong paglilingkod sa tolda ng kapisanan. 32 At hindi kayo magkakaroon ng kasalanan dahil doon kapag nag-aabuloy kayo ng pinakamainam mula sa mga iyon, at huwag ninyong lalapastanganin ang mga banal na bagay ng mga anak ni Israel, upang hindi kayo mamatay.’”

Bilang  19 : 1 - 22

19 At nagsalita si Jehova kay Moises at kay Aaron, na sinasabi: 2 “Ito ay isang batas ng kautusan na iniutos ni Jehova, na sinasabi, ‘Salitain mo sa mga anak ni Israel na magdala sila para sa iyo ng isang malusog na pulang baka na walang kapintasan at hindi pa napapatungan ng pamatok. 3 At ibibigay ninyo iyon kay Eleazar na saserdote, at aakayin niya iyon sa labas ng kampo, at papatayin iyon sa harap niya. 4 Pagkatapos ay kukuha si Eleazar na saserdote ng dugo niyaon sa pamamagitan ng kaniyang daliri at iwiwisik ang dugo niyaon nang pitong ulit sa mismong harap ng tolda ng kapisanan. 5 At ang baka ay susunugin sa kaniyang paningin. Ang balat nito at ang karne nito at ang dugo nito kasama na ang dumi nito ay susunugin. 6 At ang saserdote ay kukuha ng tablang sedro at isopo at sinulid na iskarlatang kokus at ihahagis iyon sa gitna ng pinagsusunugan sa baka. 7 At lalabhan ng saserdote ang kaniyang mga kasuutan at paliliguan ang kaniyang laman sa tubig, at pagkatapos ay makapapasok siya sa kampo; ngunit ang saserdote ay magiging marumi hanggang sa kinagabihan.

8 “‘At ang nagsunog niyaon ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan sa tubig at paliliguan ang kaniyang laman sa tubig, at siya ay magiging marumi hanggang sa kinagabihan.

9 “‘At titipunin ng isang taong malinis ang abo ng baka at ilalagay iyon sa labas ng kampo sa isang dakong malinis; at iyon ay magsisilbi para sa kapulungan ng mga anak ni Israel bilang bagay na iingatan para sa tubig na panlinis. Ito ay handog ukol sa kasalanan. 10 At ang nagtipon ng abo ng baka ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan at magiging marumi hanggang sa kinagabihan.

“‘At iyon ay magsisilbi para sa mga anak ni Israel at sa naninirahang dayuhan na naninirahan bilang dayuhan sa gitna nila bilang isang batas hanggang sa panahong walang takda. 11 Ang sinumang humipo ng bangkay ng sinumang kaluluwa ng tao ay magiging marumi rin nang pitong araw. 12 Dadalisayin ng isang iyon ang kaniyang sarili sa pamamagitan niyaon sa ikatlong araw, at sa ikapitong araw ay magiging malinis siya. Ngunit kung hindi niya dadalisayin ang kaniyang sarili sa ikatlong araw, kung gayon ay hindi siya magiging malinis sa ikapitong araw. 13 Ang bawat humipo ng bangkay, na kaluluwa ng sinumang taong namatay, at hindi magpapadalisay ng kaniyang sarili, ay nagparungis sa tabernakulo ni Jehova, at ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa Israel. Sapagkat ang tubig na panlinis ay hindi pa naiwiwisik sa kaniya, siya ay nananatiling marumi. Ang kaniyang karumihan ay nasa kaniya pa rin.

14 “‘Ito ang kautusan kapag ang isang tao ay namatay sa tolda: Ang lahat ng papasok sa tolda, at lahat ng nasa tolda, ay magiging marumi nang pitong araw. 15 At ang bawat bukás na sisidlan na walang takip na nakatali roon ay marumi. 16 At ang lahat ng nasa malawak na parang na humipo ng sinumang napatay sa pamamagitan ng tabak o ng bangkay o ng buto ng tao o ng dakong libingan ay magiging marumi nang pitong araw. 17 At para sa isa na marumi ay kukuha sila ng alabok ng pinagsunugan ng handog ukol sa kasalanan at lalagyan nila iyon ng sariwang tubig sa isang sisidlan. 18 At ang isang taong malinis ay kukuha ng isopo at isasawsaw iyon sa tubig at iwiwisik iyon sa tolda at sa lahat ng sisidlan at sa mga kaluluwa na naroroon at sa humipo ng buto o ng napatay o ng bangkay o ng dakong libingan. 19 At iwiwisik iyon ng taong malinis sa isa na marumi sa ikatlong araw at sa ikapitong araw at dadalisayin siya mula sa kasalanan sa ikapitong araw; at maglalaba siya ng kaniyang mga kasuutan at maliligo sa tubig, at siya ay magiging malinis sa kinagabihan.

20 “‘Ngunit ang tao na naging marumi at hindi magpapadalisay ng kaniyang sarili, buweno, ang kaluluwang iyon ay lilipulin mula sa gitna ng kongregasyon, sapagkat ang santuwaryo ni Jehova ang kaniyang dinungisan. Ang tubig na panlinis ay hindi iwinisik sa kaniya. Siya ay marumi.

21 “‘At ito ay magsisilbing isang batas hanggang sa panahong walang takda para sa kanila, na ang isa na nagwiwisik ng tubig na panlinis ay maglalaba ng kaniyang mga kasuutan, gayundin ang isa na humipo ng tubig na panlinis. Siya ay magiging marumi hanggang sa kinagabihan. 22 At anumang bagay na mahipo ng isa na marumi ay magiging marumi, at ang kaluluwa na humipo niyaon ay magiging marumi hanggang sa kinagabihan.’”

Bilang  23 : 1 - 30

23 Nang magkagayon ay sinabi ni Balaam kay Balak: “Ipagtayo mo ako sa lugar na ito ng pitong altar at ipaghanda mo ako sa lugar na ito ng pitong toro at pitong barakong tupa.” 2 Kaagad na ginawa ni Balak ang gaya ng sinalita ni Balaam. Pagkatapos ay naghandog si Balak at si Balaam ng isang toro at isang barakong tupa sa bawat altar. 3 At sinabi pa ni Balaam kay Balak: “Tumayo ka sa tabi ng iyong handog na sinusunog, at payaunin mo ako. Marahil ay makikipagtalastasan si Jehova at makikipagtagpo sa akin. Kung magkagayon, anuman ang ipakita niya sa akin ay sasabihin ko nga sa iyo.” Sa gayon ay pumaroon siya sa isang hantad na burol.

4 Nang makipagtalastasan ang Diyos kay Balaam ay sinabi niya sa Kaniya: “Pinaghanay-hanay ko ang pitong altar, at naghandog ako ng isang toro at isang barakong tupa sa bawat altar.” 5 Sa gayon ay naglagay si Jehova ng salita sa bibig ni Balaam at sinabi: “Bumalik ka kay Balak, at ito ang sasalitain mo.” 6 Kaya bumalik siya sa kaniya, at, narito! siya at ang lahat ng prinsipe ng Moab ay nakatayo sa tabi ng kaniyang handog na sinusunog. 7 Nang magkagayon ay sinambit niya ang kaniyang kasabihan at sinabi:

“Mula sa Aram ay sinikap akong dalhin ni Balak na hari ng Moab,

Mula sa mga bundok sa silangan:

‘Pumarito ka, sumpain mo ang Jacob para sa akin.

Oo, pumarito ka, tuligsain mo ang Israel.’

 8 Paano ko susumpain yaong mga hindi naman isinumpa ng Diyos?

At paano ko tutuligsain yaong mga hindi naman tinuligsa ni Jehova?

 9 Sapagkat mula sa taluktok ng mga bato ay nakikita ko sila,

At mula sa mga burol ay natatanaw ko sila.

Doon bilang isang bayan ay nagtatabernakulo silang nakabukod,

At sa mga bansa ay hindi nila ibinibilang ang kanilang sarili.

10 Sino ang nakabilang ng mga butil ng alabok ng Jacob,

At sino ang nakabilang ng ikaapat na bahagi ng Israel?

Ikamatay nawa ng aking kaluluwa ang kamatayan ng mga matuwid,

At ang aking kawakasan nawa sa dakong huli ay maging tulad ng sa kanila.”

11 Dahil dito ay sinabi ni Balak kay Balaam: “Ano ang ginawa mo sa akin? Dinala kita upang sumpain ang aking mga kaaway, at narito, pinagpala mo sila nang lubusan.” 12 Sumagot naman siya at sinabi: “Hindi ba ang anumang ilagay ni Jehova sa aking bibig ang siyang dapat kong ingatang salitain?”

13 Nang magkagayon ay sinabi ni Balak sa kaniya: “Pakisuyo, sumama ka sa akin sa ibang dako na mula roon ay makikita mo sila. Ang dulo lamang nila ang makikita mo, at hindi mo sila makikitang lahat. At sumpain mo sila para sa akin mula roon.” 14 Kaya dinala niya siya sa parang ng Zopim, sa taluktok ng Pisga, at nagtayo ng pitong altar at naghandog ng isang toro at isang barakong tupa sa bawat altar. 15 Pagkatapos ay sinabi niya kay Balak: “Tumayo ka rito sa tabi ng iyong handog na sinusunog, at, ako naman, ako ay makikipagtalastasan sa kaniya roon.” 16 At nakipagtalastasan si Jehova kay Balaam at naglagay ng salita sa kaniyang bibig at sinabi: “Bumalik ka kay Balak, at ito ang sasalitain mo.” 17 Kaya pumaroon siya sa kaniya, at, narito! siya ay nakatayo sa tabi ng kaniyang handog na sinusunog, at ang mga prinsipe ng Moab ay kasama niya. Nang magkagayon ay sinabi ni Balak sa kaniya: “Ano ang sinalita ni Jehova?” 18 Dito ay sinambit niya ang kaniyang kasabihan at sinabi:

“Bumangon ka, Balak, at makinig ka.

Pakinggan mo ako, O anak ni Zipor.

19 Ang Diyos ay hindi tao na magsisinungaling,

Ni anak man ng sangkatauhan na magsisisi.

Siya ba ang nagsabi niyaon at hindi niya gagawin,

At siya ba ang nagsalita at hindi niya isasagawa?

20 Narito! Ako ay kinuha upang magpala,

At Kaniyang pinagpala, at hindi ko iyon mababago.

21 Hindi siya nakakita ng anumang mahiwagang kapangyarihan laban sa Jacob,

At wala siyang nakitang kabagabagan laban sa Israel.

Si Jehova na kaniyang Diyos ay sumasakaniya,

At ang malakas na pagbubunyi sa isang hari ay nasa gitna niya.

22 Diyos ang naglalabas sa kanila mula sa Ehipto.

Ang matuling takbo na tulad ng sa torong gubat ay kaniya.

23 Sapagkat walang masamang engkanto laban sa Jacob,

Ni may anumang panghuhula laban sa Israel.

Sa panahong ito ay masasabi may kinalaman sa Jacob at sa Israel,

‘Ano nga ang ginawa ng Diyos!’

24 Masdan, ang isang bayan ay babangon na tulad ng isang leon,

At tulad ng leon ay titindig ito.

Hindi ito hihiga hanggang sa makakain ito ng nahuli,

At ang dugo ng mga napatay ay iinumin nito.”

25 Dahil dito ay sinabi ni Balak kay Balaam: “Kung sa isang dako ay hindi mo siya maisumpa, sa kabilang dako ay huwag mo naman siyang pagpalain.” 26 Sumagot naman si Balaam at sinabi kay Balak: “Hindi ba sinalita ko sa iyo, na sinasabi, ‘Ang lahat ng sasalitain ni Jehova ang siyang gagawin ko’?”

27 Nang magkagayon ay sinabi ni Balak kay Balaam: “Pumarito ka, pakisuyo. Dadalhin kita sa isa pang dako. Marahil ay magiging marapat sa paningin ng tunay na Diyos anupat susumpain mo nga siya para sa akin mula roon.” 28 At dinala ni Balak si Balaam sa taluktok ng Peor, na nakaharap sa Jesimon. 29 Nang magkagayon ay sinabi ni Balaam kay Balak: “Ipagtayo mo ako sa lugar na ito ng pitong altar at ipaghanda mo ako sa lugar na ito ng pitong toro at pitong barakong tupa.” 30 Kaya ginawa ni Balak ang gaya ng sinabi ni Balaam, at naghandog siya ng isang toro at isang barakong tupa sa bawat altar.

Bilang  24 : 1 - 25

24 Nang makita ni Balaam na naging mabuti sa paningin ni Jehova na pagpalain ang Israel, hindi siya umalis gaya ng dati upang makasumpong ng anumang masamang tanda, kundi iniharap niya ang kaniyang mukha sa ilang. 2 Nang itingin ni Balaam ang kaniyang mga mata at makita ang Israel na nagtatabernakulo ayon sa kaniyang mga tribo, ang espiritu ng Diyos ay sumakaniya. 3 Kaya sinambit niya ang kaniyang kasabihan at nagsabi:

“Ang sinabi ni Balaam na anak ni Beor,

At ang sinabi ng matipunong lalaki na may matang di-nakasara,

 4 Ang sinabi ng isa na nakaririnig ng mga pananalita ng Diyos,

Na nakakita ng isang pangitain ng Makapangyarihan-sa-lahat

Habang bumabagsak nang di-nakapikit ang mga mata:

 5 Pagkagaganda ng iyong mga tolda, O Jacob, ng iyong mga tabernakulo, O Israel!

 6 Tulad ng mga agusang libis ay umaabot ang mga iyon sa malayo,

Tulad ng mga hardin sa tabi ng ilog.

Tulad ng mga halamang aloe na itinanim ni Jehova,

Tulad ng mga sedro sa tabi ng tubig.

 7 Ang tubig ay patuloy na tumutulo mula sa kaniyang dalawang timbang katad,

At ang kaniyang binhi ay nasa tabi ng maraming tubig.

Ang kaniyang hari ay magiging mas mataas din kaysa kay Agag,

At ang kaniyang kaharian ay madadakila.

 8 Diyos ang naglalabas sa kaniya mula sa Ehipto;

Ang matuling takbo ng isang torong gubat ay kaniya.

Lalamunin niya ang mga bansa, na kaniyang mga maniniil,

At ang kanilang mga buto ay ngangatngatin niya, at pagdudurug-durugin niya sila sa pamamagitan ng kaniyang mga palaso.

 9 Siya ay yumukod, humiga siyang tulad ng leon,

At, tulad ng leon, sino ang mangangahas na gumising sa kaniya?

Yaong mga nagpapala sa iyo ang siyang mga pinagpapala,

At yaong mga sumusumpa sa iyo ang siyang mga isinusumpa.”

10 Dahil dito ay lumagablab ang galit ni Balak laban kay Balaam at ipinalakpak niya ang kaniyang mga kamay, at sinabi ni Balak kay Balaam: “Tinawag kita upang sumpain ang aking mga kaaway, at, narito! pinagpala mo sila nang lubusan nitong tatlong ulit. 11 At ngayon ay tumakbo ka sa iyong dako. Sinabi ko sa aking sarili na walang pagsalang pararangalan kita, ngunit, narito! pinigilan ka ni Jehova mula sa karangalan.”

12 Sinabi naman ni Balaam kay Balak: “Hindi ba sa iyong mga mensahero na isinugo mo sa akin ay sinalita ko rin, na sinasabi, 13 ‘Kahit ibigay sa akin ni Balak ang kaniyang bahay na punô ng pilak at ginto, hindi ko malalampasan ang utos ni Jehova upang makagawa ng anumang bagay na mabuti o masama mula sa aking sariling puso. Anuman ang sasalitain ni Jehova ay siyang sasalitain ko’? 14 At ngayon, narito, ako ay paroroon sa aking bayan. Pumarito ka, ipahahayag ko sa iyo kung ano ang gagawin ng bayang ito sa iyong bayan sa dakong huli sa kawakasan ng mga araw.” 15 Kaya sinambit niya ang kaniyang kasabihan at nagsabi:

“Ang sinabi ni Balaam na anak ni Beor,

At ang sinabi ng matipunong lalaki na may matang di-nakasara,

16 Ang sinabi ng isa na nakaririnig ng mga pananalita ng Diyos,

At ang isa na nakaaalam ng kaalaman ng Kataas-taasan—

Isang pangitain ng Makapangyarihan-sa-lahat ang nakita niya

Habang bumabagsak nang di-nakapikit ang mga mata:

17 Makikita ko siya, ngunit hindi ngayon;

Mamamasdan ko siya, ngunit hindi sa malapit.

Isang bituin ang tiyak na lalabas mula sa Jacob,

At isang setro ang titindig nga mula sa Israel.

At tiyak na babasagin niya ang mga pilipisan ng ulo ni Moab

At ang bao ng ulo ng lahat ng mga anak ng kaguluhan ng digmaan.

18 At ang Edom ay magiging isang pag-aari,

Oo, ang Seir ay magiging pag-aari ng kaniyang mga kaaway,

Samantalang ang Israel ay nagpapamalas ng kaniyang lakas ng loob.

19 At mula sa Jacob ay may isang manunupil,

At pupuksain niya ang sinumang nakaligtas mula sa lunsod.”

20 Nang makita niya ang Amalek, dinagdagan pa niya ang kaniyang kasabihan at sinabi:

“Ang Amalek ay siyang una sa mga bansa,

Ngunit ang kaniyang kawakasan sa dakong huli ay ang kaniya ngang pagkalipol.”

21 Nang makita niya ang mga Kenita, dinagdagan pa niya ang kaniyang kasabihan at sinabi:

“Matibay ang iyong tahanan, at nakatatag sa malaking bato ang iyong tirahan.

22 Ngunit may isa na susunog sa Kain.

Hanggang kailan pa kaya bago ka dalhing bihag ng Asirya?”

23 At dinagdagan pa niya ang kaniyang kasabihan at sinabi:

“Sa aba! Sino ang makaliligtas kapag pinangyari iyon ng Diyos?

24 At magkakaroon ng mga barko mula sa baybayin ng Kitim,

At tiyak na pipighatiin nila ang Asirya,

At pipighatiin nga nila ang Eber.

Ngunit siya man ay malilipol din sa bandang huli.”

25 Pagkatapos ay tumindig si Balaam at yumaon at bumalik sa kaniyang dako. At si Balak naman ay yumaon sa kaniyang lakad.

Bilang  26 : 1 - 65

26 At nangyari nga na pagkatapos ng salot ay ganito ang sinabi ni Jehova kay Moises at kay Eleazar na anak ni Aaron na saserdote: 2 “Kunin ninyo ang kabuuang bilang ng buong kapulungan ng mga anak ni Israel mula dalawampung taon ang edad pataas, ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama, lahat niyaong nakasasama sa hukbo sa Israel.” 3 At si Moises at si Eleazar na saserdote ay nakipag-usap sa kanila sa mga disyertong kapatagan ng Moab sa tabi ng Jordan sa Jerico, na sinasabi: 4 “[Kunin ninyo ang kabuuang bilang nila] mula sa edad na dalawampung taon pataas, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.”

At ang mga anak ni Israel na lumabas mula sa lupain ng Ehipto ay: 5 Si Ruben, na panganay ni Israel; ang mga anak ni Ruben: Mula kay Hanok ay ang pamilya ng mga Hanokita; mula kay Palu ay ang pamilya ng mga Paluita; 6 mula kay Hezron ay ang pamilya ng mga Hezronita; mula kay Carmi ay ang pamilya ng mga Carmita. 7 Ito ang mga pamilya ng mga Rubenita, at ang mga rehistrado sa kanila ay umabot ng apatnapu’t tatlong libo pitong daan at tatlumpu.

8 At ang anak ni Palu ay si Eliab. 9 At ang mga anak ni Eliab: Si Nemuel at si Datan at si Abiram. Itong si Datan at si Abiram ay mga tinawag sa kapulungan, na nakipaglaban kay Moises at kay Aaron sa kapulungan ni Kora, nang makipaglaban sila kay Jehova.

10 Nang magkagayon ay ibinuka ng lupa ang bibig nito at nilamon sila. Kung tungkol kay Kora, namatay siya noong mamatay ang kapulungan nang tupukin ng apoy ang dalawang daan at limampung lalaki. At sila ay naging isang palatandaan. 11 Gayunman, ang mga anak ni Kora ay hindi namatay.

12 Ang mga anak ni Simeon ayon sa kanilang mga pamilya: Mula kay Nemuel ay ang pamilya ng mga Nemuelita; mula kay Jamin ay ang pamilya ng mga Jaminita; mula kay Jakin ay ang pamilya ng mga Jakinita; 13 mula kay Zera ay ang pamilya ng mga Zerahita; mula kay Shaul ay ang pamilya ng mga Shaulita. 14 Ito ang mga pamilya ng mga Simeonita: dalawampu’t dalawang libo dalawang daan.

15 Ang mga anak ni Gad ayon sa kanilang mga pamilya: Mula kay Zepon ay ang pamilya ng mga Zeponita; mula kay Hagi ay ang pamilya ng mga Hagita; mula kay Suni ay ang pamilya ng mga Sunita; 16 mula kay Ozni ay ang pamilya ng mga Oznita; mula kay Eri ay ang pamilya ng mga Erita; 17 mula kay Arod ay ang pamilya ng mga Arodita; mula kay Areli ay ang pamilya ng mga Arelita. 18 Ito ang mga pamilya ng mga anak ni Gad, mula sa mga rehistrado sa kanila: apatnapung libo limang daan.

19 Ang mga anak ni Juda ay sina Er at Onan. Gayunman, si Er at si Onan ay namatay sa lupain ng Canaan. 20 At ang naging mga anak ni Juda, ayon sa kanilang mga pamilya: Mula kay Shela ay ang pamilya ng mga Shelanita; mula kay Perez ay ang pamilya ng mga Perezita; mula kay Zera ay ang pamilya ng mga Zerahita. 21 At ang naging mga anak ni Perez: Mula kay Hezron ay ang pamilya ng mga Hezronita; mula kay Hamul ay ang pamilya ng mga Hamulita. 22 Ito ang mga pamilya ni Juda, mula sa mga rehistrado sa kanila: pitumpu’t anim na libo limang daan.

23 Ang mga anak ni Isacar ayon sa kanilang mga pamilya ay: Mula kay Tola ay ang pamilya ng mga Tolaita; mula kay Puva ay ang pamilya ng mga Puniteo; 24 mula kay Jasub ay ang pamilya ng mga Jasubita; mula kay Simron ay ang pamilya ng mga Simronita. 25 Ito ang mga pamilya ni Isacar, mula sa mga rehistrado sa kanila: animnapu’t apat na libo tatlong daan.

26 Ang mga anak ni Zebulon ayon sa kanilang mga pamilya ay: Mula kay Sered ay ang pamilya ng mga Seredita; mula kay Elon ay ang pamilya ng mga Elonita; mula kay Jahleel ay ang pamilya ng mga Jahleelita. 27 Ito ang mga pamilya ng mga Zebulonita, mula sa mga rehistrado sa kanila: animnapung libo limang daan.

28 Ang mga anak ni Jose ayon sa kanilang mga pamilya ay sina Manases at Efraim. 29 Ang mga anak ni Manases ay: Mula kay Makir ay ang pamilya ng mga Makirita. At naging anak ni Makir si Gilead. Mula kay Gilead ay ang pamilya ng mga Gileadita. 30 Ito ang mga anak ni Gilead: Mula kay Iezer ay ang pamilya ng mga Iezerita; mula kay Helek ay ang pamilya ng mga Helekita; 31 mula kay Asriel ay ang pamilya ng mga Asrielita; mula kay Sikem ay ang pamilya ng mga Sikemita; 32 mula kay Semida ay ang pamilya ng mga Semidaita; mula kay Heper ay ang pamilya ng mga Heperita. 33 At si Zelopehad na anak ni Heper ay hindi nagkaroon ng mga anak na lalaki, kundi mga anak na babae, at ang mga pangalan ng mga anak na babae ni Zelopehad ay Maala at Noa, Hogla, Milca at Tirza. 34 Ito ang mga pamilya ni Manases, at ang mga rehistrado sa kanila ay limampu’t dalawang libo pitong daan.

35 Ito ang mga anak ni Efraim ayon sa kanilang mga pamilya: Mula kay Sutela ay ang pamilya ng mga Sutelahita; mula kay Beker ay ang pamilya ng mga Bekerita; mula kay Tahan ay ang pamilya ng mga Tahanita. 36 At ito ang mga anak ni Sutela: Mula kay Eran ay ang pamilya ng mga Eranita. 37 Ito ang mga pamilya ng mga anak ni Efraim, mula sa mga rehistrado sa kanila: tatlumpu’t dalawang libo limang daan. Ito ang mga anak ni Jose ayon sa kanilang mga pamilya.

38 Ang mga anak ni Benjamin ayon sa kanilang mga pamilya ay: Mula kay Bela ay ang pamilya ng mga Belaita; mula kay Asbel ay ang pamilya ng mga Asbelita; mula kay Ahiram ay ang pamilya ng mga Ahiramita; 39 mula kay Sepupam ay ang pamilya ng mga Supamita; mula kay Hupam ay ang pamilya ng mga Hupamita. 40 Ang naging mga anak ni Bela ay si Ard at si Naaman: Mula kay Ard ay ang pamilya ng mga Ardita; mula kay Naaman ay ang pamilya ng mga Naamita. 41 Ito ang mga anak ni Benjamin ayon sa kanilang mga pamilya, at ang mga rehistrado sa kanila ay apatnapu’t limang libo anim na raan.

42 Ito ang mga anak ni Dan ayon sa kanilang mga pamilya: Mula kay Suham ay ang pamilya ng mga Suhamita. Ito ang mga pamilya ni Dan ayon sa kanilang mga pamilya. 43 Ang lahat ng pamilya ng mga Suhamita, mula sa mga rehistrado sa kanila, ay animnapu’t apat na libo apat na raan.

44 Ang mga anak ni Aser ayon sa kanilang mga pamilya ay: Mula kay Imnah ay ang pamilya ng mga Imnaita; mula kay Isvi ay ang pamilya ng mga Isvita; mula kay Berias ay ang pamilya ng mga Beriita; 45 mula sa mga anak ni Berias: Mula kay Heber ay ang pamilya ng mga Heberita; mula kay Malkiel ay ang pamilya ng mga Malkielita. 46 At ang pangalan ng anak na babae ni Aser ay Sera. 47 Ito ang mga pamilya ng mga anak ni Aser, mula sa mga rehistrado sa kanila: limampu’t tatlong libo apat na raan.

48 Ang mga anak ni Neptali ayon sa kanilang mga pamilya ay: Mula kay Jahzeel ay ang pamilya ng mga Jahzeelita; mula kay Guni ay ang pamilya ng mga Gunita; 49 mula kay Jezer ay ang pamilya ng mga Jezerita; mula kay Silem ay ang pamilya ng mga Silemita. 50 Ito ang mga pamilya ni Neptali ayon sa kanilang mga pamilya, at ang mga rehistrado sa kanila ay apatnapu’t limang libo apat na raan.

51 Ito ang mga rehistrado mula sa mga anak ni Israel: anim na raan at isang libo pitong daan at tatlumpu.

52 Pagkatapos ay nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 53 “Sa mga ito ay hahati-hatiin ang lupain na magiging mana ayon sa bilang ng mga pangalan. 54 Ayon sa kalakhan ng bilang ay daragdagan mo ang mana ng isa, at ayon sa kakauntian ay babawasan mo ang mana ng isa. Ang mana ng bawat isa ay ibibigay ayon sa kaniyang mga rehistrado. 55 Tanging sa pamamagitan ng palabunutan hahati-hatiin ang lupain. Ayon sa mga pangalan ng mga tribo ng kanilang mga ama ay tatanggap sila ng mana. 56 Sa pamamagitan ng kapasiyahan ng palabunutan ay hahati-hatiin ang mana ng isa sa pagitan ng marami at ng kaunti.”

57 At ito ang mga rehistrado mula sa mga Levita ayon sa kanilang mga pamilya: Mula kay Gerson ay ang pamilya ng mga Gersonita; mula kay Kohat ay ang pamilya ng mga Kohatita; mula kay Merari ay ang pamilya ng mga Merarita. 58 Ito ang mga pamilya ng mga Levita: ang pamilya ng mga Libnita, ang pamilya ng mga Hebronita, ang pamilya ng mga Mahalita, ang pamilya ng mga Musita, ang pamilya ng mga Korahita.

At naging anak ni Kohat si Amram. 59 At ang pangalan ng asawa ni Amram ay Jokebed, na anak na babae ni Levi, na ipinanganak ng kaniyang asawa kay Levi sa Ehipto. Sa kalaunan ay ipinanganak niya kay Amram si Aaron at si Moises at si Miriam na kanilang kapatid. 60 At ipinanganak kay Aaron si Nadab at si Abihu, si Eleazar at si Itamar. 61 Ngunit si Nadab at si Abihu ay namatay dahil sa paghahandog nila ng kakaibang apoy sa harap ni Jehova.

62 At ang mga rehistrado sa kanila ay umabot ng dalawampu’t tatlong libo, lahat ng lalaki mula sa gulang na isang buwan pataas. Sa dahilang hindi sila inirehistro na kasama ng mga anak ni Israel, sapagkat walang mana na ibibigay sa kanila sa gitna ng mga anak ni Israel.

63 Ito ang mga inirehistro ni Moises at ni Eleazar na saserdote noong irehistro nila ang mga anak ni Israel sa mga disyertong kapatagan ng Moab sa tabi ng Jordan sa Jerico. 64 Ngunit sa mga ito ay walang tao na mula roon sa mga inirehistro ni Moises at ni Aaron na saserdote noong irehistro nila ang mga anak ni Israel sa ilang ng Sinai. 65 Sapagkat sinabi ni Jehova may kinalaman sa kanila: “Sila ay mamamatay nang walang pagsala sa ilang.” Kaya walang isa mang taong natira sa kanila maliban kay Caleb na anak ni Jepune at kay Josue na anak ni Nun.

Bilang  28 : 1 - 31

28 At nagsalita pa si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Utusan mo ang mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Iingatan ninyong ihandog sa akin ang aking handog, ang aking tinapay, bilang aking mga handog na pinaraan sa apoy bilang nakagiginhawang amoy para sa akin, sa mga takdang panahon ng mga iyon.’

3 “At sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang handog na pinaraan sa apoy na ihahandog ninyo kay Jehova: dalawang malulusog na santaóng-gulang na lalaking kordero bawat araw bilang handog na sinusunog nang palagian. 4 Ang isang lalaking kordero ay ihaharap mo sa umaga, at ang isa pang lalaking kordero ay ihaharap mo sa pagitan ng dalawang gabi, 5 kasama ng ikasampu ng isang epa ng mainam na harina bilang handog na mga butil na nilagyan ng isang kapat na hin ng napigang langis; 6 ang palagiang handog na sinusunog, na iniharap sa Bundok Sinai bilang nakagiginhawang amoy, isang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova, 7 kasama ng handog na inumin nito, na isang kapat na hin sa bawat lalaking kordero. Ibuhos mo sa dakong banal ang handog na inumin na nakalalangong inumin para kay Jehova. 8 At ihaharap mo ang isa pang lalaking kordero sa pagitan ng dalawang gabi. Kasama ng gayunding handog na mga butil gaya ng sa umaga at kasama ng gayunding handog na inumin nito ay ihaharap mo iyon bilang handog na pinaraan sa apoy, na nakagiginhawang amoy para kay Jehova.

9 “‘Gayunman, sa araw ng sabbath ay magkakaroon ng dalawang malulusog na santaóng-gulang na lalaking kordero at dalawang ikasampung takal ng mainam na harina bilang handog na mga butil na nilagyan ng langis, kasama ng handog na inumin nito, 10 bilang handog na sinusunog na pang-sabbath sa sabbath nito, kasama ng palagiang handog na sinusunog at ng handog na inumin nito.

11 “‘At sa mga pasimula ng inyong mga buwan ay ihahandog ninyo bilang handog na sinusunog para kay Jehova ang dalawang guyang toro at isang barakong tupa, pitong malulusog na lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang, 12 at tatlong ikasampung takal ng mainam na harina bilang handog na mga butil na nilagyan ng langis para sa bawat toro at dalawang ikasampung takal ng mainam na harina bilang handog na mga butil na nilagyan ng langis para sa isang barakong tupa, 13 at isang ikasampung takal ng mainam na harina sa bawat isa bilang handog na mga butil na nilagyan ng langis para sa bawat lalaking kordero, bilang handog na sinusunog, na nakagiginhawang amoy, isang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova. 14 At ang gagamitin bilang kanilang mga handog na inumin ay kalahating hin ng alak para sa isang toro at isang katlong hin para sa barakong tupa at isang kapat na hin para sa isang lalaking kordero. Ito ang buwanang handog na sinusunog sa buwan nito para sa mga buwan ng taon. 15 Gayundin, isang anak ng kambing ang ihaharap kay Jehova bilang handog ukol sa kasalanan bukod pa sa palagiang handog na sinusunog kasama ng handog na inumin nito.

16 “‘At sa unang buwan, sa ikalabing-apat na araw ng buwan, ay paskuwa ni Jehova. 17 At sa ikalabinlimang araw ng buwang ito ay isang kapistahan. Pitong araw na kakainin ang mga tinapay na walang pampaalsa. 18 Sa unang araw ay magkakaroon ng isang banal na kombensiyon. Huwag kayong gagawa ng anumang uri ng mabigat na gawain. 19 At ihahandog ninyo bilang handog na pinaraan sa apoy, na handog na sinusunog para kay Jehova, ang dalawang guyang toro at isang barakong tupa at pitong lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ang mga iyon ay dapat na malulusog sa inyo. 20 At bilang kanilang mga handog na mga butil mula sa mainam na harina na nilagyan ng langis ay ihaharap ninyo ang tatlong ikasampung takal para sa isang toro at dalawang ikasampung takal para sa barakong tupa. 21 Ihaharap mo ang isang ikasampung takal para sa bawat lalaking kordero sa pitong lalaking kordero; 22 at isang kambing na handog ukol sa kasalanan upang magbayad-sala para sa inyo. 23 Bukod pa sa pang-umagang handog na sinusunog, na para sa palagiang handog na sinusunog, ay ihaharap ninyo ang mga ito. 24 Ang gaya rin ng mga ito ang ihaharap ninyo araw-araw para sa pitong araw bilang tinapay, isang handog na pinaraan sa apoy, na nakagiginhawang amoy para kay Jehova. Kasama ng palagiang handog na sinusunog ay ihaharap iyon, at ang handog na inumin nito. 25 At sa ikapitong araw ay magdaraos kayo ng isang banal na kombensiyon. Huwag kayong gagawa ng anumang uri ng mabigat na gawain.

26 “‘At sa araw ng mga unang hinog na bunga, kapag naghandog kayo ng bagong handog na mga butil para kay Jehova, sa inyong piging ng mga sanlinggo ay magdaraos kayo ng isang banal na kombensiyon. Huwag kayong gagawa ng anumang uri ng mabigat na gawain. 27 At ihahandog ninyo bilang handog na sinusunog na nakagiginhawang amoy para kay Jehova ang dalawang guyang toro, isang barakong tupa, pitong lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang; 28 at bilang kanilang handog na mga butil mula sa mainam na harina na nilagyan ng langis ay tatlong ikasampung takal para sa bawat toro, dalawang ikasampung takal para sa isang barakong tupa, 29 isang ikasampung takal para sa bawat lalaking kordero sa pitong lalaking kordero; 30 isang anak ng kambing upang magbayad-sala para sa inyo. 31 Bukod pa sa palagiang handog na sinusunog at sa handog na mga butil nito ay ihaharap mo ang mga iyon. Ang mga iyon ay dapat na malulusog sa inyo, kasama ng kanilang mga handog na inumin.

Bilang  29 : 1 - 40

29 “‘At sa ikapitong buwan, sa ikaisa ng buwan, ay magdaraos kayo ng isang banal na kombensiyon. Huwag kayong gagawa ng anumang uri ng mabigat na gawain. Iyon ay magiging isang araw ng pagpapatunog ng trumpeta para sa inyo. 2 At ihaharap ninyo bilang handog na sinusunog na nakagiginhawang amoy para kay Jehova ang isang guyang toro, isang barakong tupa, pitong lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang, malulusog; 3 at ang kanilang handog na mga butil mula sa mainam na harina na nilagyan ng langis, tatlong ikasampung takal para sa toro, dalawang ikasampung takal para sa barakong tupa, 4 at isang ikasampung takal para sa bawat lalaking kordero sa pitong lalaking kordero; 5 at isang batang kambing na lalaki bilang handog ukol sa kasalanan upang magbayad-sala para sa inyo; 6 bukod pa sa buwanang handog na sinusunog at sa handog na mga butil nito at sa palagiang handog na sinusunog at sa handog na mga butil nito, kasama ng kanilang mga handog na inumin, ayon sa karaniwang pamamaraan sa mga iyon, bilang nakagiginhawang amoy, isang handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova.

7 “‘At sa ikasampu ng ikapitong buwang ito ay magdaraos kayo ng isang banal na kombensiyon, at pipighatiin ninyo ang inyong mga kaluluwa. Huwag kayong gagawa ng anumang uri ng gawain. 8 At ihahandog ninyo bilang handog na sinusunog para kay Jehova, na nakagiginhawang amoy, ang isang guyang toro, isang barakong tupa, pitong lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ang mga iyon ay dapat na malulusog sa inyo. 9 At bilang kanilang handog na mga butil mula sa mainam na harina na nilagyan ng langis ay tatlong ikasampung takal para sa toro, dalawang ikasampung takal para sa isang barakong tupa, 10 isang ikasampung takal para sa bawat lalaking kordero sa pitong lalaking kordero; 11 isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan, bukod pa sa handog ukol sa kasalanan na pambayad-sala at sa palagiang handog na sinusunog at sa handog na mga butil nito, kasama ng kanilang mga handog na inumin.

12 “‘At sa ikalabinlimang araw ng ikapitong buwan ay magdaraos kayo ng isang banal na kombensiyon. Huwag kayong gagawa ng anumang uri ng mabigat na gawain, at magdiriwang kayo ng isang kapistahan para kay Jehova nang pitong araw. 13 At ihahandog ninyo bilang handog na sinusunog, isang handog na pinaraan sa apoy, na nakagiginhawang amoy para kay Jehova, ang labintatlong guyang toro, dalawang barakong tupa, labing-apat na lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang. Ang mga iyon ay dapat na malulusog. 14 At bilang kanilang handog na mga butil mula sa mainam na harina na nilagyan ng langis ay tatlong ikasampung takal para sa bawat toro sa labintatlong toro, dalawang ikasampung takal para sa bawat barakong tupa sa dalawang barakong tupa, 15 at isang ikasampung takal para sa bawat lalaking kordero sa labing-apat na lalaking kordero; 16 at isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan, bukod pa sa palagiang handog na sinusunog, sa handog na mga butil nito at sa handog na inumin nito.

17 “‘At sa ikalawang araw ay labindalawang guyang toro, dalawang barakong tupa, labing-apat na lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang, malulusog; 18 at ang kanilang handog na mga butil at ang kanilang mga handog na inumin para sa mga toro, sa mga barakong tupa at sa mga lalaking kordero ayon sa kanilang bilang ayon sa karaniwang pamamaraan; 19 at isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan, bukod pa sa palagiang handog na sinusunog at sa handog na mga butil nito, kasama ng kanilang mga handog na inumin.

20 “‘At sa ikatlong araw ay labing-isang toro, dalawang barakong tupa, labing-apat na lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang, malulusog; 21 at ang kanilang handog na mga butil at ang kanilang mga handog na inumin para sa mga toro, sa mga barakong tupa at sa mga lalaking kordero ayon sa kanilang bilang ayon sa karaniwang pamamaraan; 22 at isang kambing bilang handog ukol sa kasalanan, bukod pa sa palagiang handog na sinusunog at sa handog na mga butil nito at sa handog na inumin nito.

23 “‘At sa ikaapat na araw ay sampung toro, dalawang barakong tupa, labing-apat na lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang, malulusog; 24 ang kanilang handog na mga butil at ang kanilang mga handog na inumin para sa mga toro, sa mga barakong tupa at sa mga lalaking kordero ayon sa kanilang bilang ayon sa karaniwang pamamaraan; 25 at isang anak ng kambing bilang handog ukol sa kasalanan, bukod pa sa palagiang handog na sinusunog, sa handog na mga butil nito at sa handog na inumin nito.

26 “‘At sa ikalimang araw ay siyam na toro, dalawang barakong tupa, labing-apat na lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang, malulusog; 27 at ang kanilang handog na mga butil at ang kanilang mga handog na inumin para sa mga toro, sa mga barakong tupa at sa mga lalaking kordero ayon sa kanilang bilang ayon sa karaniwang pamamaraan; 28 at isang kambing bilang handog ukol sa kasalanan, bukod pa sa palagiang handog na sinusunog at sa handog na mga butil nito at sa handog na inumin nito.

29 “‘At sa ikaanim na araw ay walong toro, dalawang barakong tupa, labing-apat na lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang, malulusog; 30 at ang kanilang handog na mga butil at ang kanilang mga handog na inumin para sa mga toro, sa mga barakong tupa at sa mga lalaking kordero ayon sa kanilang bilang ayon sa karaniwang pamamaraan; 31 at isang kambing bilang handog ukol sa kasalanan, bukod pa sa palagiang handog na sinusunog, sa handog na mga butil nito at sa mga handog na inumin nito.

32 “‘At sa ikapitong araw ay pitong toro, dalawang barakong tupa, labing-apat na lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang, malulusog; 33 at ang kanilang handog na mga butil at ang kanilang mga handog na inumin para sa mga toro, sa mga barakong tupa at sa mga lalaking kordero ayon sa kanilang bilang ayon sa karaniwang pamamaraan sa mga iyon; 34 at isang kambing bilang handog ukol sa kasalanan, bukod pa sa palagiang handog na sinusunog, sa handog na mga butil nito at sa handog na inumin nito.

35 “‘At sa ikawalong araw ay magdaraos kayo ng isang kapita-pitagang kapulungan. Huwag kayong gagawa ng anumang uri ng mabigat na gawain. 36 At ihahandog ninyo bilang handog na sinusunog, isang handog na pinaraan sa apoy, na nakagiginhawang amoy para kay Jehova, ang isang toro, isang barakong tupa, pitong lalaking kordero na tig-iisang taóng gulang, malulusog; 37 at ang kanilang handog na mga butil at ang kanilang mga handog na inumin para sa toro, sa barakong tupa at sa mga lalaking kordero ayon sa kanilang bilang ayon sa karaniwang pamamaraan; 38 at isang kambing bilang handog ukol sa kasalanan, bukod pa sa palagiang handog na sinusunog at sa handog na mga butil nito at sa handog na inumin nito.

39 “‘Ang mga ito ang ihaharap ninyo kay Jehova sa inyong mga pangkapanahunang kapistahan, bukod pa sa inyong mga panatang handog at sa inyong mga kusang-loob na handog bilang inyong mga handog na sinusunog at inyong mga handog na mga butil at inyong mga handog na inumin at inyong mga haing pansalu-salo.’” 40 At nakipag-usap si Moises sa mga anak ni Israel ayon sa lahat ng iniutos ni Jehova kay Moises.

Bilang  30 : 1 - 16

30 At nagsalita si Moises sa mga ulo ng mga tribo ng mga anak ni Israel, na sinasabi: “Ito ang salita na iniutos ni Jehova: 2 Kung ang isang lalaki ay manata kay Jehova o sumumpa ng isang sumpa na magtalaga sa kaniyang kaluluwa ng isang panata ng pagkakait sa sarili, huwag niyang lalabagin ang kaniyang salita. Gagawin niya ang ayon sa lahat ng lumabas sa kaniyang bibig.

3 “At kung ang isang babae ay manata kay Jehova o magtalaga siya sa kaniyang sarili ng isang panata ng pagkakait sa sarili sa bahay ng kaniyang ama sa kaniyang kabataan, 4 at marinig nga ng kaniyang ama ang kaniyang panata o ang kaniyang panata ng pagkakait sa sarili na itinalaga niya sa kaniyang kaluluwa at ang kaniyang ama ay manatiling tahimik sa kaniya, ang lahat ng kaniyang mga panata ay magkakabisa rin, at bawat panata ng pagkakait sa sarili na itinalaga niya sa kaniyang kaluluwa ay magkakabisa. 5 Ngunit kung pagbawalan siya ng kaniyang ama nang araw na marinig nito ang lahat ng kaniyang mga panata o ng kaniyang mga panata ng pagkakait sa sarili na itinalaga niya sa kaniyang kaluluwa, hindi ito magkakabisa, ngunit patatawarin siya ni Jehova, sapagkat pinagbawalan siya ng kaniyang ama.

6 “Gayunman, kung siya ay pag-aari ng isang asawang lalaki, at sumasakaniya ang kaniyang panata o ang di-pinag-isipang pangako ng kaniyang mga labi na itinalaga niya sa kaniyang kaluluwa, 7 at marinig nga iyon ng kaniyang asawa at manatili itong tahimik sa kaniya nang araw na marinig nito iyon, ang kaniyang mga panata ay magkakabisa rin o ang kaniyang mga panata ng pagkakait sa sarili na itinalaga niya sa kaniyang kaluluwa ay magkakabisa. 8 Ngunit kung pagbawalan siya ng kaniyang asawa nang araw na marinig iyon, pinawalang-saysay rin nito ang kaniyang panata na sumasakaniya o ang di-pinag-isipang pangako ng kaniyang mga labi na itinalaga niya sa kaniyang kaluluwa, at patatawarin siya ni Jehova.

9 “Kung tungkol sa panata ng isang babaing balo o ng isang babaing diniborsiyo, ang lahat ng bagay na itinalaga niya sa kaniyang kaluluwa ay magkakabisa laban sa kaniya.

10 “Gayunman, kung nanata siya sa bahay ng kaniyang asawa o itinalaga niya sa kaniyang kaluluwa ang isang panata ng pagkakait sa sarili sa pamamagitan ng isang sumpa, 11 at narinig iyon ng kaniyang asawa at nanatiling tahimik sa kaniya, hindi siya pinagbawalan nito; at ang lahat ng kaniyang mga panata ay magkakabisa o anumang panata ng pagkakait sa sarili na itinalaga niya sa kaniyang kaluluwa ay magkakabisa. 12 Ngunit kung lubusang pinawalang-saysay ng kaniyang asawa ang mga iyon nang araw na marinig nito ang anumang pananalita ng kaniyang mga labi bilang kaniyang mga panata o bilang panata ng pagkakait sa sarili ng kaniyang kaluluwa, ang mga iyon ay hindi magkakabisa. Ang mga iyon ay pinawalang-saysay ng kaniyang asawa, at patatawarin siya ni Jehova. 13 Anumang panata o anumang sumpa tungkol sa panata ng pagkakait sa sarili upang pighatiin ang kaluluwa, pagtitibayin iyon ng kaniyang asawa o pawawalang-saysay iyon ng kaniyang asawa. 14 Ngunit kung ang kaniyang asawa ay manatili ngang tahimik sa kaniya sa araw-araw, pinagtibay din nito ang lahat ng kaniyang mga panata o ang lahat ng kaniyang mga panata ng pagkakait sa sarili na sumasakaniya. Pinagtibay nito ang mga iyon sapagkat nanatili itong tahimik sa kaniya nang araw na marinig nito ang mga iyon. 15 At kung lubusan nitong pawalang-saysay ang mga iyon pagkatapos nitong marinig ang mga iyon, tataglayin din nga nito ang kaniyang kamalian.

16 “Ito ang mga tuntunin na iniutos ni Jehova kay Moises sa pagitan ng asawang lalaki at ng kaniyang asawang babae, sa pagitan ng ama at ng kaniyang anak na babae sa kabataan nito sa bahay ng kaniyang ama.”

Bilang  31 : 1 - 54

31 At nagsalita si Jehova kay Moises, na sinasabi: 2 “Ipaghiganti mo ang mga anak ni Israel sa mga Midianita. Pagkatapos ay mapipisan ka sa iyong bayan.”

3 Sa gayon ay nagsalita si Moises sa bayan, na sinasabi: “Sakbatan ninyo ang mga lalaki sa inyo para sa hukbo, upang sila ay humayo laban sa Midian at maglapat ng paghihiganti ni Jehova sa Midian. 4 Isang libo mula sa bawat tribo ng lahat ng tribo ng Israel ang isusugo ninyo sa hukbo.” 5 Sa gayon mula sa mga libu-libo ng Israel ay isang libo ang inatasan mula sa isang tribo, labindalawang libo na nasasakbatan para sa hukbo.

6 Nang magkagayon ay isinugo sila ni Moises sa hukbo, isang libo mula sa bawat tribo, sila at si Pinehas na anak ni Eleazar na saserdote tungo sa hukbo, at ang mga banal na kagamitan at ang mga trumpeta para sa paghihip ng mga panawagan ay nasa kaniyang kamay. 7 At nakipagdigma sila laban sa Midian, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises, at pinatay nila ang lahat ng lalaki. 8 At pinatay nila ang mga hari ng Midian kasama ng iba pang napatay, samakatuwid ay si Evi at si Rekem at si Zur at si Hur at si Reba, na limang hari ng Midian; at pinatay nila sa pamamagitan ng tabak si Balaam na anak ni Beor. 9 Ngunit dinalang bihag ng mga anak ni Israel ang mga babae ng Midian at ang kanilang maliliit na bata; at lahat ng kanilang maaamong hayop at lahat ng kanilang mga alagang hayop at lahat ng kanilang kabuhayan ay dinambong nila. 10 At lahat ng kanilang lunsod na kanilang pinamayanan at lahat ng kanilang mga kampong may pader ay sinunog nila sa apoy. 11 At pinagkukuha nila ang lahat ng nasamsam at lahat ng nakamkam na mga tao at mga alagang hayop. 12 At dinala nila kay Moises at kay Eleazar na saserdote at sa kapulungan ng mga anak ni Israel ang mga bihag at ang kamkam at ang samsam, sa kampo, sa mga disyertong kapatagan ng Moab, na nasa tabi ng Jordan sa Jerico.

13 Nang magkagayon ay lumabas si Moises at si Eleazar na saserdote at ang lahat ng pinuno ng kapulungan upang salubungin sila sa labas ng kampo. 14 At nagalit si Moises sa mga lalaking inatasan mula sa mga hukbong pandigma, ang mga pinuno ng mga libu-libo at ang mga pinuno ng mga daan-daan na dumarating mula sa pakikipagbakang militar. 15 Kaya sinabi ni Moises sa kanila: “Pinanatili ba ninyong buháy ang lahat ng babae? 16 Narito! Sila, ayon sa salita ni Balaam, ang naging dahilan kung bakit naganyak ang mga anak ni Israel na magsagawa ng kawalang-katapatan kay Jehova sa nangyari sa Peor, anupat dumating ang salot sa kapulungan ni Jehova. 17 Ngayon nga ay patayin ninyo ang lahat ng lalaki sa maliliit na bata, at patayin ninyo ang lahat ng babae na nakipagtalik na sa lalaki sa pamamagitan ng pagsiping sa lalaki. 18 At panatilihin ninyong buháy para sa inyo ang lahat ng maliliit na bata sa mga babae na hindi pa nakaaalam ng pagsiping sa lalaki. 19 Kung tungkol naman sa inyo, magkampo kayo sa labas ng kampo nang pitong araw. Ang lahat ng nakapatay ng kaluluwa at ang lahat ng nakahipo ng napatay, dadalisayin ninyo ang inyong sarili sa ikatlong araw at sa ikapitong araw, kayo at ang inyong mga bihag. 20 At lahat ng kasuutan at lahat ng kagamitang yari sa balat at lahat ng bagay na yari sa balahibo ng kambing at lahat ng kagamitang yari sa kahoy ay dadalisayin ninyo mula sa kasalanan para sa inyong sarili.”

21 At sinabi ni Eleazar na saserdote sa mga lalaki ng hukbo na humayo sa pagbabaka: “Ito ang batas ng kautusan na iniutos ni Jehova kay Moises, 22 ‘Tanging ang ginto at ang pilak, ang tanso, ang bakal, ang lata at ang tingga, 23 lahat ng bagay na ginagamitan ng apoy, ang pararaanin ninyo sa apoy, at iyon ay magiging malinis. Gayunma’y dadalisayin iyon sa pamamagitan ng tubig na panlinis. At lahat ng bagay na hindi ginagamitan ng apoy ay pararaanin ninyo sa tubig. 24 At kayo ay maglalaba ng inyong mga kasuutan sa ikapitong araw at magiging malinis, at pagkatapos ay makapapasok kayo sa kampo.’”

25 At ganito ang sinabi ni Jehova kay Moises: 26 “Kunin mo ang kabuuang bilang ng nakamkam, ang mga bihag kapuwa sa tao at sa mga alagang hayop, ikaw at si Eleazar na saserdote at ang mga ulo ng mga ama ng kapulungan. 27 At hahatiin mo sa dalawa ang kamkam sa pagitan niyaong mga nakibahagi sa pagbabaka na lumabas sa pakikipagbaka at ng lahat ng iba pa sa kapulungan. 28 At bilang buwis para kay Jehova ay kukuha ka mula sa mga lalaking mandirigma na lumabas sa pakikipagbaka ng isang kaluluwa sa bawat limang daan, mula sa tao at mula sa bakahan at mula sa mga asno at mula sa kawan. 29 Mula sa kalahati nila ay kukunin ninyo iyon at ibibigay mo iyon kay Eleazar na saserdote bilang abuloy kay Jehova. 30 At mula sa kalahati ng mga anak ni Israel ay kukuha ka ng isa sa bawat limampu, mula sa tao, mula sa bakahan, mula sa mga asno at mula sa kawan, sa bawat uri ng alagang hayop, at ibibigay mo ang mga iyon sa mga Levita, na mga tagapag-ingat ng katungkulan sa tabernakulo ni Jehova.”

31 At ginawa ni Moises at ni Eleazar na saserdote ang gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises. 32 At ang kamkam, ang iba pang samsam na dinambong ng mga tao sa pakikipagbaka, ay umabot ng anim na raan at pitumpu’t limang libo mula sa kawan, 33 at pitumpu’t dalawang libo mula sa bakahan, 34 at animnapu’t isang libong asno. 35 Kung tungkol sa mga kaluluwang tao mula sa mga babae na hindi pa nakaaalam ng pagsiping sa lalaki, ang lahat ng kaluluwa ay tatlumpu’t dalawang libo. 36 At ang kalahati na siyang bahagi niyaong mga lumabas sa pakikipagbaka ay umabot sa bilang na tatlong daan at tatlumpu’t pitong libo limang daan mula sa kawan. 37 At ang buwis para kay Jehova mula sa kawan ay umabot ng anim na raan at pitumpu’t lima. 38 At mula sa bakahan ay tatlumpu’t anim na libo, at ang buwis sa mga iyon para kay Jehova ay pitumpu’t dalawa. 39 At ang mga asno ay tatlumpung libo limang daan, at ang buwis sa mga iyon para kay Jehova ay animnapu’t isa. 40 At ang mga kaluluwang tao ay labing-anim na libo, at ang buwis sa mga iyon para kay Jehova ay tatlumpu’t dalawang kaluluwa. 41 Nang magkagayon ay ibinigay ni Moises kay Eleazar na saserdote ang buwis bilang abuloy kay Jehova, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

42 At mula sa kalahati na nauukol sa mga anak ni Israel, na siyang hinati ni Moises mula roon sa nauukol sa mga lalaking nakipagdigma: 43 Ang kalahati nga ng kapulungan mula sa kawan ay umabot ng tatlong daan at tatlumpu’t pitong libo limang daan, 44 at mula sa bakahan, tatlumpu’t anim na libo, 45 at ang mga asno, tatlumpung libo limang daan, 46 at ang mga kaluluwang tao, labing-anim na libo. 47 Nang magkagayon ay kinuha ni Moises mula sa kalahati na nauukol sa mga anak ni Israel ang isa na kukunin sa bawat limampu, mula sa tao at mula sa mga alagang hayop, at ibinigay niya ang mga iyon sa mga Levita, na mga tagapag-ingat ng katungkulan sa tabernakulo ni Jehova, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

48 At ang mga lalaking inatasan mula sa libu-libo ng hukbo, na mga pinuno ng mga libu-libo at mga pinuno ng mga daan-daan, ay lumapit kay Moises, 49 at nagsabi kay Moises: “Kinuha ng iyong mga lingkod ang kabuuang bilang ng mga lalaking mandirigma na nasa aming pangangasiwa at walang isa man ang naiulat na nawawala mula sa amin. 50 Kaya ibibigay ng bawat isa sa amin ang anumang nasumpungan niya bilang handog kay Jehova, mga kagamitang ginto, mga kadenitang pambukung-bukong, at mga pulseras, mga singsing na panlagda, mga hikaw, at mga palamuting pambabae, upang magbayad-sala para sa aming mga kaluluwa sa harap ni Jehova.”

51 Sa gayon ay tinanggap ni Moises at ni Eleazar na saserdote ang ginto mula sa kanila, ang lahat ng alahas. 52 At ang lahat ng ginto mula sa abuloy na kanilang iniabuloy kay Jehova ay umabot ng labing-anim na libo pitong daan at limampung siklo, mula sa mga pinuno ng mga libu-libo at sa mga pinuno ng mga daan-daan. 53 Ang mga lalaki ng hukbo ay kumuha ng madarambong bawat isa para sa kaniyang sarili. 54 Sa gayon ay tinanggap ni Moises at ni Eleazar na saserdote ang ginto mula sa mga pinuno ng mga libu-libo at ng mga daan-daan at dinala iyon sa loob ng tolda ng kapisanan bilang pinakaalaala para sa mga anak ni Israel sa harap ni Jehova.

Bilang  32 : 1 - 42

32 At ang mga anak ni Ruben at ang mga anak ni Gad ay nagkaroon ng malaking bilang ng mga alagang hayop, sa katunayan ay napakarami nga. At nakita nila ang lupain ng Jazer at ang lupain ng Gilead, at, narito! ang dako ay isang dako para sa mga alagang hayop. 2 Kaya ang mga anak ni Gad at ang mga anak ni Ruben ay pumaroon at nagsabi ng ganito kay Moises at kay Eleazar na saserdote at sa mga pinuno ng kapulungan: 3 “Ang Atarot at ang Dibon at ang Jazer at ang Nimra at ang Hesbon at ang Eleale at ang Sebam at ang Nebo at ang Beon, 4 ang lupain na tinalo ni Jehova sa harap ng kapulungan ng Israel, ay isang lupain para sa mga alagang hayop, at ang iyong mga lingkod ay may mga alagang hayop.” 5 At sinabi pa nila: “Kung nakasumpong kami ng lingap sa iyong paningin, hayaan mong mabigay ang lupaing ito sa iyong mga lingkod bilang pag-aari. Huwag mo kaming patawirin sa Jordan.”

6 Nang magkagayon ay sinabi ni Moises sa mga anak ni Gad at sa mga anak ni Ruben: “Paroroon ba sa digmaan ang inyong mga kapatid samantalang kayo naman ay nananahanan dito? 7 At bakit ninyo sisiraan ng loob ang mga anak ni Israel sa pagtawid sa lupain na tiyak na ibibigay sa kanila ni Jehova? 8 Ganiyan ang ginawa ng inyong mga ama nang isugo ko sila mula sa Kades-barnea upang tingnan ang lupain. 9 Nang umahon sila sa agusang libis ng Escol at makita ang lupain, siniraan nga nila ng loob ang mga anak ni Israel, upang huwag pumasok sa lupain na tiyak na ibibigay sa kanila ni Jehova. 10 Kaya lumagablab ang galit ni Jehova nang araw na iyon anupat sumumpa siya, na sinasabi, 11 ‘Hindi makikita ng mga taong umahon mula sa Ehipto mula dalawampung taóng gulang pataas ang lupa na isinumpa ko kay Abraham, kay Isaac at kay Jacob, sapagkat hindi sila lubusang sumunod sa akin, 12 maliban kay Caleb na anak ni Jepune na Kenizita at kay Josue na anak ni Nun, sapagkat lubusan silang sumunod kay Jehova.’ 13 Kaya lumagablab ang galit ni Jehova laban sa Israel at pinagala-gala niya sila sa ilang nang apatnapung taon, hanggang sa ang buong salinlahi na gumagawa ng masama sa paningin ni Jehova ay sumapit sa kanilang kawakasan. 14 At narito, kayo ay bumangon na kahalili ng inyong mga ama bilang supling ng mga taong makasalanan upang magdagdag pa sa nag-aapoy na galit ni Jehova laban sa Israel. 15 Kung tatalikod kayo mula sa pagsunod sa kaniya, tiyak na muli niyang pamamalagiin sila sa ilang nang mas matagal pa, at gagawi kayo nang kapaha-pahamak sa buong bayang ito.”

16 Nang maglaon ay lumapit sila sa kaniya at sinabi: “Magtatayo kami rito ng mga batong kural ng kawan para sa aming mga alagang hayop at ng mga lunsod para sa aming maliliit na bata. 17 Ngunit kami mismo ay hahayong nasasakbatan na nasa hanay ng pakikipagbaka sa unahan ng mga anak ni Israel hanggang sa madala na namin sila sa kanilang dako, habang nananahanan ang aming maliliit na bata sa mga lunsod na may mga kuta na malayo sa harap ng mga tumatahan sa lupain. 18 Hindi kami babalik sa aming mga bahay hanggang sa mapaglaanan ng mga anak ni Israel ang kanilang sarili ng lupaing ari-arian, na bawat isa ay may kaniyang sariling mana. 19 Sapagkat hindi kami tatanggap ng mana kasama nila mula sa panig ng Jordan at sa dako pa roon, sapagkat ang aming mana ay napasaamin mula sa panig ng Jordan sa dakong sikatan ng araw.”

20 Dahil dito ay sinabi ni Moises sa kanila: “Kung gagawin ninyo ang bagay na ito, kung sasakbatan ninyo ang inyong sarili sa harap ni Jehova para sa digmaan, 21 at bawat isa sa inyo na nasasakbatan ay tatawid nga ng Jordan sa harap ni Jehova, hanggang sa maitaboy niya ang kaniyang mga kaaway mula sa harap niya, 22 at ang lupain ay masupil nga sa harap ni Jehova, at pagkatapos ay bumalik kayo, kung magkagayon ay magiging malaya nga kayo sa pagkakasala laban kay Jehova at laban sa Israel; at ang lupaing ito ay magiging inyo bilang pag-aari sa harap ni Jehova. 23 Ngunit kung hindi ganito ang gagawin ninyo, tiyak na magkakasala nga kayo laban kay Jehova. Kung magkagayon ay alamin ninyo na aabutan kayo ng inyong kasalanan. 24 Magtayo kayo para sa inyo ng mga lunsod para sa inyong maliliit na bata at ng mga batong kural para sa inyong mga kawan, at ang lumabas sa inyong bibig ay gawin ninyo.”

25 Nang magkagayon ay sinabi ng mga anak ni Gad at ng mga anak ni Ruben ang ganito kay Moises: “Gagawin ng iyong mga lingkod ang gaya ng iniuutos ng aking panginoon. 26 Ang aming maliliit na bata, ang aming mga asawa, ang aming mga alagang hayop at ang lahat ng aming mga alagang hayop ay mananatili roon sa mga lunsod ng Gilead, 27 ngunit ang iyong mga lingkod ay tatawid, bawat isa na nasasakbatan para sa hukbo, sa harap ni Jehova para sa digmaan, gaya ng sinasalita ng aking panginoon.”

28 Sa gayon ay nag-utos si Moises may kaugnayan sa kanila kay Eleazar na saserdote at kay Josue na anak ni Nun at sa mga ulo ng mga ama ng mga tribo ng mga anak ni Israel. 29 Kaya sinabi ni Moises sa kanila: “Kung ang mga anak ni Gad at ang mga anak ni Ruben ay tatawid na kasama ninyo sa Jordan, bawat isa na nasasakbatan para sa digmaan, sa harap ni Jehova, at ang lupain ay masupil nga sa harap ninyo, ibibigay naman ninyo sa kanila ang lupain ng Gilead bilang pag-aari. 30 Ngunit kung hindi sila tatawid na nasasakbatang kasama ninyo, patatahanin nga sila sa gitna ninyo sa lupain ng Canaan.”

31 Dito ay sumagot ang mga anak ni Gad at ang mga anak ni Ruben, na nagsasabi: “Kung ano ang sinalita ni Jehova sa iyong mga lingkod ay gayon ang gagawin namin. 32 Kami mismo ay tatawid na nasasakbatan sa harap ni Jehova sa lupain ng Canaan, at ang pagmamay-ari ng aming mana ay mapapasaamin sa panig na ito ng Jordan.” 33 Sa gayon ay ibinigay ni Moises sa kanila, samakatuwid ay sa mga anak ni Gad at sa mga anak ni Ruben at sa kalahati ng tribo ni Manases na anak ni Jose, ang kaharian ni Sihon na hari ng mga Amorita at ang kaharian ni Og na hari ng Basan, ang lupain na bahagi ng mga lunsod nito na nasa mga teritoryo niyaon, at ang mga lunsod ng lupain sa palibot.

34 At itinayo ng mga anak ni Gad ang Dibon at ang Atarot at ang Aroer, 35 at ang Atrot-sopan at ang Jazer at ang Jogbeha, 36 at ang Bet-nimra at ang Bet-haran, mga lunsod na may mga kuta, at mga batong kural ng kawan. 37 At itinayo ng mga anak ni Ruben ang Hesbon at ang Eleale at ang Kiriataim, 38 at ang Nebo at ang Baal-meon—ang mga pangalan ng mga iyon ay binago—at ang Sibma; at pinasimulan nilang tawagin ayon sa kanilang sariling mga pangalan ang mga pangalan ng mga lunsod na kanilang itinayo.

39 At ang mga anak ni Makir na anak ni Manases ay humayo patungo sa Gilead at binihag nila iyon at itinaboy ang mga Amorita na naroroon. 40 Sa gayon ay ibinigay ni Moises ang Gilead kay Makir na anak ni Manases, at nanahanan siya roon. 41 At si Jair na anak ni Manases ay humayo at binihag ang kanilang mga nakatoldang nayon, at pinasimulan niyang tawaging Havot-jair ang mga iyon. 42 At si Noba ay humayo at binihag ang Kenat at ang mga sakop na bayan nito; at ito ay pinasimulan niyang tawaging Noba ayon sa kaniyang sariling pangalan.

Bilang  35 : 1 - 34

35 At nagsalita si Jehova kay Moises sa mga disyertong kapatagan ng Moab sa tabi ng Jordan sa Jerico, na sinasabi: 2 “Utusan mo ang mga anak ni Israel na bigyan nila ang mga Levita ng mga lunsod na tatahanan mula sa mana na kanilang pag-aari, at bibigyan nila ang mga Levita ng pastulan ng mga lunsod sa buong palibot nila. 3 At ang mga lunsod ay magiging tahanan nila, samantalang ang kanilang mga pastulan ay magiging para sa kanilang mga alagang hayop at sa kanilang mga pag-aari at para sa lahat ng kanilang maiilap na hayop. 4 At ang magiging mga pastulan ng mga lunsod, na ibibigay ninyo sa mga Levita, ay mula sa pader ng lunsod at hanggang sa layong isang libong siko sa buong palibot. 5 At susukat kayo sa labas ng lunsod sa dakong silangan ng dalawang libong siko at sa dakong timog ng dalawang libong siko at sa dakong kanluran ng dalawang libong siko at sa dakong hilaga ng dalawang libong siko, na nasa gitna ang lunsod. Sa kanila ay ito ang magiging mga pastulan ng mga lunsod.

6 “Ito ang mga lunsod na ibibigay ninyo sa mga Levita: anim na kanlungang lunsod, na ibibigay ninyo upang ang mamamatay-tao ay makatakas patungo roon, at bukod sa mga iyon ay magbibigay pa kayo ng apatnapu’t dalawang lunsod. 7 Ang lahat ng mga lunsod na ibibigay ninyo sa mga Levita ay apatnapu’t walong lunsod, ang mga iyon kasama na ang kanilang mga pastulan. 8 Ang mga lunsod na ibibigay ninyo ay mula sa pag-aari ng mga anak ni Israel. Mula sa marami ay kukuha kayo ng marami, at mula sa kaunti ay kukuha kayo ng kaunti. Ang bawat isa, ayon sa kaniyang mana na kukunin niya bilang pag-aari, ay magbibigay ng ilan sa kaniyang mga lunsod sa mga Levita.”

9 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Moises, na sinasabi: 10 “Salitain mo sa mga anak ni Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Tatawirin ninyo ang Jordan patungo sa lupain ng Canaan. 11 At pipili kayo ng mga lunsod na kumbinyente para sa inyo. Ang mga iyon ay magsisilbing mga kanlungang lunsod para sa inyo, at ang mamamatay-tao na nakapatay ng isang kaluluwa nang di-sinasadya ay tatakas patungo roon. 12 At ang mga lunsod ay magiging kanlungan ninyo mula sa tagapaghiganti ng dugo, upang hindi mamatay ang mamamatay-tao hanggang sa makatayo siya sa harap ng kapulungan upang hatulan. 13 At ang mga lunsod na ibibigay ninyo, ang anim na kanlungang lunsod, ay nakalaan para sa inyo. 14 Tatlong lunsod ang ibibigay ninyo sa panig na ito ng Jordan, at tatlong lunsod ang ibibigay ninyo sa lupain ng Canaan. Ang mga iyon ay magiging mga kanlungang lunsod. 15 Ang anim na lunsod na ito ang magiging kanlungan para sa mga anak ni Israel at para sa naninirahang dayuhan at para sa nakikipamayan sa gitna nila, upang makatakas patungo roon ang sinumang nakapatay ng isang kaluluwa nang di-sinasadya.

16 “‘At kung nasaktan niya ito sa pamamagitan ng isang kasangkapang bakal anupat ito ay namatay, siya ay isang mamamaslang. Walang pagsalang papatayin ang mamamaslang. 17 At kung nasaktan niya ito sa pamamagitan ng isang maliit na bato na ikamamatay nito anupat ito ay namatay, siya ay isang mamamaslang. Walang pagsalang papatayin ang mamamaslang. 18 At kung nasaktan niya ito sa pamamagitan ng isang maliit na kasangkapang kahoy na ikamamatay nito anupat ito ay namatay, siya ay isang mamamaslang. Walang pagsalang papatayin ang mamamaslang.

19 “‘Ang tagapaghiganti ng dugo ang siyang papatay sa mamamaslang. Kapag nasumpungan niya ito ay siya mismo ang papatay rito. 20 At kung dahil sa pagkapoot ay itinulak niya ito o hinagisan niya ito habang inaabangan niya upang ito ay mamatay, 21 o dahil sa alitan ay sinaktan niya ito ng kaniyang kamay upang ito ay mamatay, walang pagsalang papatayin ang nanakit. Siya ay isang mamamaslang. Papatayin ng tagapaghiganti ng dugo ang mamamaslang kapag nasumpungan niya ito.

22 “‘Ngunit kung sa di-inaasahan at walang alitan ay naitulak niya ito o nahagisan niya ito ng anumang bagay na hindi naman niya ito inaabangan, 23 o anumang bato na ikamamatay nito nang hindi niya ito nakikita o naibagsak niya iyon sa kaniya, anupat ito ay namatay, samantalang hindi niya ito kaaway at hindi niya hinahangad ang ikapipinsala nito, 24 ang kapulungan ay hahatol nga sa pagitan ng nanakit at ng tagapaghiganti ng dugo ayon sa mga kahatulang ito. 25 At ililigtas ng kapulungan ang mamamatay-tao mula sa kamay ng tagapaghiganti ng dugo, at ibabalik siya ng kapulungan sa kaniyang kanlungang lunsod na tinakasan niya, at mananahanan siya roon hanggang sa pagkamatay ng mataas na saserdote na pinahiran ng banal na langis.

26 “‘Ngunit kung ang mamamatay-tao ay walang pagsalang lumabas mula sa hangganan ng kaniyang kanlungang lunsod na tatakasan niya, 27 at masumpungan siya ng tagapaghiganti ng dugo sa labas ng hangganan ng kaniyang kanlungang lunsod, at patayin ng tagapaghiganti ng dugo ang mamamatay-tao, wala itong pagkakasala sa dugo. 28 Sapagkat dapat siyang manahanan sa kaniyang kanlungang lunsod hanggang sa pagkamatay ng mataas na saserdote, at pagkamatay ng mataas na saserdote ay makababalik ang mamamatay-tao sa lupain na kaniyang pag-aari. 29 At ang mga ito ay magiging isang batas sa paghatol para sa inyo sa lahat ng inyong mga salinlahi sa lahat ng inyong mga tahanang dako.

30 “‘Ang bawat nakapatay ng isang kaluluwa ay papatayin bilang mamamaslang sa bibig ng mga saksi, at ang isang saksi ay hindi makapagpapatotoo laban sa isang kaluluwa upang ito ay mamatay. 31 At huwag kayong tatanggap ng pantubos para sa kaluluwa ng isang mamamaslang na karapat-dapat na mamatay, sapagkat walang pagsalang siya ay papatayin. 32 At huwag kayong tatanggap ng pantubos para sa isa na tumakas patungo sa kaniyang kanlungang lunsod, upang muling manahanan sa lupain bago mamatay ang mataas na saserdote.

33 “‘At huwag ninyong durumhan ang lupain na kinaroroonan ninyo; sapagkat dugo ang nagpaparumi sa lupain, at para sa lupain ay walang pagbabayad-sala may kinalaman sa dugo na naibubo roon maliban sa pamamagitan ng dugo niyaong nagbubo nito. 34 At huwag mong durungisan ang lupain na inyong tinatahanan, na sa gitna niyaon ay tumatahan ako; sapagkat akong si Jehova ay tumatahan sa gitna ng mga anak ni Israel.’”

Deuteronomio  2 : 1 - 37

2 “Nang magkagayon ay pumihit tayo at lumisan patungong ilang sa daang patungo sa Dagat na Pula, gaya ng sinalita ni Jehova sa akin; at maraming araw tayong lumigid sa Bundok Seir. 2 Nang dakong huli ay ganito ang sinabi sa akin ni Jehova, 3 ‘Matagal na rin kayong lumiligid sa bundok na ito. Mag-iba kayo ng inyong direksiyon patungong hilaga. 4 At utusan mo ang bayan, na sinasabi: “Daraan kayo sa hanggahan ng inyong mga kapatid, na mga anak ni Esau, na tumatahan sa Seir; at matatakot sila dahil sa inyo, at mag-ingat kayong mabuti. 5 Huwag kang makikipaghidwaan sa kanila, sapagkat hindi ko ibibigay sa inyo ang kanilang lupain kahit ang kasinlapad man ng talampakan ng paa; sapagkat ibinigay ko kay Esau ang Bundok Seir bilang ari-arian. 6 Anumang pagkain na mabibili ninyo ng salapi mula sa kanila ay kainin ninyo; at anumang tubig na mabibili ninyo ng salapi mula sa kanila ay inumin ninyo. 7 Sapagkat pinagpala ka ni Jehova na iyong Diyos sa bawat gawa ng iyong kamay. Nalalaman niyang lubos ang paglakad mo sa malaking ilang na ito. Sa apatnapung taóng ito ay sumaiyo si Jehova na iyong Diyos. Hindi ka nagkulang ng anuman.” ’ 8 Kaya dumaan tayong palayo sa ating mga kapatid, na mga anak ni Esau, na tumatahan sa Seir, mula sa daan ng Araba, mula sa Elat at mula sa Ezion-geber.

“Sumunod ay pumihit tayo at yumaon sa daan ng ilang ng Moab. 9 At sinabi sa akin ni Jehova, ‘Huwag mong liligaligin ang Moab o makikipagdigma ka man sa kanila, sapagkat hindi ko ibibigay sa iyo ang alinman sa kaniyang lupain bilang ari-arian, sapagkat sa mga anak ni Lot ay ibinigay ko ang Ar bilang ari-arian. 10 (Ang mga Emim ay tumatahan doon noong mga panahong nagdaan, isang bayang dakila at marami at matatangkad na gaya ng mga Anakim. 11 Kung tungkol sa mga Repaim, sila ay itinuturing ding gaya ng mga Anakim, at Emim ang itinawag sa kanila ng mga Moabita. 12 At ang mga Horita ay tumatahan sa Seir noong mga panahong nagdaan, at itinaboy sila ng mga anak ni Esau at nilipol sila mula sa harap nila at tumahang kahalili nila, katulad ng dapat gawin ng Israel sa lupain na kaniyang ari-arian, na tiyak na ibibigay sa kanila ni Jehova.) 13 Sa pagkakataong ito ay bumangon kayo at tawirin ninyo ang agusang libis ng Zered.’ Sa gayon ay tinawid natin ang agusang libis ng Zered. 14 At ang mga araw na inilakad natin mula sa Kades-barnea hanggang sa tawirin natin ang agusang libis ng Zered ay tatlumpu’t walong taon, hanggang sa ang buong salinlahi ng mga lalaking mandirigma ay sumapit sa kanilang kawakasan mula sa gitna ng kampo, gaya ng isinumpa sa kanila ni Jehova. 15 At ang kamay ni Jehova ay naging laban din sa kanila upang ligaligin sila mula sa gitna ng kampo, hanggang sa sumapit sila sa kanilang kawakasan.

16 “At nangyari nga nang ang lahat ng lalaking mandirigma ay mamatay na mula sa gitna ng bayan, 17 si Jehova ay nagsalita pa sa akin, na sinasabi, 18 ‘Ikaw ay daraan ngayon sa teritoryo ng Moab, samakatuwid ay sa Ar, 19 at lalapit ka sa harap ng mga anak ni Ammon. Huwag mo silang liligaligin o makikipaghidwaan ka man sa kanila, sapagkat hindi ko ibibigay sa iyo ang alinman sa lupain ng mga anak ni Ammon bilang ari-arian, sapagkat ibinigay ko iyon sa mga anak ni Lot bilang ari-arian. 20 Iyon ay dati ring itinuturing na lupain ng mga Repaim. (Ang mga Repaim ay tumatahan doon noong mga panahong nagdaan, at Zamzumim ang itinawag sa kanila ng mga Ammonita. 21 Sila ay isang bayang dakila at marami at matatangkad na gaya ng mga Anakim; at nilipol sila ni Jehova mula sa harap nila, upang maitaboy nila sila at tumahang kahalili nila; 22 katulad ng ginawa niya para sa mga anak ni Esau, na tumatahan sa Seir, noong lipulin niya ang mga Horita mula sa harap nila, upang maitaboy nila sila at tumahang kahalili nila hanggang sa araw na ito. 23 Kung tungkol sa mga Avim, na tumatahan sa mga pamayanan hanggang sa Gaza, ang mga Captorim, na nagmula sa Captor, ang lumipol sa kanila, upang makatahan silang kahalili nila.)

24 “ ‘Tumindig kayo, lumisan kayo at tawirin ninyo ang agusang libis ng Arnon. Tingnan mo, ibinigay ko na sa iyong kamay si Sihon na hari ng Hesbon, ang Amorita. Kaya pasimulan mo nang ariin ang kaniyang lupain, at makipagdigma ka sa kaniya. 25 Sa araw na ito ay pasisimulan kong ilagay ang panghihilakbot sa iyo at ang pagkatakot sa iyo sa harap ng mga bayan sa silong ng buong langit, na makaririnig ng ulat tungkol sa iyo; at sila nga ay maliligalig at magkakaroon ng mga kirot na tulad ng sa panganganak dahil sa iyo.’

26 “Pagkatapos ay nagsugo ako ng mga mensahero mula sa ilang ng Kedemot kay Sihon na hari ng Hesbon taglay ang mga salita ng kapayapaan, na sinasabi, 27 ‘Paraanin mo ako sa iyong lupain. Sa daan lamang ako lalakad. Hindi ako liliko sa kanan o sa kaliwa. 28 Anumang pagkain ang ipagbibili mo sa akin kapalit ng salapi ay kakainin ko; at anumang tubig ang ibibigay mo sa akin kapalit ng salapi ay iinumin ko. Paraanin mo lamang ako ang aking mga paa, 29 katulad ng ginawa sa akin ng mga anak ni Esau na tumatahan sa Seir at ng mga Moabita na tumatahan sa Ar, hanggang sa makatawid ako sa Jordan patungo sa lupain na ibinibigay sa amin ni Jehova na aming Diyos.’ 30 At hindi kami pinahintulutan ni Sihon na hari ng Hesbon na dumaan sa kaniya, sapagkat hinayaan ni Jehova na iyong Diyos na magmatigas ang kaniyang espiritu at maging matigas ang kaniyang puso, upang ibigay siya sa iyong kamay gaya ng sa araw na ito.

31 “Dahil dito ay sinabi sa akin ni Jehova, ‘Tingnan mo, pinasimulan ko nang pabayaan sa iyo si Sihon at ang kaniyang lupain. Pasimulan mong ariin ang kaniyang lupain.’ 32 Nang lumabas si Sihon, siya at ang kaniyang buong bayan, upang salubungin tayo sa pagbabaka sa Jahaz, 33 nang magkagayon ay pinabayaan siya sa atin ni Jehova na ating Diyos, anupat natalo natin siya at ang kaniyang mga anak at ang kaniyang buong bayan. 34 At binihag natin ang lahat ng kaniyang mga lunsod nang mismong panahong iyon at itinalaga sa pagkapuksa ang bawat lunsod, mga lalaki at mga babae at maliliit na bata. Wala tayong itinirang buháy. 35 Ang mga alagang hayop lamang ang dinambong natin para sa ating sarili, kasama ng samsam sa mga lunsod na nabihag natin. 36 Mula sa Aroer, na nasa tabi ng pampang ng agusang libis ng Arnon, at sa lunsod na nasa agusang libis, hanggang sa Gilead, ay walang bayan na naging lubhang mataas para sa atin. Ang lahat ng mga iyon ay pinabayaan sa atin ni Jehova na ating Diyos. 37 Gayunma’y hindi ka lumapit sa lupain ng mga anak ni Ammon, sa buong pampang ng agusang libis ng Jabok, ni sa mga lunsod ng bulubunduking pook, ni sa anumang bagay na tungkol doon ay nag-utos si Jehova na ating Diyos.

Deuteronomio  3 : 1 - 29

3 “Nang magkagayon ay pumihit tayo at umahon sa daan ng Basan. Dahil dito ay lumabas si Og na hari ng Basan, siya at ang kaniyang buong bayan, upang salubungin tayo sa pagbabaka sa Edrei. 2 Kaya sinabi sa akin ni Jehova, ‘Huwag kang matakot sa kaniya, sapagkat tiyak na ibibigay ko siya at ang kaniyang buong bayan at ang kaniyang lupain sa iyong kamay; at gawin mo sa kaniya ang gaya ng ginawa mo kay Sihon na hari ng mga Amorita, na tumatahan sa Hesbon.’ 3 Sa gayon ay ibinigay rin sa ating kamay ni Jehova na ating Diyos si Og na hari ng Basan at ang kaniyang buong bayan, at sinaktan natin siya hanggang sa wala nang natirang buháy sa kaniya. 4 At binihag natin ang lahat ng kaniyang mga lunsod nang mismong panahong iyon. Walang bayan ang hindi natin kinuha sa kanila, animnapung lunsod, ang buong pook ng Argob, na kaharian ni Og sa Basan. 5 Ang lahat ng ito ay mga lunsod na nakukutaan ng mataas na pader, mga pinto at halang, bukod pa sa napakaraming bayan sa kabukiran. 6 Gayunman, itinalaga natin ang mga iyon sa pagkapuksa, gaya ng ginawa natin kay Sihon na hari ng Hesbon, sa pagtatalaga sa bawat lunsod sa pagkapuksa, mga lalaki, mga babae at maliliit na bata. 7 At ang lahat ng mga alagang hayop at ang samsam sa mga lunsod ay dinambong natin para sa ating sarili.

8 “At kinuha natin nang mismong panahong iyon ang lupain mula sa kamay ng dalawang hari ng mga Amorita na nasa pook ng Jordan, mula sa agusang libis ng Arnon hanggang sa Bundok Hermon; 9 (Sirion ang itinawag ng mga Sidonio sa Hermon, at Senir naman ang itinawag doon ng mga Amorita,) 10 ang lahat ng mga lunsod ng talampas at ang buong Gilead at ang buong Basan hanggang sa Saleca at sa Edrei, na mga lunsod ng kaharian ni Og sa Basan. 11 Sapagkat si Og lamang na hari ng Basan ang nalabi sa natira sa mga Repaim. Narito! Ang kaniyang langkayan ay isang langkayang bakal. Hindi ba ito ay nasa Raba ng mga anak ni Ammon? Siyam na siko ang haba nito, at apat na siko ang lapad nito, ayon sa siko ng isang lalaki. 12 At inari natin ang lupaing ito nang mismong panahong iyon; ang mula sa Aroer, na nasa tabi ng agusang libis ng Arnon, at ang kalahati ng bulubunduking pook ng Gilead, at ang mga lunsod nito ay ibinigay ko sa mga Rubenita at sa mga Gadita. 13 At ang natira sa Gilead at ang buong Basan ng kaharian ni Og ay ibinigay ko sa kalahati ng tribo ni Manases. Ang buong pook ng Argob ng buong Basan, hindi ba ito tinatawag na lupain ng mga Repaim?

14 “Kinuha ni Jair na anak ni Manases ang buong pook ng Argob hanggang sa hangganan ng mga Gesurita at ng mga Maacateo, at ang mga nayong iyon ng Basan ay tinawag niya ayon sa kaniyang sariling pangalan, Havot-jair, hanggang sa araw na ito. 15 At kay Makir ay ibinigay ko ang Gilead. 16 At sa mga Rubenita at sa mga Gadita ay ibinigay ko ang mula sa Gilead hanggang sa agusang libis ng Arnon, na ang gitna ng agusang libis ay isang hangganan, at hanggang sa Jabok, ang agusang libis na siyang hangganan ng mga anak ni Ammon; 17 at ang Araba at ang Jordan at ang hanggahan, mula sa Kineret hanggang sa dagat ng Araba, na Dagat Asin, sa paanan ng mga dalisdis ng Pisga sa dakong sikatan ng araw.

18 “Kaya inutusan ko kayo nang mismong panahong iyon, na sinasabi, ‘Ibinigay sa inyo ni Jehova na inyong Diyos ang lupaing ito upang ariin. Tatawid kayo, na nasasakbatan, sa harap ng inyong mga kapatid, na mga anak ni Israel, lahat ng magigiting na lalaki. 19 Tanging ang inyong mga asawa at ang inyong maliliit na bata at ang inyong mga alagang hayop (nalalaman ko nga na mayroon kayong napakaraming alagang hayop) ang patuloy na mananahanan sa inyong mga lunsod na ibinigay ko sa inyo, 20 hanggang sa bigyan ni Jehova ng kapahingahan ang inyong mga kapatid, na gaya ninyo, at magawa na rin nilang ariin ang lupain na ibinibigay sa kanila ni Jehova na inyong Diyos sa kabila ng Jordan; pagkatapos ay bumalik kayo, bawat isa sa kaniyang ari-arian na ibinigay ko sa inyo.’

21 “At inutusan ko si Josue nang mismong panahong iyon, na sinasabi, ‘Nakikita ng iyong mga mata ang lahat ng ginawa ni Jehova na inyong Diyos sa dalawang haring ito. Gayundin ang gagawin ni Jehova sa lahat ng mga kaharian na tatawirin mo roon. 22 Huwag kayong matatakot sa kanila, sapagkat si Jehova na inyong Diyos ang Siyang makikipaglaban para sa inyo.’

23 “At namanhik ako kay Jehova nang mismong panahong iyon, na sinasabi, 24 ‘O Soberanong Panginoong Jehova, pinasimulan mo mismong ipakita sa iyong lingkod ang iyong kadakilaan at ang iyong malakas na bisig, sapagkat sinong diyos sa langit o sa lupa ang gumagawa ng mga gawang tulad ng sa iyo at ng mga makapangyarihang gawa na tulad ng sa iyo? 25 Hayaan mong tumawid ako, pakisuyo, at makita ko ang mabuting lupain na nasa kabila ng Jordan, ang mabuting bulubunduking pook na ito at ang Lebanon.’ 26 At si Jehova ay patuloy na napoot laban sa akin dahil sa inyo at hindi nakinig sa akin; ngunit sinabi sa akin ni Jehova, ‘Tama ka na! Huwag ka nang magsalita sa akin tungkol sa bagay na ito. 27 Umahon ka sa taluktok ng Pisga at itingin mo ang iyong mga mata sa kanluran at sa hilaga at sa timog at sa silangan at tingnan mo ng iyong mga mata, sapagkat hindi ka tatawid sa Jordang ito. 28 At atasan mo si Josue at patibayin mo ang kaniyang loob at palakasin mo siya, sapagkat siya ang tatawid sa unahan ng bayang ito at siya ang magpapangyaring manahin nila ang lupain na makikita mo.’ 29 Noon ay nananahanan tayo sa libis sa tapat ng Bet-peor.

Deuteronomio  5 : 1 - 33

5 At tinawag ni Moises ang buong Israel at sinabi sa kanila: “Dinggin mo, O Israel, ang mga tuntunin at ang mga hudisyal na pasiya na sinasalita ko sa inyong pandinig ngayon, at pag-aralan ninyo ang mga iyon at ingatan ninyong gawin ang mga iyon. 2 Si Jehova na ating Diyos ay nakipagtipan sa atin sa Horeb. 3 Hindi sa ating mga ninuno pinagtibay ni Jehova ang tipang ito, kundi sa atin, sa ating lahat dito na buháy ngayon. 4 Nagsalita si Jehova sa inyo nang mukhaan sa bundok mula sa gitna ng apoy. 5 Nakatayo ako sa pagitan ni Jehova at ninyo nang mismong panahong iyon upang sabihin sa inyo ang salita ni Jehova, (sapagkat natatakot kayo dahil sa apoy at hindi kayo umahon sa bundok,) na nagsasabi,

6 “ ‘Ako ay si Jehova na iyong Diyos, na naglabas sa iyo mula sa lupain ng Ehipto, mula sa bahay ng mga alipin. 7 Huwag kang magkakaroon ng iba pang mga diyos laban sa aking mukha.

8 “ ‘Huwag kang gagawa para sa iyo ng inukit na imahen, ng anumang anyo na tulad ng anumang nasa langit sa itaas o nasa lupa sa ibaba o nasa tubig sa ilalim ng lupa. 9 Huwag mong yuyukuran ang mga iyon o maakay ka man na paglingkuran ang mga iyon, sapagkat akong si Jehova na iyong Diyos ay Diyos na humihiling ng bukod-tanging debosyon, na naglalapat ng kaparusahan sa mga anak at sa ikatlong salinlahi at sa ikaapat na salinlahi dahil sa kamalian ng mga ama, doon sa mga napopoot sa akin; 10 ngunit nagpapakita ng maibiging-kabaitan sa ikasanlibong salinlahi doon sa mga umiibig sa akin at tumutupad ng aking mga utos.

11 “ ‘Huwag mong gagamitin ang pangalan ni Jehova na iyong Diyos sa walang-kabuluhang paraan, sapagkat hindi hahayaan ni Jehova na di-naparurusahan ang sinumang gumagamit ng kaniyang pangalan sa walang-kabuluhang paraan.

12 “ ‘Sa pangingilin ng araw ng sabbath upang ituring itong sagrado, gaya ng iniutos sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, 13 ikaw ay maglilingkod at gagawin mo ang lahat ng iyong gawain sa anim na araw. 14 Ngunit ang ikapitong araw ay sabbath kay Jehova na iyong Diyos. Huwag kang gagawa ng anumang gawain, ikaw ni ang iyong anak na lalaki ni ang iyong anak na babae ni ang iyong aliping lalaki ni ang iyong aliping babae ni ang iyong toro ni ang iyong asno ni ang alinman sa iyong alagang hayop ni ang iyong naninirahang dayuhan na nasa loob ng iyong mga pintuang-daan, upang ang iyong aliping lalaki at ang iyong aliping babae ay makapagpahingang gaya mo. 15 At alalahanin mong naging alipin ka sa lupain ng Ehipto at inilabas ka mula roon ni Jehova na iyong Diyos sa pamamagitan ng isang malakas na kamay at isang unat na bisig. Iyan ang dahilan kung bakit iniutos sa iyo ni Jehova na iyong Diyos na ipangilin ang araw ng sabbath.

16 “ ‘Parangalan mo ang iyong ama at ang iyong ina, gaya ng iniutos sa iyo ni Jehova na iyong Diyos; upang ang iyong mga araw ay tumagal at mapabuti ka sa lupa na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos.

17 “ ‘Huwag kang papaslang.

18 “ ‘Ni mangangalunya ka man.

19 “ ‘Ni magnanakaw ka man.

20 “ ‘Ni magpapatotoo ka man sa isang kabulaanan laban sa iyong kapuwa.

21 “ ‘Ni nanasain mo man ang asawa ng iyong kapuwa. Ni may-kasakiman mo mang hahangarin ang bahay ng iyong kapuwa, ang kaniyang bukid o ang kaniyang aliping lalaki o ang kaniyang aliping babae, ang kaniyang toro o ang kaniyang asno o ang anumang bagay na pag-aari ng iyong kapuwa.’

22 “Ang mga Salitang ito ay sinalita ni Jehova sa inyong buong kongregasyon sa bundok mula sa gitna ng apoy, sa ulap at sa makapal na karimlan, na may malakas na tinig, at wala siyang anumang idinagdag; pagkatapos ay isinulat niya ang mga iyon sa dalawang tapyas ng bato at ibinigay niya sa akin ang mga iyon.

23 “At nangyari nga na nang marinig ninyo ang tinig mula sa gitna ng kadiliman, samantalang ang bundok ay nagniningas sa apoy, ay lumapit kayo sa akin, ang lahat ng mga ulo ng inyong mga tribo at ng inyong matatandang lalaki. 24 Pagkatapos ay sinabi ninyo, ‘Narito, ipinakita sa amin ni Jehova na ating Diyos ang kaniyang kaluwalhatian at ang kaniyang kadakilaan, at narinig namin ang kaniyang tinig mula sa gitna ng apoy. Sa araw na ito ay nakita namin na ang Diyos ay maaaring makipag-usap sa tao at ito ay makapananatili ngang buháy. 25 At ngayon ay bakit kami mamamatay, sapagkat maaari kaming tupukin ng malaking apoy na ito? Kung muli pa naming maririnig ang tinig ni Jehova na ating Diyos, tiyak na mamamatay nga kami. 26 Sapagkat sino sa lahat ng laman ang nakarinig sa tinig ng Diyos na buháy na nagsasalita mula sa gitna ng apoy na gaya namin at gayunma’y nabuhay pa rin? 27 Ikaw mismo ang lumapit at makinig sa lahat ng sasabihin ni Jehova na ating Diyos; at ikaw ang siyang magsasalita sa amin ng lahat ng sasalitain sa iyo ni Jehova na ating Diyos, at pakikinggan nga namin at gagawin.’

28 “Sa gayon ay narinig ni Jehova ang tinig ng inyong mga salita nang magsalita kayo sa akin, at sinabi sa akin ni Jehova, ‘Narinig ko ang tinig ng mga salita ng bayang ito, na sinalita nila sa iyo. Mabuti ang ginawa nila sa lahat ng kanilang sinalita. 29 Kung huhubugin lamang nila ang puso nilang ito upang matakot sa akin at tuparin ang lahat ng aking mga utos sa tuwina, upang mapabuti sila at ang kanilang mga anak hanggang sa panahong walang takda! 30 Yumaon ka at sabihin mo sa kanila: “Umuwi kayo sa inyong mga tolda.” 31 At tumayo ka ritong kasama ko, at sasalitain ko sa iyo ang lahat ng utos at mga tuntunin at mga hudisyal na pasiya na ituturo mo sa kanila at siyang gagawin nila sa lupain na ibinibigay ko sa kanila upang ariin.’ 32 At ingatan ninyong gawin ang iniutos sa inyo ni Jehova na inyong Diyos. Huwag kayong liliko sa kanan o sa kaliwa. 33 Sa buong lakad na iniutos sa inyo ni Jehova na inyong Diyos ay lalakad kayo, upang kayo ay mabuhay at mapabuti kayo at mapahaba nga ninyo ang inyong mga araw sa lupain na inyong aariin.

Deuteronomio  7 : 1 - 26

7 “Kapag sa wakas ay dinadala ka na ni Jehova na iyong Diyos sa lupain na iyong paroroonan upang ariin, aalisin din niya ang mataong mga bansa mula sa harap mo, ang mga Hiteo at ang mga Girgasita at ang mga Amorita at ang mga Canaanita at ang mga Perizita at ang mga Hivita at ang mga Jebusita, pitong bansa na higit na matao at makapangyarihan kaysa sa iyo. 2 At tiyak na pababayaan sila sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, at tatalunin mo sila. Walang pagsalang itatalaga mo sila sa pagkapuksa. Huwag kang makikipagtipan sa kanila ni magpapakita ka man sa kanila ng anumang lingap. 3 At huwag kang makikipag-alyansa sa kanila ukol sa pag-aasawa. Ang iyong anak na babae ay huwag mong ibibigay sa kaniyang anak na lalaki, at ang kaniyang anak na babae ay huwag mong kukunin para sa iyong anak na lalaki. 4 Sapagkat ihihiwalay niya ang iyong anak mula sa pagsunod sa akin, at tiyak na paglilingkuran nila ang ibang mga diyos; at ang galit ni Jehova ay lalagablab nga laban sa inyo, at tiyak na lilipulin ka niya nang dali-dali.

5 “Sa kabilang dako, ito ang gagawin ninyo sa kanila: Ang kanilang mga altar ay dapat ninyong ibagsak, at ang kanilang mga sagradong haligi ay dapat ninyong gibain, at ang kanilang mga sagradong poste ay dapat ninyong putulin, at ang kanilang mga nililok na imahen ay dapat ninyong sunugin sa apoy. 6 Sapagkat ikaw ay isang banal na bayan kay Jehova na iyong Diyos. Ikaw ang pinili ni Jehova na iyong Diyos upang maging kaniyang bayan, isang pantanging pag-aari, mula sa lahat ng mga bayan na nasa ibabaw ng lupa.

7 “Hindi dahil sa inyong pagiging pinakamatao sa lahat ng mga bayan kung kaya nagpakita sa inyo ng pagmamahal si Jehova anupat pinili niya kayo, sapagkat kayo ang pinakamaliit sa lahat ng mga bayan. 8 Kundi dahil sa iniibig kayo ni Jehova, at dahil sa tinutupad niya ang sinumpaang kapahayagan na isinumpa niya sa inyong mga ninuno, kung kaya inilabas kayo ni Jehova sa pamamagitan ng isang malakas na kamay, upang tubusin ka niya mula sa bahay ng mga alipin, mula sa kamay ni Paraon na hari ng Ehipto. 9 At nalalaman mong lubos na si Jehova na iyong Diyos ang tunay na Diyos, ang tapat na Diyos, na nag-iingat ng tipan at maibiging-kabaitan para roon sa mga umiibig sa kaniya at doon sa mga tumutupad ng kaniyang mga utos hanggang sa isang libong salinlahi, 10 ngunit gumaganti nang mukhaan doon sa napopoot sa kaniya sa pamamagitan ng pagpuksa rito. Hindi siya mag-aatubili roon sa napopoot sa kaniya; gagantihan niya ito nang mukhaan. 11 At tuparin mo ang utos at ang mga tuntunin at ang mga hudisyal na pasiya na iniuutos ko sa iyo ngayon sa pamamagitan ng pagsasagawa ng mga iyon.

12 “At mangyayari nga na dahil patuloy ninyong pinakikinggan ang mga hudisyal na pasiyang ito at iniingatan ninyo at isinasagawa iyon, iingatan sa iyo ni Jehova na iyong Diyos ang tipan at ang maibiging-kabaitan na isinumpa niya sa iyong mga ninuno. 13 At tiyak na iibigin ka niya at pagpapalain ka niya at pararamihin ka niya at pagpapalain ang bunga ng iyong tiyan at ang bunga ng iyong lupa, ang iyong butil at ang iyong bagong alak at ang iyong langis, ang guya ng iyong mga baka at ang supling ng iyong kawan, sa lupa na isinumpa niya sa iyong mga ninuno na ibibigay sa iyo. 14 Ikaw ang magiging sukdulang pinagpala sa lahat ng mga bayan. Hindi magkakaroon sa iyo ng lalaki o babae na walang supling, ni sa gitna man ng iyong mga alagang hayop. 15 At tiyak na aalisin sa iyo ni Jehova ang bawat sakit; at kung tungkol sa lahat ng masasamang karamdaman ng Ehipto na nalaman mo, hindi niya ilalagay sa iyo ang mga iyon, at ilalagay nga niya ang mga iyon sa lahat ng mga napopoot sa iyo. 16 At uubusin mo ang lahat ng mga bayan na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos. Ang iyong mata ay huwag maaawa sa kanila; at huwag mong paglilingkuran ang kanilang mga diyos, sapagkat iyon ay magiging silo sa iyo.

17 “Kung sasabihin mo sa iyong puso, ‘Ang mga bansang ito ay lubhang matao para sa akin. Paano ko sila maitataboy?’ 18 huwag kang matakot sa kanila. Alalahanin mong mabuti kung ano ang ginawa ni Jehova na iyong Diyos kay Paraon at sa buong Ehipto, 19 ang mga dakilang pagpapatunay na nakita ng iyong mga mata, at ang mga tanda at ang mga himala at ang malakas na kamay at ang unat na bisig na ginamit ni Jehova na iyong Diyos upang ilabas ka. Ganiyan ang gagawin ni Jehova na iyong Diyos sa lahat ng mga bayan na kinatatakutan mo. 20 At si Jehova na iyong Diyos ay magsusugo rin sa kanila ng panlulumo, hanggang sa malipol yaong mga naiwan at mga nagkukubli mula sa harap mo. 21 Huwag kang magigitla dahil sa kanila, sapagkat si Jehova na iyong Diyos ay nasa gitna mo, isang dakila at kakila-kilabot na Diyos.

22 “At tiyak na itataboy ni Jehova na iyong Diyos ang mga bansang ito mula sa harap mo nang unti-unti. Hindi ka pahihintulutang lipulin sila nang madalian, dahil baka dumami ang mababangis na hayop sa parang laban sa iyo. 23 At pababayaan nga sila sa iyo ni Jehova na iyong Diyos at pagwawatak-watakin niya sila sa isang matinding pagkakawatak-watak, hanggang sa malipol sila. 24 At tiyak na ibibigay niya ang kanilang mga hari sa iyong kamay, at papawiin mo ang kanilang mga pangalan mula sa silong ng langit. Walang sinuman ang makatatayong matatag laban sa iyo, hanggang sa malipol mo sila. 25 Ang mga nililok na imahen ng kanilang mga diyos ay susunugin ninyo sa apoy. Huwag mong nanasain ang pilak at ang ginto na nasa mga iyon, ni kukunin mo man iyon para sa iyong sarili, dahil baka masilo ka niyaon; sapagkat iyon ay isang bagay na karima-rimarim kay Jehova na iyong Diyos. 26 At huwag kang magpapasok ng karima-rimarim na bagay sa iyong bahay at ikaw ay maging isang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa na tulad niyaon. Dapat kang lubos na marimarim doon at talagang kasuklaman mo iyon, sapagkat iyon ay isang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa.

Deuteronomio  10 : 1 - 22

10 “Nang mismong panahong iyon ay sinabi sa akin ni Jehova, ‘Umukit ka para sa iyo ng dalawang tapyas ng bato na tulad ng mga nauna, at umahon ka sa akin sa bundok, at gumawa ka ng isang kaban na yari sa kahoy para sa iyo. 2 At isusulat ko sa mga tapyas ang mga salita na nasa unang mga tapyas, na iyong binasag, at ilagay mo sa kaban ang mga iyon.’ 3 Kaya gumawa ako ng isang kaban na yari sa kahoy ng akasya at umukit ako ng dalawang tapyas ng bato na tulad ng mga nauna at umahon ako sa bundok, at ang dalawang tapyas ay nasa aking kamay. 4 At isinulat niya sa mga tapyas ang gayunding sulat na gaya ng una, ang Sampung Salita, na sinalita sa inyo ni Jehova sa bundok mula sa gitna ng apoy nang araw ng kongregasyon; pagkatapos ay ibinigay sa akin ni Jehova ang mga iyon. 5 Nang magkagayon ay pumihit ako at bumaba mula sa bundok at inilagay ko ang mga tapyas sa kaban na ginawa ko, upang manatili roon ang mga iyon, gaya ng iniutos ni Jehova sa akin.

6 “At ang mga anak ni Israel ay lumisan mula sa Beerot Bene-jaakan patungong Mosera. Doon namatay si Aaron, at inilibing siya roon; at si Eleazar na kaniyang anak ay nagsimulang maglingkod bilang saserdote na kahalili niya. 7 Mula roon ay lumisan sila patungong Gudgoda, at mula sa Gudgoda patungong Jotbata, isang lupain ng mga agusang libis na dinadaluyan ng tubig.

8 “Nang mismong panahong iyon ay ibinukod ni Jehova ang tribo ni Levi upang magdala ng kaban ng tipan ni Jehova, upang tumayo sa harap ni Jehova ukol sa paglilingkod sa kaniya at mag-ukol ng pagpapala sa kaniyang pangalan hanggang sa araw na ito. 9 Iyan ang dahilan kung bakit ang Levi ay hindi nagkaroon ng bahagi at mana kasama ng kaniyang mga kapatid. Si Jehova ang kaniyang mana, gaya ng sinabi sa kaniya ni Jehova na iyong Diyos. 10 At ako—tumigil ako sa bundok na gaya ng mga unang araw, apatnapung araw at apatnapung gabi, at nakinig din si Jehova sa akin nang pagkakataong iyon. Hindi nais ni Jehova na ipahamak ka. 11 Pagkatapos ay sinabi sa akin ni Jehova, ‘Tumindig ka, yumaon ka sa unahan ng bayan sa paglisan, upang makapasok sila at ariin ang lupain na isinumpa ko sa kanilang mga ninuno na ibibigay sa kanila.’

12 “At ngayon, O Israel, ano ang hinihiling sa iyo ni Jehova na iyong Diyos kundi ang matakot kay Jehova na iyong Diyos, na lumakad sa lahat ng kaniyang mga daan at ibigin siya at paglingkuran si Jehova na iyong Diyos nang iyong buong puso at nang iyong buong kaluluwa; 13 na tuparin ang mga utos ni Jehova at ang kaniyang mga batas na iniuutos ko sa iyo ngayon, para sa iyong ikabubuti? 14 Masdan mo, kay Jehova na iyong Diyos ang mga langit, maging ang mga langit ng mga langit, ang lupa at ang lahat ng naroroon. 15 Sa iyong mga ninuno lamang naging malapít si Jehova upang ibigin sila, kung kaya pinili niya ang kanilang supling na kasunod nila, kayo nga, mula sa lahat ng mga bayan, gaya ng sa araw na ito. 16 At tuliin ninyo ang dulong-balat ng inyong mga puso at huwag na ninyong patigasin pa ang inyong mga leeg. 17 Sapagkat si Jehova na inyong Diyos ang Diyos ng mga diyos at ang Panginoon ng mga panginoon, ang Diyos na dakila, makapangyarihan at kakila-kilabot, na hindi nakikitungo kaninuman nang may pagtatangi ni tumatanggap man ng suhol, 18 naglalapat ng hatol para sa batang lalaking walang ama at sa babaing balo at umiibig sa naninirahang dayuhan anupat binibigyan ito ng tinapay at balabal. 19 Ibigin din ninyo ang naninirahang dayuhan, sapagkat kayo ay naging mga naninirahang dayuhan sa lupain ng Ehipto.

20 “Si Jehova na iyong Diyos ang dapat mong katakutan. Siya ang dapat mong paglingkuran, at sa kaniya ka dapat mangunyapit, at sa kaniyang pangalan ka dapat sumumpa. 21 Siya ang Isa na papupurihan mo, at siya ang iyong Diyos, na gumawa sa iyo ng dakila at kakila-kilabot na mga bagay na ito na nakita ng iyong mga mata. 22 Ang iyong mga ninuno ay bumaba sa Ehipto na may pitumpung kaluluwa, at ngayon ay ginawa ka ni Jehova na iyong Diyos na gaya ng mga bituin sa langit dahil sa dami.

Deuteronomio  11 : 1 - 32

11 “At iibigin mo si Jehova na iyong Diyos at tutuparin mo ang iyong katungkulan sa kaniya at ang kaniyang mga batas at ang kaniyang mga hudisyal na pasiya at ang kaniyang mga utos sa tuwina. 2 At nalalaman ninyong lubos ngayon (sapagkat hindi ko kausap ang inyong mga anak na hindi nakaalam at hindi nakakita ng disiplina ni Jehova na inyong Diyos, ng kaniyang kadakilaan, ng kaniyang malakas na kamay at ng kaniyang unat na bisig, 3 ni ng kaniyang mga tanda at ng kaniyang mga gawa na ginawa niya sa gitna ng Ehipto kay Paraon na hari ng Ehipto at sa kaniyang buong lupain; 4 ni ng ginawa niya sa mga hukbong militar ng Ehipto, sa kaniyang mga kabayo at sa kaniyang mga karong pandigma na laban sa kanilang mga mukha ay pinaapaw niya ang tubig ng Dagat na Pula nang hinahabol nila sila, at pinuksa sila ni Jehova hanggang sa araw na ito; 5 ni ng ginawa niya sa inyo sa ilang hanggang sa pagdating ninyo sa dakong ito; 6 ni ng ginawa niya kay Datan at kay Abiram na mga anak ni Eliab na anak ni Ruben, nang ibuka ng lupa ang bibig nito at lamunin sila at ang kanilang mga sambahayan at ang kanilang mga tolda at bawat bagay na umiiral na sumunod sa kanila sa gitna ng buong Israel); 7 sapagkat ang inyong mga mata ang nakakita ng lahat ng dakilang mga gawa ni Jehova na kaniyang ginawa.

8 “At tuparin ninyo ang buong utos na iniuutos ko sa iyo ngayon, upang lumakas kayo at makapasok nga at ariin ang lupain na tatawirin ninyo upang ariin, 9 at upang mapahaba ninyo ang inyong mga araw sa lupa na isinumpa ni Jehova sa inyong mga ninuno na ibibigay sa kanila at sa kanilang binhi, isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan.

10 “Sapagkat ang lupain na iyong paroroonan upang ariin ay hindi gaya ng lupain ng Ehipto na inyong nilabasan, kung saan naghahasik ka noon ng iyong binhi at nagpapatubig ka sa pamamagitan ng iyong paa, gaya ng isang hardin ng mga gulay. 11 Kundi ang lupain na tatawirin ninyo upang ariin ay isang lupain ng mga bundok at mga kapatagang libis. Mula sa ulan ng langit ay umiinom ito ng tubig; 12 isang lupaing pinangangalagaan ni Jehova na iyong Diyos. Ang mga mata ni Jehova na iyong Diyos ay palaging nakatingin doon, mula sa pasimula ng taon hanggang sa pagtatapos ng taon.

13 “At mangyayari nga na kung walang pagsalang susundin ninyo ang aking mga utos na iniuutos ko sa inyo ngayon upang ibigin si Jehova na inyong Diyos at upang paglingkuran siya nang inyong buong puso at nang inyong buong kaluluwa, 14 tiyak na magbibigay naman ako ng ulan para sa inyong lupain sa takdang panahon nito, ulan sa taglagas at ulan sa tagsibol, at magtitipon ka nga ng iyong butil at ng iyong matamis na alak at ng iyong langis. 15 At tiyak na magbibigay ako ng pananim sa iyong bukid para sa iyong mga alagang hayop, at kakain ka nga at mabubusog. 16 Mag-ingat kayo na baka maakit ang inyong puso, at kayo ay lumihis at sumamba sa ibang mga diyos at yumukod sa mga iyon, 17 at ang galit ni Jehova ay lumagablab laban sa inyo, at sarhan niya ang langit upang walang dumating na ulan at ang lupa ay hindi magbigay ng bunga nito at malipol kayo nang mabilis mula sa mabuting lupain na ibinibigay sa inyo ni Jehova.

18 “At ituon ninyo ang mga salita kong ito sa inyong puso at sa inyong kaluluwa at itali ninyo iyon bilang tanda sa inyong kamay, at iyon ay magiging pangharap na pamigkis sa pagitan ng inyong mga mata. 19 Ituturo rin ninyo iyon sa inyong mga anak, na sinasalita iyon kapag nakaupo ka sa iyong bahay at kapag naglalakad ka sa daan at kapag nakahiga ka at kapag bumabangon ka. 20 At isusulat mo iyon sa mga poste ng pinto ng iyong bahay at sa iyong mga pintuang-daan, 21 upang dumami ang inyong mga araw at ang mga araw ng inyong mga anak sa lupa na isinumpa ni Jehova sa inyong mga ninuno na ibibigay sa kanila, gaya ng mga araw ng mga langit sa ibabaw ng lupa.

22 “Sapagkat kung mahigpit ninyong tutuparin ang buong utos na ito na iniuutos ko sa inyo upang gawin, na ibigin si Jehova na inyong Diyos, na lumakad sa lahat ng kaniyang mga daan at mangunyapit sa kaniya, 23 palalayasin din naman ni Jehova ang lahat ng mga bansang ito dahil sa inyo, at tiyak na magtataboy kayo ng mga bansa na mas dakila at higit na malalaki kaysa sa inyo. 24 Ang bawat dakong tutuntungan ng talampakan ng inyong paa ay magiging inyo. Mula sa ilang hanggang sa Lebanon, mula sa Ilog, na ilog ng Eufrates, hanggang sa kanluraning dagat ay magiging inyong hangganan. 25 Walang lalaking makatatayo nang matatag laban sa inyo. Ang panghihilakbot sa inyo at ang pagkatakot sa inyo ay ilalagay ni Jehova na inyong Diyos sa ibabaw ng buong lupain na inyong tutuntungan, gaya ng ipinangako niya sa inyo.

26 “Tingnan ninyo, inilalagay ko sa harap ninyo ngayon ang pagpapala at ang sumpa: 27 ang pagpapala, kung susundin ninyo ang mga utos ni Jehova na inyong Diyos na iniuutos ko sa inyo ngayon; 28 at ang sumpa, kung hindi ninyo susundin ang mga utos ni Jehova na inyong Diyos at lilihis kayo mula sa daan na iniuutos ko sa inyo ngayon, upang sumunod sa ibang mga diyos na hindi ninyo kilala.

29 “At mangyayari nga na kapag ipapasok ka ni Jehova na iyong Diyos sa lupain na iyong paroroonan upang ariin, ibibigay mo naman ang pagpapala sa Bundok Gerizim at ang sumpa sa Bundok Ebal. 30 Hindi ba ang mga iyon ay nasa panig ng Jordan sa dakong nilulubugan ng araw, sa lupain ng mga Canaanita na tumatahan sa Araba, sa tapat ng Gilgal, sa tabi ng malalaking punungkahoy ng More? 31 Sapagkat tatawirin ninyo ang Jordan upang pumasok at ariin ang lupain na ibinibigay sa inyo ni Jehova na inyong Diyos, at aariin ninyo iyon at tatahan kayo roon. 32 At maingat ninyong isagawa ang lahat ng mga tuntunin at mga hudisyal na pasiya na inilalagay ko sa harap ninyo ngayon.

Deuteronomio  13 : 1 - 18

13 “Kung bumangon sa gitna mo ang isang propeta o isang mánanaginíp ng isang panaginip at magbigay sa iyo ng isang tanda o isang palatandaan, 2 at magkatotoo ang tanda o ang palatandaan na sinalita niya sa iyo, na sinasabi, ‘Sumunod tayo sa ibang mga diyos, na hindi mo kilala, at paglingkuran natin sila,’ 3 huwag mong pakinggan ang mga salita ng propetang iyon o ang mánanaginíp ng panaginip na iyon, sapagkat sinusubok kayo ni Jehova na inyong Diyos upang alamin kung iniibig ninyo si Jehova na inyong Diyos nang inyong buong puso at nang inyong buong kaluluwa. 4 Kay Jehova na inyong Diyos kayo dapat sumunod, at siya ang dapat ninyong katakutan, at ang kaniyang mga utos ang dapat ninyong tuparin, at sa kaniyang tinig kayo dapat makinig, at siya ang dapat ninyong paglingkuran, at sa kaniya kayo dapat mangunyapit. 5 At ang propetang iyon o ang mánanaginíp na iyon ng panaginip ay dapat patayin, sapagkat nagsalita siya ng paghihimagsik laban kay Jehova na inyong Diyos, na naglabas sa inyo mula sa lupain ng Ehipto at tumubos sa iyo mula sa bahay ng mga alipin, upang ilihis ka mula sa daan na iniuutos sa iyo ni Jehova na iyong Diyos na lakaran; at aalisin mo ang kasamaan sa gitna mo.

6 “Kung ang kapatid mo, na anak ng iyong ina, o ang iyong anak na lalaki o ang iyong anak na babae o ang iyong minamahal na asawa o ang iyong kaibigan na gaya ng iyong sariling kaluluwa, ay manghikayat sa iyo nang lihim, na sinasabi, ‘Humayo tayo at maglingkod sa ibang mga diyos,’ na hindi mo kilala, ikaw man ni ng iyong mga ninuno, 7 ang ilan sa mga diyos ng mga bayan na nasa buong palibot ninyo, yaong malalapit sa iyo o yaong malalayo sa iyo, mula sa isang dulo ng lupain hanggang sa kabilang dulo ng lupain, 8 huwag kang sumang-ayon sa kaniyang nais o makinig man sa kaniya, ni maawa man sa kaniya ang iyong mata, ni mahabag ka man, ni pagtakpan man siya upang ipagsanggalang; 9 kundi dapat mo siyang patayin nang walang pagsala. Ang iyong kamay ang mangunguna laban sa kaniya upang patayin siya, at pagkatapos ay ang kamay ng buong bayan. 10 At babatuhin mo siya ng mga bato, at dapat siyang mamatay, sapagkat hinangad niyang italikod ka mula kay Jehova na iyong Diyos, na naglabas sa iyo mula sa lupain ng Ehipto, mula sa bahay ng mga alipin. 11 Sa gayon ay maririnig ng buong Israel at matatakot, at hindi na sila muling gagawa ng anumang gaya ng masamang bagay na ito sa gitna mo.

12 “Kung marinig mong sinabi sa isa sa iyong mga lunsod, na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos upang doon manahanan, 13 ‘May mga walang-kabuluhang lalaki na lumabas mula sa gitna mo upang maitalikod nila ang mga tumatahan sa kanilang lunsod, na sinasabi: “Humayo tayo at maglingkod sa ibang mga diyos,” na hindi ninyo kilala,’ 14 magsaliksik ka rin at magsiyasat at mag-usisa nang lubusan; at kung ang bagay na ito ay maitatag bilang katotohanan, ang karima-rimarim na bagay na ito ay ginawa sa gitna mo, 15 dapat mong saktan nang walang pagsala ang mga tumatahan sa lunsod na iyon sa pamamagitan ng talim ng tabak. Italaga mo iyon at ang lahat ng naroroon, at ang mga alagang hayop nito, sa pagkapuksa sa talim ng tabak. 16 At ang lahat ng nasamsam doon ay dapat mong tipunin sa gitna ng liwasan nito, at sunugin mo sa apoy ang lunsod at ang lahat ng nasamsam doon bilang buong handog kay Jehova na iyong Diyos, at iyon ay magiging isang bunton ng mga guho hanggang sa panahong walang takda. Hindi na iyon itatayong muli. 17 At walang anuman ang dapat madikit sa iyong kamay mula sa bagay na ginawang sagrado sa pamamagitan ng pagbabawal, upang talikuran ni Jehova ang kaniyang nag-aapoy na galit at bigyan ka nga ng awa at tiyak na pagpakitaan ka niya ng awa at paramihin ka, gaya ng isinumpa niya sa iyong mga ninuno. 18 Sapagkat dapat kang makinig sa tinig ni Jehova na iyong Diyos sa pamamagitan ng pagtupad sa lahat ng kaniyang mga utos na iniuutos ko sa iyo ngayon, upang magawa mo kung ano ang tama sa paningin ni Jehova na iyong Diyos.

Deuteronomio  14 : 1 - 29

14 “Mga anak kayo ni Jehova na inyong Diyos. Huwag kayong maghihiwa sa inyong sarili o magpapakalbo ng inyong mga noo dahil sa isang taong patay. 2 Sapagkat ikaw ay isang banal na bayan kay Jehova na iyong Diyos, at pinili ka ni Jehova upang maging kaniyang bayan, isang pantanging pag-aari, mula sa lahat ng mga bayan na nasa ibabaw ng lupa.

3 “Huwag kang kakain ng anumang uri ng karima-rimarim na bagay. 4 Ito ang uri ng hayop na makakain ninyo: ang toro, ang tupa at ang kambing, 5 ang lalaking usa at ang gasela at ang maliit na usa at ang mailap na kambing at ang antilope at ang mailap na tupa at ang gamusa; 6 at bawat hayop na may hati ang kuko at biyak ang kuko sa dalawa, na ngumunguya ng dating kinain sa gitna ng mga hayop. Iyon ay makakain ninyo. 7 Ang uring ito lamang ang huwag ninyong kakainin mula roon sa mga ngumunguya ng dating kinain o may hati ang kuko, na may baak: ang kamelyo at ang kuneho at ang kuneho sa batuhan, sapagkat ang mga iyon ay ngumunguya ng dating kinain ngunit walang hati ang kuko. Ang mga iyon ay marumi para sa inyo. 8 Gayundin ang baboy, sapagkat may hati ang kuko nito ngunit hindi ngumunguya ng dating kinain. Ito ay marumi para sa inyo. Ang kanilang laman ay huwag ninyong kakainin, at ang kanilang mga bangkay ay huwag ninyong hihipuin.

9 “Ang uring ito mula sa lahat ng nasa tubig ay makakain ninyo: Lahat ng may mga palikpik at mga kaliskis ay makakain ninyo. 10 At lahat ng walang palikpik at kaliskis ay huwag ninyong kakainin. Ito ay marumi para sa inyo.

11 “Anumang malinis na ibon ay makakain ninyo. 12 Ngunit ito ang mga hindi ninyo makakain: ang agila at ang lawing-dagat at ang buwitreng itim, 13 at ang lawing pula at ang lawing itim at ang lawing mandaragit ayon sa uri nito; 14 at lahat ng uwak ayon sa uri nito; 15 at ang avestruz at ang kuwago at ang golondrina at ang halkon ayon sa uri nito; 16 ang munting kuwago at ang kuwagong may mahahabang tainga at ang sisne, 17 at ang pelikano at ang buwitre at ang kormoran, 18 at ang siguana at ang kandangaok ayon sa uri nito, at ang abubilya at ang paniki. 19 At lahat ng may-pakpak at nagkukulupong nilalang ay marumi para sa inyo. Ang mga iyon ay hindi dapat kainin. 20 Anumang malinis na lumilipad na nilalang ay makakain ninyo.

21 “Huwag kayong kakain ng anumang bangkay ng hayop. Sa naninirahang dayuhan na nasa loob ng iyong mga pintuang-daan ay maibibigay mo iyon, at kakainin niya iyon; o maipagbibili iyon sa isang banyaga, sapagkat ikaw ay isang banal na bayan kay Jehova na iyong Diyos.

“Huwag mong pakukuluan ang batang kambing sa gatas ng kaniyang ina.

22 “Walang pagsalang dapat kang magbigay ng ikasampu ng lahat ng bunga ng iyong binhi, yaong nanggagaling sa bukid taun-taon. 23 At sa harap ni Jehova na iyong Diyos, sa dakong pipiliin niya upang doon patahanin ang kaniyang pangalan, ay kainin mo ang ikasampung bahagi ng iyong butil, ng iyong bagong alak at ng iyong langis at ang mga panganay ng iyong bakahan at ng iyong kawan; upang matuto kang laging matakot kay Jehova na iyong Diyos.

24 “At kung ang paglalakbay ay lubhang mahaba para sa iyo, sapagkat hindi mo iyon makakayang dalhin, yamang ang dakong pipiliin ni Jehova na iyong Diyos upang doon ilagay ang kaniyang pangalan ay lubhang malayo para sa iyo, (sapagkat pagpapalain ka ni Jehova na iyong Diyos,) 25 ipagpalit mo iyon ng salapi, at ibalot mo ang salapi sa iyong kamay at maglakbay ka patungo sa dakong pipiliin ni Jehova na iyong Diyos. 26 At ibibigay mo naman ang salapi kapalit ng anumang naisin ng iyong kaluluwa, maging mga baka at mga tupa at mga kambing at alak at nakalalangong inumin at anumang bagay na hingin sa iyo ng iyong kaluluwa; at kumain ka roon sa harap ni Jehova na iyong Diyos at magsaya ka, ikaw at ang iyong sambahayan. 27 At ang Levita na nasa loob ng iyong mga pintuang-daan, huwag mo siyang pababayaan, sapagkat wala siyang bahagi o mana na kasama mo.

28 “Sa pagwawakas ng tatlong taon ay ilalabas mo ang buong ikasampung bahagi ng iyong ani sa taóng iyon, at ilagay mo iyon sa loob ng iyong mga pintuang-daan. 29 At ang Levita, sapagkat wala siyang bahagi o mana na kasama mo, at ang naninirahang dayuhan at ang batang lalaking walang ama at ang babaing balo, na nasa loob ng iyong mga pintuang-daan, ay paroroon, at kakain sila at magpapakabusog; upang pagpalain ka ni Jehova na iyong Diyos sa bawat gawa ng iyong kamay na gagawin mo.

Deuteronomio  15 : 1 - 23

15 “Sa pagwawakas ng bawat pitong taon ay dapat kang magsagawa ng pagpapalaya. 2 At ito ang paraan ng pagpapalaya: palalayain ng bawat may pautang ang utang na ipinautang niya sa kaniyang kapuwa. Hindi niya dapat piliting magbayad ang kaniyang kapuwa o ang kaniyang kapatid, sapagkat ang isang pagpapalaya para kay Jehova ay ipahahayag. 3 Ang banyaga ay maaari mong piliting magbayad; ngunit anumang sa iyo na nasa iyong kapatid ay palayain ng iyong kamay. 4 Gayunman, walang sinuman ang dapat maging dukha sa gitna mo, sapagkat walang pagsalang pagpapalain ka ni Jehova sa lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos bilang mana upang ariin, 5 kung makikinig ka lamang nang walang pagsala sa tinig ni Jehova na iyong Diyos na maingat na gawin ang lahat ng utos na ito na iniuutos ko sa iyo ngayon. 6 Sapagkat pagpapalain ka nga ni Jehova na iyong Diyos gaya ng ipinangako niya sa iyo, at tiyak na magpapahiram ka nang may panagot sa maraming bansa, ngunit ikaw ay hindi manghihiram; at magpupuno ka sa maraming bansa, ngunit sa iyo ay hindi sila magpupuno.

7 “Kung ang sinuman sa iyong mga kapatid ay maging dukha sa gitna mo sa isa sa iyong mga lunsod, sa iyong lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, huwag mong patitigasin ang iyong puso o pagtitikuman ng iyong kamay ang iyong dukhang kapatid. 8 Sapagkat dapat mong buksan nang lubusan ang iyong kamay sa kaniya at magpahiram ka nga sa kaniya nang may panagot gaanuman ang kailangan niya, na siyang kakapusan niya. 9 Mag-ingat ka na baka isang imbing salita ang mapasaiyong puso, na nagsasabi, ‘Ang ikapitong taon, ang taon ng pagpapalaya, ay malapit na,’ at ang iyong mata ay maging di-mapagbigay sa iyong dukhang kapatid, at wala kang ibigay sa kaniya, at tumawag siya kay Jehova laban sa iyo, at ito ay maging kasalanan sa ganang iyo. 10 Dapat ka ngang magbigay sa kaniya, at ang iyong puso ay hindi dapat maging maramot sa pagbibigay mo sa kaniya, sapagkat sa dahilang ito ay pagpapalain ka ni Jehova na iyong Diyos sa lahat ng iyong gawa at sa lahat ng iyong pinagpapagalan. 11 Sapagkat ang dukha ay hindi maglalaho sa gitna ng lupain. Iyan ang dahilan kung bakit ko iniuutos sa iyo, na sinasabi, ‘Dapat mong buksan nang lubusan ang iyong kamay sa iyong napipighati at dukhang kapatid sa iyong lupain.’

12 “Kung maipagbili sa iyo ang iyong kapatid, isang Hebreo o isang Hebrea, at napaglingkuran ka na niya nang anim na taon, sa ikapitong taon ay dapat mo siyang payaunin mula sa iyo bilang isa na pinalaya. 13 At kung payayaunin mo siya mula sa iyo bilang isa na pinalaya, huwag mo siyang payaunin na walang dala. 14 Tiyakin mong pabaunan siya ng anuman mula sa iyong kawan at sa iyong giikan at sa iyong panlangis at pang-alak na pisaan. Kung paanong pinagpala ka ni Jehova na iyong Diyos ay dapat kang magbigay sa kaniya. 15 At alalahanin mong naging alipin ka sa lupain ng Ehipto at tinubos ka ni Jehova na iyong Diyos. Iyan ang dahilan kung bakit ko iniuutos sa iyo ang bagay na ito ngayon.

16 “At mangyayari nga na kung sasabihin niya sa iyo, ‘Hindi ako aalis sa piling mo!’ sapagkat iniibig ka niya at ang iyong sambahayan, yamang napabuti siya habang kasama mo, 17 kukuha ka nga ng isang balibol at ibubutas mo iyon sa kaniyang tainga sa may pinto, at siya ay magiging alipin mo hanggang sa panahong walang takda. At sa iyong aliping babae ay ganito rin ang dapat mong gawin. 18 Hindi dapat maging mabigat sa iyong paningin kapag pinayaon mo siya mula sa piling mo bilang isa na pinalaya; sapagkat doble ng halaga ng isang upahang trabahador ang ipinaglingkod niya sa iyo nang anim na taon, at pinagpala ka ni Jehova na iyong Diyos sa lahat ng iyong ginagawa.

19 “Ang bawat panganay na lalaki na ipanganganak sa iyong bakahan at sa iyong kawan ay dapat mong pabanalin kay Jehova na iyong Diyos. Huwag mong gagamitin sa anumang trabaho ang panganay ng iyong toro, ni gugupitan man ang panganay ng iyong kawan. 20 Dapat mong kainin iyon taun-taon sa harap ni Jehova na iyong Diyos sa dakong pipiliin ni Jehova, ikaw at ang iyong sambahayan. 21 At kung iyon ay may kapintasan, pilay o bulag, anumang masamang kapintasan, huwag mong ihahain iyon kay Jehova na iyong Diyos. 22 Dapat mong kainin iyon sa loob ng iyong mga pintuang-daan, ang marumi at ang malinis ay magkasama, gaya ng gasela at gaya ng lalaking usa. 23 Tanging ang dugo nito ang huwag mong kakainin. Dapat mong ibuhos iyon sa lupa gaya ng tubig.

Deuteronomio  18 : 1 - 22

18 “Walang bahagi o mana kasama ng Israel ang mauukol sa mga saserdote, na mga Levita, ang buong tribo ni Levi. Ang mga handog na pinaraan sa apoy para kay Jehova, na kaniyang mana, ang dapat nilang kainin. 2 Kaya walang mana ang mauukol sa kaniya sa gitna ng kaniyang mga kapatid. Si Jehova ang kaniyang mana, gaya ng sinalita niya sa kaniya.

3 “At ito ang dapat magpatuloy bilang kaukulang karapatan ng mga saserdote mula sa bayan, mula sa mga naghahain ng handog, maging toro o tupa: Ibibigay sa saserdote ang paypay at ang mga panga at ang tiyan. 4 Ang una sa iyong butil, sa iyong bagong alak at sa iyong langis at ang una sa ginupit na balahibo ng iyong kawan ay dapat mong ibigay sa kaniya. 5 Sapagkat siya ang pinili ni Jehova na iyong Diyos mula sa lahat ng iyong mga tribo na tatayo upang laging maglingkod sa pangalan ni Jehova, siya at ang kaniyang mga anak.

6 “At kung ang Levita ay umalis sa isa sa iyong mga lunsod sa buong Israel, na kaniyang pinanirahan nang sumandali, at siya ay pumaroon nga dahil sa anumang paghahangad ng kaniyang kaluluwa sa dakong pipiliin ni Jehova, 7 siya ay maglilingkod din sa pangalan ni Jehova na kaniyang Diyos na gaya ng lahat ng kaniyang mga kapatid, na mga Levita, na nakatayo roon sa harap ni Jehova. 8 Isang bahaging kasindami ang dapat niyang kainin, bukod pa sa makukuha niya mula sa mga bagay na ipagbibili niya na mga ari-arian ng kaniyang mga ninuno.

9 “Kapag ikaw ay nakapasok na sa lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, huwag mong pag-aralang gawin ang ayon sa mga karima-rimarim na bagay ng mga bansang iyon. 10 Huwag masusumpungan sa iyo ang sinumang nagpaparaan ng kaniyang anak na lalaki o ng kaniyang anak na babae sa apoy, ang sinumang nanghuhula, ang mahiko o ang sinumang naghahanap ng mga tanda o ang manggagaway, 11 o ang isa na nanggagayuma sa iba sa pamamagitan ng engkanto o ang sinumang sumasangguni sa espiritista o ang manghuhula ng mga pangyayari o ang sinumang sumasangguni sa patay. 12 Sapagkat ang lahat ng gumagawa ng mga bagay na ito ay karima-rimarim kay Jehova, at dahil sa mga karima-rimarim na bagay na ito ay itinataboy sila ni Jehova na iyong Diyos mula sa harap mo. 13 Maging walang pagkukulang ka kay Jehova na iyong Diyos.

14 “Sapagkat ang mga bansang ito na itinataboy mo ay nakikinig noon sa mga nagsasagawa ng mahika at sa mga nanghuhula; ngunit kung tungkol sa iyo, hindi ka binigyan ni Jehova na iyong Diyos ng anumang tulad nito. 15 Isang propeta mula sa gitna mo, mula sa iyong mga kapatid, na tulad ko, ang ibabangon ni Jehova na iyong Diyos para sa iyo—sa kaniya kayo dapat makinig— 16 bilang tugon sa lahat ng hiniling mo kay Jehova na iyong Diyos sa Horeb noong araw ng kongregasyon, na sinasabi, ‘Huwag mong iparinig na muli sa akin ang tinig ni Jehova na aking Diyos, at ang malaking apoy na ito ay huwag mo nang ipakita pa sa akin, upang hindi ako mamatay.’ 17 Dahil dito ay sinabi ni Jehova sa akin, ‘Mabuti ang ginawa nila sa pagsasalita ng gayon. 18 Isang propeta ang ibabangon ko para sa kanila mula sa gitna ng kanilang mga kapatid, na tulad mo; at ilalagay ko nga sa kaniyang bibig ang aking mga salita, at tiyak na sasalitain niya sa kanila ang lahat ng iuutos ko sa kaniya. 19 At mangyayari nga na ang taong hindi makikinig sa aking mga salita na sasalitain niya sa aking pangalan, pagsusulitin ko nga siya.

20 “ ‘Gayunman, ang propeta na mangangahas na magsalita sa aking pangalan ng salita na hindi ko iniutos sa kaniya na salitain o magsasalita sa pangalan ng ibang mga diyos, ang propetang iyon ay dapat mamatay. 21 At kung sasabihin mo sa iyong puso: “Paano namin malalaman ang salita na hindi sinalita ni Jehova?” 22 kapag ang propeta ay nagsalita sa pangalan ni Jehova at ang salita ay hindi nangyari o nagkatotoo, iyan ang salita na hindi sinalita ni Jehova. May kapangahasang sinalita iyon ng propeta. Huwag kang matakot sa kaniya.’

Deuteronomio  21 : 1 - 23

21 “Kung may masumpungang pinatay sa lupa na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos upang ariin, na nakabulagta sa parang, at hindi nalaman kung sino ang pumatay sa kaniya, 2 ang iyong matatandang lalaki at ang iyong mga hukom ay lalabas din at susukatin ang hanggang sa mga lunsod na nasa buong palibot ng pinatay; 3 at iyon nga ang lunsod na pinakamalapit sa pinatay. At ang matatandang lalaki ng lunsod na iyon ay kukuha ng isang batang baka mula sa bakahan na hindi pa nagagamit na pantrabaho, na hindi pa nakahahatak ng pamatok; 4 at dadalhin ng matatandang lalaki ng lunsod na iyon ang batang baka sa isang agusang libis na dinadaluyan ng tubig na hindi pa binubungkal o hinahasikan ng binhi, at babaliin nila ang leeg ng batang baka doon sa agusang libis.

5 “At ang mga saserdote na mga anak ni Levi ay lalapit, sapagkat sila ang mga pinili ni Jehova na iyong Diyos upang maglingkod sa kaniya at upang mag-ukol ng pagpapala sa pangalan ni Jehova at sa kanilang bibig ay tatapusin ang bawat pagtatalo tungkol sa bawat marahas na gawa. 6 At lahat ng matatandang lalaki ng lunsod na iyon na pinakamalapit sa pinatay ay maghuhugas ng kanilang mga kamay sa ibabaw ng batang baka, na ang leeg ay binali sa agusang libis; 7 at sasagot sila at magsasabi, ‘Hindi ibinubo ng aming mga kamay ang dugong ito, ni nakita man ng aming mga mata ang pagbububo niyaon. 8 Huwag mong ipataw iyon sa iyong bayang Israel, na tinubos mo, O Jehova, at huwag mong ilagay ang pagkakasala sa dugong walang-sala sa gitna ng iyong bayang Israel.’ At ang pagkakasala sa dugo ay huwag mapataw sa kanila. 9 At ikaw—aalisin mo ang pagkakasala sa dugong walang-sala sa gitna mo, sapagkat gagawin mo ang tama sa paningin ni Jehova.

10 “Kapag lalabas ka sa pagbabaka laban sa iyong mga kaaway at ibinigay sila ni Jehova na iyong Diyos sa iyong kamay at dinala mo silang bihag; 11 at makita mo sa gitna ng mga bihag ang isang babaing maganda ang anyo, at naging malapít ka sa kaniya at kinuha mo siya bilang iyong asawa, 12 dadalhin mo nga siya sa loob ng iyong bahay. Aahitan niya ngayon ang kaniyang ulo at aasikasuhin ang kaniyang mga kuko, 13 at aalisin mula sa kaniya ang balabal ng kaniyang pagkabihag at mananahanan sa iyong bahay at tatangisan ang kaniyang ama at ang kaniyang ina nang isang buong buwang lunar; at pagkatapos niyaon ay sisipingan mo siya, at aariin mo siya bilang babaing pakakasalan mo, at siya ay magiging iyong asawa. 14 At mangyayari nga na kung hindi mo siya kalugdan, payayaunin mo nga siya nang malugod sa kaniyang kaluluwa; ngunit sa anumang paraan ay huwag mo siyang ipagbibili na kapalit ng salapi. Huwag mo siyang pakikitunguhan nang may paniniil pagkatapos mo siyang hamakin.

15 “Kung ang isang lalaki ay magkaroon ng dalawang asawa, ang isa ay iniibig at ang isa naman ay kinapopootan, at sila, ang iniibig at ang kinapopootan, ay magsilang ng mga anak sa kaniya, at ang panganay na anak ay mula sa kinapopootan, 16 mangyayari rin nga na sa araw na ibibigay niya sa kaniyang mga anak ang kaniyang pag-aari bilang mana, hindi siya pahihintulutang gawing kaniyang panganay ang anak ng iniibig sa ikalulugi ng anak ng kinapopootan, na siyang panganay. 17 Sapagkat dapat niyang kilalanin bilang panganay ang anak ng kinapopootan sa pamamagitan ng pagbibigay sa kaniya ng dalawang bahagi sa lahat ng masumpungang taglay niya, sapagkat ang isang iyon ang pasimula ng kaniyang kakayahang magkaanak. Ang karapatan sa posisyon ng pagkapanganay ay nauukol sa kaniya.

18 “Kung ang isang lalaki ay may isang anak na sutil at mapaghimagsik, na hindi siya nakikinig sa tinig ng kaniyang ama o sa tinig ng kaniyang ina, at itinuwid na nila siya ngunit hindi siya nakikinig sa kanila, 19 hahawakan nga siya ng kaniyang ama at ng kaniyang ina at ilalabas siya sa matatandang lalaki ng kaniyang lunsod at sa pintuang-daan ng kaniyang dako, 20 at sasabihin nila sa matatandang lalaki ng kaniyang lunsod, ‘Ang anak naming ito ay sutil at mapaghimagsik; hindi siya nakikinig sa aming tinig, palibhasa’y matakaw at lasenggo.’ 21 Kung magkagayon ay pagpupupukulin siya ng mga bato ng lahat ng lalaki ng kaniyang lunsod, at dapat siyang mamatay. Gayon mo aalisin ang kasamaan sa gitna mo, at maririnig ng buong Israel at matatakot nga.

22 “At kung ang isang lalaki ay magkaroon ng isang kasalanang nararapat sa hatol na kamatayan, at pinatay siya, at ibinitin mo siya sa isang tulos, 23 ang kaniyang bangkay ay hindi dapat manatili nang buong magdamag sa tulos; kundi dapat mo siyang ilibing sa araw na iyon, sapagkat yaong nakabitin ay isang bagay na isinumpa ng Diyos; at huwag mong durungisan ang iyong lupa, na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos bilang mana.

Deuteronomio  23 : 1 - 25

23 “Walang lalaking kinapon na dinurog ang mga bayag o pinutol ang kaniyang sangkap ng pagkalalaki ang makapapasok sa kongregasyon ni Jehova.

2 “Walang anak sa ligaw ang makapapasok sa kongregasyon ni Jehova. Maging hanggang sa ikasampung salinlahi ay walang sinumang mula sa kaniya ang makapapasok sa kongregasyon ni Jehova.

3 “Walang Ammonita o Moabita ang makapapasok sa kongregasyon ni Jehova. Maging hanggang sa ikasampung salinlahi ay walang sinumang mula sa kanila ang makapapasok sa kongregasyon ni Jehova hanggang sa panahong walang takda, 4 sa dahilang hindi nila kayo sinaklolohan ng tinapay at tubig sa daan noong papalabas kayo mula sa Ehipto, at sapagkat inupahan nila laban sa iyo si Balaam na anak ni Beor mula sa Petor ng Mesopotamia upang sumpain ka. 5 At ayaw ni Jehova na iyong Diyos na pakinggan si Balaam; kundi alang-alang sa iyo ay pinangyari ni Jehova na iyong Diyos na ang sumpa ay maging pagpapala, sapagkat iniibig ka ni Jehova na iyong Diyos. 6 Huwag kang gagawa ukol sa kanilang kapayapaan at sa kanilang kasaganaan sa lahat ng iyong mga araw hanggang sa panahong walang takda.

7 “Huwag mong kasusuklaman ang isang Edomita, sapagkat siya ay iyong kapatid.

“Huwag mong kasusuklaman ang isang Ehipsiyo, sapagkat ikaw ay naging naninirahang dayuhan sa kaniyang lupain. 8 Ang mga anak na ipanganganak sa kanila bilang ikatlong salinlahi ay makapapasok sa ganang kanila sa kongregasyon ni Jehova.

9 “Kung lalabas ka sa kampo laban sa iyong mga kaaway, iingatan mo nga ang iyong sarili mula sa bawat masamang bagay. 10 Kung magkaroon sa iyo ng isang lalaking hindi nananatiling malinis, dahil sa isang karumihang nangyayari sa gabi, siya ay paroroon nga sa labas ng kampo. Hindi siya makapapasok sa loob ng kampo. 11 At mangyayari nga na sa pagsapit ng gabi ay maghuhugas siya ng tubig, at sa paglubog ng araw ay makapapasok siya sa loob ng kampo. 12 At isang bukod na dako sa labas ng kampo ang ilalaan upang magamit mo, at doon ka lalabas. 13 At isang panghukay ang ilalaan upang magamit mo kasama ng iyong mga kagamitan, at mangyayari nga na kung palilikod ka sa labas, gagawa ka rin ng isang hukay sa pamamagitan niyaon at pipihit ka at tatakpan mo ang iyong dumi. 14 Sapagkat si Jehova na iyong Diyos ay lumalakad sa loob ng iyong kampo upang iligtas ka at upang pabayaan sa iyo ang iyong mga kaaway; at ang iyong kampo ay dapat maging banal, upang wala siyang makitang anumang marumi sa iyo at humiwalay nga sa pagsama sa iyo.

15 “Huwag mong ibibigay ang isang alipin sa kaniyang panginoon kung tumakas siya patungo sa iyo mula sa kaniyang panginoon. 16 Patuloy siyang mananahanang kasama mo sa gitna mo sa anumang dakong pipiliin niya sa isa sa iyong mga lunsod, saanman niya naisin. Huwag mo siyang pagmamalupitan.

17 “Walang sinuman sa mga anak na babae ng Israel ang maaaring maging patutot sa templo, ni sinuman sa mga anak na lalaki ng Israel ang maaaring maging patutot sa templo. 18 Huwag mong dadalhin ang upa sa isang patutot o ang bayad sa isang aso sa bahay ni Jehova na iyong Diyos para sa anumang panata, sapagkat ang mga iyon ay karima-rimarim kay Jehova na iyong Diyos, ang dalawang iyon nga.

19 “Huwag mong sisingilin ng patubo ang iyong kapatid, patubo sa salapi, patubo sa pagkain, patubo sa anumang bagay na maaaring pagtubuan. 20 Masisingil mo ng patubo ang banyaga, ngunit ang iyong kapatid ay huwag mong sisingilin ng patubo; upang pagpalain ka ni Jehova na iyong Diyos sa lahat ng iyong pinagpapagalan sa lupain na iyong paroroonan upang ariin.

21 “Kung mananata ka ng isang panata kay Jehova na iyong Diyos, huwag kang magmamabagal sa pagtupad niyaon, sapagkat walang pagsalang sisingilin iyon sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, at iyon nga ay magiging kasalanan sa ganang iyo. 22 Ngunit kung liliban ka sa pananata, hindi iyon magiging kasalanan sa ganang iyo. 23 Ang sinabi ng iyong mga labi ay dapat mong tuparin, at gawin mo kung ano ang ipinanata mo kay Jehova na iyong Diyos bilang kusang-loob na handog na sinalita mo ng iyong bibig.

24 “Kung papasok ka sa ubasan ng iyong kapuwa, kakain ka lamang ng sapat na ubas upang mabusog mo ang iyong kaluluwa, ngunit huwag kang magsisilid sa iyong lalagyan.

25 “Kung paroroon ka sa nakatayong halamang butil ng iyong kapuwa, makakakitil ka lamang ng mga hinog na uhay sa pamamagitan ng iyong kamay, ngunit ang karit ay huwag mong igagalaw nang paroo’t parito sa nakatayong halamang butil ng iyong kapuwa.

Deuteronomio  25 : 1 - 19

25 “Kung may bumangong pagtatalo sa pagitan ng mga tao, at humarap sila para sa paghatol, sila ay hahatol nga sa kanila at aariing matuwid ang matuwid at aariing balakyot ang balakyot. 2 At mangyayari nga na kung ang balakyot ay nararapat paluin, padadapain nga siya ng hukom at ipahahampas siya sa harap niya ayon sa bilang na katugma ng kaniyang balakyot na gawa. 3 Mapapalo niya siya ng apatnapung hampas. Huwag niyang daragdagan, dahil baka ipagpatuloy niyang paluin siya ng maraming hampas bilang karagdagan sa mga ito at ang iyong kapatid ay madusta nga sa iyong paningin.

4 “Huwag mong bubusalan ang toro habang ito ay gumigiik.

5 “Kung ang magkapatid na lalaki ay manahanang magkasama at ang isa sa kanila ay mamatay na walang anak, ang asawa ng namatay ay hindi dapat mapunta sa ibang lalaki sa labas. Ang kaniyang bayaw ay dapat pumaroon sa kaniya, at kukunin siya nito bilang asawa at tutuparin sa kaniya ang pag-aasawa bilang bayaw. 6 At mangyayari nga na ang panganay na ipanganganak niya ay dapat humalili sa pangalan ng kapatid nitong namatay, upang ang kaniyang pangalan ay hindi mapawi sa Israel.

7 “At kung ang lalaki ay hindi nalulugod na kunin ang balo ng kaniyang kapatid, ang balo ng kaniyang kapatid ay aahon nga sa pintuang-daan sa matatandang lalaki at magsasabi, ‘Ang kapatid ng aking asawa ay tumangging panatilihin ang pangalan ng kaniyang kapatid sa Israel. Hindi siya pumayag na tuparin sa akin ang pag-aasawa bilang bayaw.’ 8 At tatawagin siya ng matatandang lalaki ng kaniyang lunsod at kakausapin siya, at titindig siya at magsasabi, ‘Hindi ako nalulugod na kunin siya.’ 9 Dahil dito ang balo ng kaniyang kapatid ay lalapit sa kaniya sa paningin ng matatandang lalaki at huhubarin nito ang kaniyang sandalyas sa kaniyang paa at duduraan siya nito sa mukha at sasagot ito at magsasabi, ‘Ganiyan ang dapat gawin sa lalaki na ayaw magtayo sa sambahayan ng kaniyang kapatid.’ 10 At ang kaniyang pangalan ay tatawagin sa Israel na ‘Ang bahay niyaong hinubaran ng kaniyang sandalyas.’

11 “Kung mag-away ang mga lalaki, at ang asawa ng isa ay lumapit upang iligtas ang kaniyang asawa mula sa kamay niyaong nananakit sa kaniya, at iniunat niya ang kaniyang kamay at sinunggaban niya siya sa kaniyang mga pribadong sangkap, 12 puputulin mo nga ang kaniyang kamay. Ang iyong mata ay huwag mahahabag.

13 “Huwag kang magkakaroon sa iyong supot ng dalawang uri ng panimbang, isang malaki at isang maliit. 14 Huwag kang magkakaroon sa iyong bahay ng dalawang uri ng epa, isang malaki at isang maliit. 15 Isang panimbang na husto at tapat ang lagi mong tataglayin. Isang epa na husto at tapat ang lagi mong tataglayin, upang ang iyong mga araw ay tumagal sa lupa na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos. 16 Sapagkat ang lahat ng gumagawa ng mga bagay na ito, ang bawat gumagawa ng kawalang-katarungan, ay karima-rimarim kay Jehova na iyong Diyos.

17 “Dapat alalahanin ang ginawa ng Amalek sa iyo sa daan noong papalabas kayo mula sa Ehipto, 18 kung paanong sinalubong ka niya sa daan at sinaktan sa hulihan mo ang lahat niyaong mga naiiwan sa likuran mo, habang ikaw ay lupaypay at nanghihimagod; at hindi siya natakot sa Diyos. 19 At mangyayari nga na kapag binigyan ka ni Jehova na iyong Diyos ng kapahingahan mula sa lahat ng iyong mga kaaway sa palibot sa lupain na ibinibigay sa iyo ni Jehova na iyong Diyos bilang mana upang ariin, papawiin mo ang pagbanggit sa Amalek mula sa silong ng langit. Huwag mong kalilimutan.

Deuteronomio  32 : 1 - 52

32 “Makinig kayo, O mga langit, at magsasalita ako;

At pakinggan ng lupa ang mga pananalita ng aking bibig.

 2 Ang aking turo ay papatak na gaya ng ulan,

Ang aking pananalita ay tutulo na gaya ng hamog,

Gaya ng ambon sa damo

At gaya ng saganang ulan sa pananim.

 3 Sapagkat ipahahayag ko ang pangalan ni Jehova.

Iukol ninyo ang kadakilaan sa ating Diyos!

 4 Ang Bato, sakdal ang kaniyang gawa,

Sapagkat ang lahat ng kaniyang mga daan ay katarungan.

Isang Diyos ng katapatan, na sa kaniya ay walang masusumpungang kawalang-katarungan;

Matuwid at matapat siya.

 5 Sila ay gumawi nang kapaha-pahamak sa ganang kanila;

Sila ay hindi niya mga anak, ang kapintasan ay kanila.

Isang salinlahing liko at pilipit!

 6 Kay Jehova ba kayo patuloy na gumagawa ng ganito,

O bayan na hangal at hindi marunong?

Hindi ba siya ang iyong Ama na lumikha sa iyo,

Siya na lumalang sa iyo at nagtatag sa iyo?

 7 Alalahanin mo ang mga araw noong sinauna,

Pag-isipan ninyo ang mga taon ng nagdaang sali’t salinlahi;

Tanungin mo ang iyong ama, at maisasaysay niya sa iyo;

Ang iyong matatandang lalaki, at masasabi nila iyon sa iyo.

 8 Nang ang Kataas-taasan ay magbigay ng mana sa mga bansa,

Nang paghiwa-hiwalayin niya ang mga anak ni Adan,

Itinatag niya ang hangganan ng mga bayan

Na isinasaalang-alang ang bilang ng mga anak ni Israel.

 9 Sapagkat ang bahagi ni Jehova ay ang kaniyang bayan;

Si Jacob ang takdang bahagi na kaniyang mana.

10 Nasumpungan niya siya sa isang lupaing ilang,

At sa isang tiwangwang at umaalulong na disyerto.

Pinasimulan niya siyang palibutan, upang alagaan siya,

Upang ingatan siya na gaya ng balintataw ng kaniyang mata.

11 Gaya ng isang agila na gumagalaw ng kaniyang pugad,

Umaali-aligid sa kaniyang mga inakáy,

Nag-uunat ng kaniyang mga pakpak, kumukuha sa kanila,

Nagdadala sa kanila sa kaniyang mga bagwis,

12 Si Jehova lamang ang pumatnubay sa kaniya,

At wala siyang kasamang banyagang diyos.

13 Pinasakay niya siya sa matataas na dako sa lupa,

Anupat kinain niya ang bunga ng parang.

At pinasisipsip niya siya ng pulot-pukyutan mula sa malaking bato,

At ng langis mula sa batong pingkian;

14 Mantikilya ng bakahan at gatas ng kawan

Kasama ang taba ng mga barakong tupa,

At mga lalaking tupa, ang lahi ng Basan, at mga kambing na lalaki

Kasama ang taba ng bato ng trigo;

At ang dugo ng ubas ay ininom mo bilang alak.

15 Nang si Jesurun ay magsimulang tumaba, nang magkagayon ay sumipa siya.

Ikaw ay tumaba, ikaw ay lumapad, ikaw ay nabundat.

Sa gayon ay iniwan niya ang Diyos, na lumalang sa kaniya,

At hinamak ang Bato ng kaniyang kaligtasan.

16 Pinasimulan nilang pukawin siya sa paninibugho sa pamamagitan ng kakaibang mga diyos;

Sa pamamagitan ng mga karima-rimarim na bagay ay patuloy nila siyang ginalit.

17 Naghain sila sa mga demonyo, hindi sa Diyos,

Mga diyos na hindi nila kilala,

Mga bago na kamakailan lamang dumating,

Na sa mga iyon ay walang kabatiran ang inyong mga ninuno.

18 Ang Bato na naging iyong ama ay nilimot mo,

At pinasimulan mong alisin sa alaala ang Diyos, ang Isa na nagluluwal sa iyo nang may mga kirot ng panganganak.

19 Nang makita iyon ni Jehova, nang magkagayon ay winalang-galang niya sila,

Dahil sa pagkayamot na idinulot ng kaniyang mga anak na lalaki at ng kaniyang mga anak na babae.

20 Kaya sinabi niya, ‘Ikukubli ko ang aking mukha mula sa kanila,

Titingnan ko kung ano ang magiging huling wakas nila.

Sapagkat sila ay isang salinlahi ng katiwalian,

Mga anak na walang katapatan.

21 Sila, sa ganang kanila, ay pumukaw sa akin sa paninibugho sa pamamagitan niyaong hindi naman diyos;

Niligalig nila ako sa pamamagitan ng kanilang mga walang-kabuluhang idolo;

At ako, sa ganang akin, ay pupukaw sa kanila sa paninibugho sa pamamagitan niyaong hindi bayan;

Sa pamamagitan ng isang hangal na bansa ay gagalitin ko sila.

22 Sapagkat isang apoy ang nagliyab sa aking galit

At magniningas ito hanggang sa Sheol, na pinakamababang dako,

At tutupukin nito ang lupa at ang bunga nito

At palalagablabin ang mga pundasyon ng mga bundok.

23 Pararamihin ko ang mga kapahamakan sa kanila;

Ang aking mga palaso ay gagamitin ko sa kanila.

24 Manlulupaypay sila sa gutom at lalamunin ng nag-aapoy na lagnat

At ng mapait na pagkapuksa.

At ang mga ngipin ng mga hayop ay isusugo ko sa kanila,

Kasama ang kamandag ng mga reptilya sa alabok.

25 Sa labas ay uulilahin sila ng isang tabak,

At sa loob ng bahay ay pagkatakot,

Ng kapuwa binata at dalaga,

Ng pasusuhin pati ng lalaking may uban.

26 Sinabi ko sana: “Pangangalatin ko sila,

Patitigilin ko ang pagbanggit sa kanila mula sa mga taong mortal,”

27 Kung hindi lamang ako natatakot sa kaligaligan mula sa kaaway,

Na baka mapagkamalian iyon ng kanilang mga kalaban,

Na baka sabihin nila: “Ang ating kamay ay nanaig,

At hindi si Jehova ang nagsagawa ng lahat ng ito.”

28 Sapagkat sila ay isang bansa na sa kanila ay naglalaho ang payo,

At sa gitna nila ay walang unawa.

29 O kung sana ay marunong sila! Kung gayon ay magmumuni-muni sila tungkol dito.

Pag-iisipan nila ang kanilang huling wakas.

30 Paano matutugis ng isa ang isang libo,

At maitataboy ng dalawa ang sampung libo?

Malibang ipinagbili sila ng kanilang Bato

At isinuko sila ni Jehova.

31 Sapagkat ang kanilang bato ay hindi gaya ng ating Bato,

Kahit ang ating mga kaaway man ang magpasiya.

32 Sapagkat ang kanilang punong ubas ay mula sa punong ubas ng Sodoma

At mula sa hagdan-hagdang lupain ng Gomorra.

Ang kanilang mga ubas ay mga ubas na lason,

Ang kanilang mga kumpol ay mapapait.

33 Ang kanilang alak ay ang kamandag ng malalaking ahas

At ang malupit na lason ng mga kobra.

34 Hindi ba iyon nakatago sa akin,

Na nalalakipan ng tatak sa aking imbakan?

35 Akin ang paghihiganti, at ang kagantihan.

Sa takdang panahon ay susuray-suray ang kanilang paa,

Sapagkat ang araw ng kanilang kasakunaan ay malapit na,

At ang mga kaganapang nakahanda para sa kanila ay nagmamadali nga.’

36 Sapagkat hahatulan ni Jehova ang kaniyang bayan

At ikalulungkot niya ang tungkol sa kaniyang mga lingkod,

Sapagkat makikita niya na ang suhay ay nawala

At ang naroon lamang ay yaong mahina at walang-kabuluhan.

37 At tiyak na sasabihin niya, ‘Nasaan ang kanilang mga diyos,

Ang bato na kanilang pinanganlungan,

38 Na noon ay kumakain ng taba ng kanilang mga hain,

Umiinom ng alak ng kanilang mga handog na inumin?

Tumindig sila at tulungan nila kayo.

Maging kublihang dako sila para sa inyo.

39 Tingnan ninyo ngayon na ako—ako nga siya

At walang mga diyos na kasama ko.

Ako ay pumapatay, at ako ay bumubuhay.

Ako ay nanunugat nang malubha, at ako—ako ay magpapagaling,

At walang sinuman ang makaaagaw mula sa aking kamay.

40 Sapagkat itinataas ko ang aking kamay sa langit sa panunumpa,

At sinasabi ko: “Buháy ako hanggang sa panahong walang takda,”

41 Kung patatalasin ko nga ang aking kumikinang na tabak,

At ang aking kamay ay hahawak sa kahatulan,

Ako ay magsasagawa ng paghihiganti sa aking mga kalaban

At maglalapat ng kagantihan doon sa mga masidhing napopoot sa akin.

42 Lalanguin ko sa dugo ang aking mga palaso,

Samantalang kakain ng laman ang aking tabak,

Sa dugo ng napatay at ng mga bihag,

Sa mga ulo ng mga lider ng kaaway.’

43 Matuwa kayo, kayong mga bansa, kasama ng kaniyang bayan,

Sapagkat ipaghihiganti niya ang dugo ng kaniyang mga lingkod,

At siya ay magsasagawa ng paghihiganti sa kaniyang mga kalaban

At magbabayad-sala nga para sa lupa ng kaniyang bayan.”

44 Sa gayon ay pumaroon si Moises at sinalita ang lahat ng mga salita ng awit na ito sa pandinig ng bayan, siya at si Hosea na anak ni Nun. 45 Pagkatapos na salitain ni Moises ang lahat ng mga salitang ito sa buong Israel, 46 sinabi niya sa kanila: “Ituon ninyo ang inyong mga puso sa lahat ng mga salita na sinasalita ko bilang babala sa inyo ngayon, upang mautusan ninyo ang inyong mga anak na maingat na isagawa ang lahat ng mga salita ng kautusang ito. 47 Sapagkat hindi ito walang-kabuluhang salita para sa inyo, kundi nangangahulugan ito ng inyong buhay, at sa pamamagitan ng salitang ito ay mapahahaba ninyo ang inyong mga araw sa ibabaw ng lupa na tatawirin ninyo sa Jordan upang ariin.”

48 At nagsalita si Jehova kay Moises nang araw ring ito, na sinasabi: 49 “Umahon ka sa bundok na ito ng Abarim, sa Bundok Nebo, na nasa lupain ng Moab, na nakaharap sa Jerico, at tingnan mo ang lupain ng Canaan, na ibinibigay ko sa mga anak ni Israel bilang pag-aari. 50 Pagkatapos ay mamatay ka roon sa bundok na aahunin mo, at mapisan ka sa iyong bayan, gaya ni Aaron na iyong kapatid na namatay sa Bundok Hor at napisan sa kaniyang bayan; 51 sa dahilang naging masuwayin kayo sa akin sa gitna ng mga anak ni Israel sa tubig ng Meriba ng Kades sa ilang ng Zin; sa dahilang hindi ninyo ako pinabanal sa gitna ng mga anak ni Israel. 52 Sapagkat mula sa malayo ay makikita mo ang lupain, ngunit hindi ka makapapasok doon sa lupain na ibinibigay ko sa mga anak ni Israel.”

Deuteronomio  34 : 1 - 12

34 Nang magkagayon ay umahon si Moises mula sa mga disyertong kapatagan ng Moab patungo sa Bundok Nebo, sa taluktok ng Pisga, na nakaharap sa Jerico. At ipinakita ni Jehova sa kaniya ang buong lupain, ang Gilead hanggang sa Dan, 2 at ang buong Neptali at ang lupain ng Efraim at Manases at ang buong lupain ng Juda hanggang sa kanluraning dagat, 3 at ang Negeb at ang Distrito, na kapatagang libis ng Jerico, na lunsod ng mga puno ng palma, hanggang sa Zoar.

4 At sinabi ni Jehova sa kaniya: “Ito ang lupain na isinumpa ko kay Abraham, kay Isaac at kay Jacob, na sinasabi, ‘Sa iyong binhi ay ibibigay ko ito.’ Ipinakita ko ito sa iyo ng iyong sariling mga mata, sapagkat hindi ka tatawid doon.”

5 Pagkatapos nito, si Moises na lingkod ni Jehova ay namatay roon sa lupain ng Moab sa utos ni Jehova. 6 At inilibing niya siya sa libis sa lupain ng Moab sa tapat ng Bet-peor, at walang sinuman ang nakaaalam ng kaniyang libingan hanggang sa araw na ito. 7 At si Moises ay isang daan at dalawampung taóng gulang nang mamatay siya. Ang kaniyang mata ay hindi lumabo, at ang kaniyang lakas ay hindi nawala. 8 At tinangisan ng mga anak ni Israel si Moises sa mga disyertong kapatagan ng Moab nang tatlumpung araw. Sa kalaunan ay natapos ang mga araw ng pagtangis sa yugto ng pagdadalamhati para kay Moises.

9 At si Josue na anak ni Nun ay puspos ng espiritu ng karunungan, sapagkat ipinatong ni Moises ang kaniyang kamay sa kaniya; at ang mga anak ni Israel ay nagsimulang makinig sa kaniya at ginawa nila ang gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises. 10 Ngunit wala pang bumabangong propeta sa Israel na gaya ni Moises, na nakilala ni Jehova nang mukhaan, 11 kung tungkol sa lahat ng mga tanda at mga himala na pinagsuguan sa kaniya ni Jehova na gawin sa lupain ng Ehipto kay Paraon at sa lahat ng kaniyang mga lingkod at sa kaniyang buong lupain, 12 at may kinalaman sa buong malakas na kamay at sa lahat ng dakilang bagay na kasindak-sindak na ipinakita ni Moises sa paningin ng buong Israel.

Josue  1 : 1 - 18

Josue

1 At nangyari nga pagkamatay ni Moises na lingkod ni Jehova, sinabi ni Jehova kay Josue na anak ni Nun, na lingkod ni Moises: 2 “Si Moises na aking lingkod ay patay na; at ngayon ay tumindig ka, tawirin mo itong Jordan, ikaw at ang buong bayang ito, patungo sa lupain na ibinibigay ko sa kanila, sa mga anak ni Israel. 3 Ang bawat dako na tutuntungan ng talampakan ng inyong paa ay tiyak na ibibigay ko sa inyo, gaya ng aking ipinangako kay Moises. 4 Mula sa ilang at sa Lebanon na ito hanggang sa malaking ilog, na ilog ng Eufrates, samakatuwid nga, ang buong lupain ng mga Hiteo, at hanggang sa Malaking Dagat patungo sa lubugan ng araw ay magiging inyong teritoryo. 5 Walang sinuman ang makatatayong matatag sa harap mo sa lahat ng mga araw ng iyong buhay. Kung paanong ako ay suma kay Moises ay gayon ako sasaiyo. Hindi kita pababayaan ni iiwan man kita nang lubusan. 6 Magpakalakas-loob ka at magpakatibay, sapagkat ikaw ang siyang magpapangyari na manahin ng bayang ito ang lupain na isinumpa ko sa kanilang mga ninuno na ibibigay sa kanila.

7 “Magpakalakas-loob ka lamang at lubhang magpakatibay na ingatang gawin ang ayon sa buong kautusan na iniutos sa iyo ni Moises na aking lingkod. Huwag kang lilihis mula roon tungo sa kanan o tungo sa kaliwa, upang kumilos ka nang may karunungan sa lahat ng dako na paroroonan mo. 8 Ang aklat na ito ng kautusan ay huwag mahihiwalay sa iyong bibig, at babasahin mo ito nang pabulong araw at gabi, upang maingatan mong gawin ang ayon sa lahat ng nakasulat dito; sapagkat sa gayon ay gagawin mong matagumpay ang iyong lakad at sa gayon ay kikilos ka nang may karunungan. 9 Hindi ba kita inutusan? Magpakalakas-loob ka at magpakatibay. Huwag kang magitla o masindak, sapagkat si Jehova na iyong Diyos ay sumasaiyo saan ka man pumaroon.”

10 At si Josue ay nag-utos sa mga opisyal ng bayan, na sinasabi: 11 “Dumaan kayo sa gitna ng kampo at utusan ninyo ang bayan, na sinasabi, ‘Maghanda kayo ng mga panustos para sa inyong sarili, sapagkat tatlong araw mula ngayon ay tatawirin ninyo itong Jordan upang pasukin at ariin ang lupain na ibinibigay sa inyo ni Jehova na inyong Diyos upang ariin.’ ”

12 At sa mga Rubenita at sa mga Gadita at sa kalahati ng tribo ni Manases ay sinabi ni Josue: 13 “Alalahanin ang salita na iniutos sa inyo ni Moises na lingkod ni Jehova, na nagsasabi, ‘Binibigyan kayo ng kapahingahan ni Jehova na inyong Diyos at ibinigay niya sa inyo ang lupaing ito. 14 Ang inyong mga asawa, ang inyong maliliit na bata at ang inyong mga alagang hayop ay mananahanan sa lupain na ibinigay sa inyo ni Moises sa panig na ito ng Jordan; ngunit kayong mga lalaki ay tatawid na nasa hanay ng pakikipagbaka sa unahan ng inyong mga kapatid, lahat ng magigiting at makapangyarihang mga lalaki, at tutulungan ninyo sila. 15 Una kapag binigyan ni Jehova ng kapahingahan ang inyong mga kapatid katulad ng sa inyo at nagawa na rin nilang ariin ang lupain na ibinibigay sa kanila ni Jehova na inyong Diyos, babalik din naman kayo sa lupain na inyong pag-aari at aariin ninyo iyon, yaong ibinigay sa inyo ni Moises na lingkod ni Jehova sa panig ng Jordan sa dakong sikatan ng araw.’ ”

16 Sa gayon ay sumagot sila kay Josue, na sinasabi: “Lahat ng iniutos mo sa amin ay gagawin namin, at saan mo man kami isugo ay paroroon kami. 17 Kung paanong pinakinggan namin si Moises sa lahat ng bagay, gayon kami makikinig sa iyo. Lamang ay sumaiyo nawa si Jehova na iyong Diyos kung paanong siya ay suma kay Moises. 18 Sinumang tao na gagawi nang mapaghimagsik laban sa iyong utos at hindi makikinig sa iyong mga salita sa lahat ng iuutos mo sa kaniya ay papatayin. Magpakalakas-loob ka lamang at magpakatibay.”

Josue  6 : 1 - 27

6 At ang Jerico ay mahigpit na nakasara dahil sa mga anak ni Israel, na walang sinumang lumalabas at walang sinumang pumapasok.

2 At sinabi ni Jehova kay Josue: “Tingnan mo, ibinigay ko na ang Jerico at ang hari nito, ang magigiting at makapangyarihang mga lalaki, sa iyong kamay. 3 At kayong lahat na mga lalaking mandirigma ay hahayo sa palibot ng lunsod, na lumilibot sa lunsod nang minsan. Ganiyan ang gagawin ninyo sa loob ng anim na araw. 4 At pitong saserdote ang magdadala ng pitong tambuling sungay ng barakong tupa, sa unahan ng Kaban, at sa ikapitong araw ay hahayo kayo sa palibot ng lunsod nang pitong ulit at hihipan ng mga saserdote ang mga tambuli. 5 At mangyayari nga na kapag pinatunog nila ang tambuling sungay ng barakong tupa, kapag narinig ninyo ang tunog ng tambuli, ang buong bayan ay sisigaw ng isang malakas na hiyaw ng digmaan; at ang pader ng lunsod ay babagsak nang latág, at aahon ang bayan, bawat isa ay deretso sa harapan niya.”

6 Sa gayon ay tinawag ni Josue na anak ni Nun ang mga saserdote at sinabi sa kanila: “Buhatin ninyo ang kaban ng tipan, at pitong saserdote ang magdadala ng pitong tambuling sungay ng barakong tupa sa unahan ng kaban ni Jehova.” 7 At sinabi niya sa bayan: “Yumaon kayo at humayo sa palibot ng lunsod, at ang hukbong nasasakbatan sa pakikipagdigma ay yayaon sa unahan ng kaban ni Jehova.” 8 Kaya nangyari ang gaya ng sinabi ni Josue sa bayan; at yumaon ang pitong saserdote na may dalang pitong tambuling sungay ng barakong tupa sa harap ni Jehova at hinipan ang mga tambuli, at ang kaban ng tipan ni Jehova ay kasunod nila. 9 At ang hukbong nasasakbatan sa pakikipagdigma ay humahayong una sa mga saserdote na humihihip sa mga tambuli, habang ang bantay sa likuran ay sumusunod sa Kaban at patuluyang humihihip sa mga tambuli.

10 At si Josue ay nag-utos sa bayan, na sinasabi: “Huwag kayong sisigaw ni iparirinig man ninyo ang inyong mga tinig, at walang salitang lalabas mula sa inyong mga bibig hanggang sa araw na sabihin ko sa inyo, ‘Sigaw!’ Kung magkagayon ay sisigaw kayo.” 11 At ipinalibot niya sa lunsod ang kaban ni Jehova, na lumibot nang minsan, at pagkatapos ay pumaroon sila sa kampo at nanatili nang magdamag sa kampo.

12 Sa gayon ay maagang bumangon si Josue sa kinaumagahan, at binuhat ng mga saserdote ang kaban ni Jehova, 13 at pitong saserdote na may dalang pitong tambuling sungay ng barakong tupa sa unahan ng kaban ni Jehova ang lumalakad, habang patuluyang humihihip sa mga tambuli, at ang hukbong nasasakbatan sa pakikipagdigma ay lumalakad na una sa kanila, habang ang bantay sa likuran ay sumusunod sa kaban ni Jehova at patuluyang humihihip sa mga tambuli. 14 At humayo sila nang minsan sa palibot ng lunsod nang ikalawang araw, at pagkatapos ay bumalik sila sa kampo. Ganiyan ang ginawa nila sa loob ng anim na araw.

15 At nangyari nga, nang ikapitong araw ay bumangon sila nang maaga, nang magbukang-liwayway, at humayo sila sa palibot ng lunsod sa ganitong paraan nang pitong ulit. Nang araw na iyon lamang sila humayo sa palibot ng lunsod nang pitong ulit. 16 At nangyari nga, nang ikapitong ulit ay hinipan ng mga saserdote ang mga tambuli, at sinabi ni Josue sa bayan: “Sigaw; sapagkat ibinigay ni Jehova sa inyo ang lunsod. 17 At ang lunsod ay magiging isang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa; iyon kasama ng lahat ng bagay na naroon ay kay Jehova. Tanging si Rahab na patutot ang mananatiling buháy, siya at ang lahat ng kasama niya sa bahay, sapagkat itinago niya ang mga mensahero na isinugo natin. 18 At kayo naman, lumayo lamang kayo mula sa bagay na nakatalaga sa pagkapuksa, dahil baka magkaroon kayo ng pagnanasa at kumuha kayo ng ilan sa bagay na nakatalaga sa pagkapuksa at gawing isang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa ang kampo ng Israel at dalhan ito ng sumpa. 19 Ngunit ang lahat ng pilak at ginto at mga kagamitang tanso at bakal ay banal kay Jehova. Sa kabang-yaman ni Jehova ito mapupunta.”

20 Sa gayon ay sumigaw ang bayan, nang hipan nila ang mga tambuli. At nangyari nga, nang marinig ng bayan ang tunog ng tambuli at ang bayan ay magsimulang sumigaw ng isang malakas na hiyaw ng digmaan, ang pader ay nagsimulang bumagsak nang latág. Pagkatapos ay umahon ang bayan patungo sa loob ng lunsod, bawat isa ay deretso sa harapan niya, at binihag ang lunsod. 21 At itinalaga nila sa pagkapuksa ang lahat ng nasa lunsod, mula sa lalaki hanggang sa babae, mula sa kabataang lalaki hanggang sa matandang lalaki at hanggang sa toro at tupa at asno, sa pamamagitan ng talim ng tabak.

22 At ang dalawang lalaki na naniktik sa lupain ay sinabihan ni Josue: “Pumasok kayo sa bahay ng babae, ang patutot, at ilabas ninyo mula roon ang babae at lahat niyaong sa kaniya, gaya ng ipinanumpa ninyo sa kaniya.” 23 Kaya pumasok ang mga kabataang lalaki na naniktik at inilabas si Rahab at ang kaniyang ama at ang kaniyang ina at ang kaniyang mga kapatid na lalaki at lahat niyaong sa kaniya, oo, ang lahat ng kaniyang kapamilya ay inilabas nila; at inilagay nila sila sa labas ng kampo ng Israel.

24 At sinunog nila sa apoy ang lunsod at ang lahat ng bagay na naroon. Tanging ang pilak at ang ginto at ang mga kagamitang tanso at bakal ang ibinigay nila sa kabang-yaman ng bahay ni Jehova. 25 At si Rahab na patutot at ang sambahayan ng kaniyang ama at lahat niyaong sa kaniya ay iningatang buháy ni Josue; at nananahanan siya sa gitna ng Israel hanggang sa araw na ito, sapagkat itinago niya ang mga mensahero na isinugo ni Josue upang maniktik sa Jerico.

26 Nang magkagayon ay ipinabigkas ni Josue ang isang sumpa nang mismong panahong iyon, na nagsasabi: “Sumpain nawa ang tao sa harap ni Jehova na titindig at magtatayo ng lunsod na ito, ng Jerico nga. Sa pagkamatay ng kaniyang panganay ay ilatag niya ang pundasyon nito, at sa pagkamatay ng kaniyang bunso ay ilagay niya ang mga pinto nito.”

27 Kaya si Jehova ay suma kay Josue, at ang kaniyang kabantugan ay lumaganap sa buong lupa.

Josue  7 : 1 - 26

7 At ang mga anak ni Israel ay gumawa ng kawalang-katapatan may kaugnayan sa bagay na nakatalaga sa pagkapuksa nang si Acan na anak ni Carmi, na anak ni Zabdi, na anak ni Zera, ng tribo ni Juda, ay kumuha ng ilan sa bagay na nakatalaga sa pagkapuksa. Dahil dito ay nag-init ang galit ni Jehova laban sa mga anak ni Israel.

2 At si Josue ay nagsugo ng mga lalaki mula sa Jerico patungo sa Ai, na malapit sa Bet-aven, sa dakong silangan ng Bethel, at nagsabi sa kanila: “Umahon kayo at tiktikan ninyo ang lupain.” Sa gayon ay umahon ang mga lalaki at naniktik sa Ai. 3 Pagkatapos ay bumalik sila kay Josue at nagsabi sa kaniya: “Huwag mong paahunin ang buong bayan. Mga dalawang libong lalaki o mga tatlong libong lalaki ang paahunin mo at saktan nila ang Ai. Huwag mong panghimagurin ang buong bayan sa pagpunta roon, sapagkat sila ay kakaunti.”

4 Kaya mga tatlong libong lalaki ng bayan ang umahon doon, ngunit tumakas sila sa harap ng mga lalaki ng Ai. 5 At ang mga lalaki ng Ai ay nakapagpabagsak ng mga tatlumpu’t anim na lalaki sa kanila, at tinugis sila ng mga iyon mula sa harap ng pintuang-daan hanggang sa Sebarim at patuloy silang pinabagsak sa dakong palusong. Kaya ang puso ng bayan ay nagsimulang matunaw at naging gaya ng tubig.

6 Sa gayon ay hinapak ni Josue ang kaniyang mga balabal at isinubsob ang kaniyang mukha sa lupa sa harap ng kaban ni Jehova hanggang sa kinagabihan, siya at ang matatandang lalaki ng Israel, at patuloy silang naglalagay ng alabok sa kanilang mga ulo. 7 At sinabi ni Josue: “Ay, Soberanong Panginoong Jehova, bakit mo itinawid ang bayang ito hanggang sa dakong ito ng Jordan, upang ibigay lamang kami sa kamay ng mga Amorita upang puksain nila kami? At kung nagpasiya lamang sana kami sa aming sarili at patuloy na nanahanan sa kabilang ibayo ng Jordan! 8 Pagpaumanhinan mo ako, O Jehova, ngunit ano ang masasabi ko pagkatapos na tumalikod ang Israel mula sa harap ng kaniyang mga kaaway? 9 At maririnig ng mga Canaanita at ng lahat ng tumatahan sa lupain ang tungkol dito, at tiyak na palilibutan nila kami at papawiin ang aming pangalan mula sa lupa; at ano ang gagawin mo para sa iyong dakilang pangalan?”

10 Sinabi naman ni Jehova kay Josue: “Tumindig ka! Bakit mo isinusubsob ang iyong mukha? 11 Ang Israel ay nagkasala, at nilabag din nila ang aking tipan na ibinigay ko sa kanila bilang utos; at kumuha rin sila ng ilan sa bagay na nakatalaga sa pagkapuksa at nagnakaw rin at iningatan din itong lihim at inilagay rin itong kasama ng sarili nilang mga kagamitan. 12 At hindi makatitindig ang mga anak ni Israel laban sa kanilang mga kaaway. Ang likod ang siyang ihaharap nila sa kanilang mga kaaway, sapagkat sila ay naging isang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa. Hindi ako sasainyong muli malibang lipulin ninyo mula sa gitna ninyo ang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa. 13 Tumindig ka! Pabanalin mo ang bayan, at sabihin mo, ‘Pabanalin ninyo ang inyong sarili bukas, sapagkat ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel: “Isang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa ang nasa gitna mo, O Israel. Hindi ka makatitindig laban sa iyong mga kaaway hanggang sa maalis ninyo ang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa mula sa gitna ninyo. 14 At haharap kayo sa kinaumagahan, tribu-tribo, at mangyayari nga na ang tribo na pipiliin ni Jehova ay lalapit, pami-pamilya, at ang pamilya na pipiliin ni Jehova ay lalapit, samba-sambahayan, at ang sambahayan na pipiliin ni Jehova ay lalapit, bawat matipunong lalaki. 15 At mangyayari nga na ang napili na nagtataglay ng bagay na nakatalaga sa pagkapuksa ay susunugin sa apoy, siya at ang lahat ng sa kaniya, sapagkat nilabag niya ang tipan ni Jehova at sapagkat gumawa siya ng isang kadusta-dustang kahibangan sa Israel.” ’ ”

16 Sa gayon ay maagang bumangon si Josue sa kinaumagahan at pinalapit ang Israel, ayon sa bawat tribo nito, at ang tribo ni Juda ang napili. 17 Sumunod ay pinalapit niya ang mga pamilya ni Juda at pinili ang pamilya ng mga Zerahita, at pagkatapos ay pinalapit niya ang pamilya ng mga Zerahita, bawat matipunong lalaki, at si Zabdi ang napili. 18 Sa katapus-tapusan ay pinalapit niya ang sambahayan nito, bawat matipunong lalaki, at si Acan na anak ni Carmi, na anak ni Zabdi, na anak ni Zera, sa tribo ni Juda, ang napili. 19 Sa gayon ay sinabi ni Josue kay Acan: “Anak ko, pakisuyo, mag-ukol ka ng kaluwalhatian kay Jehova na Diyos ng Israel at magtapat ka sa kaniya, at sabihin mo sa akin, pakisuyo, Ano ang ginawa mo? Huwag mong ilihim iyon sa akin.”

20 At si Acan ay sumagot kay Josue at nagsabi: “Sa katotohanan nga ako—ako ay nagkasala laban kay Jehova na Diyos ng Israel, at ganito at ganoon ang ginawa ko. 21 Nang makita ko sa samsam ang isang opisyal na kasuutan mula sa Sinar, isa nga na maganda, at ang dalawang daang siklo na pilak at isang barang ginto, na limampung siklo ang bigat, ninasa ko nga ang mga iyon, at kinuha ko; at, narito! ang mga iyon ay nakatago sa lupa sa loob ng aking tolda at ang salapi ay nasa ilalim nito.”

22 Kaagad na nagsugo si Josue ng mga mensahero, at tumakbo sila sa tolda, at, narito! iyon ay nakatago sa kaniyang tolda at ang salapi ay nasa ilalim nito. 23 Kaya kinuha nila ang mga iyon mula sa loob ng tolda at dinala kay Josue at sa lahat ng mga anak ni Israel at ibinuhos sa harap ni Jehova. 24 Kinuha ngayon ni Josue, at ng buong Israel na kasama niya, si Acan na anak ni Zera at ang pilak at ang opisyal na kasuutan at ang barang ginto at ang kaniyang mga anak na lalaki at ang kaniyang mga anak na babae at ang kaniyang toro at ang kaniyang asno at ang kaniyang kawan at ang kaniyang tolda at ang lahat ng bagay na kaniya at iniahon nila ang mga ito sa mababang kapatagan ng Acor. 25 At sinabi ni Josue: “Bakit ka nagdala sa amin ng sumpa? Si Jehova ay magdadala sa iyo ng sumpa sa araw na ito.” Nang magkagayon ay pinagpupukol siya ng buong Israel ng mga bato, at pagkatapos ay sinunog nila sila sa apoy. Sa gayon ay binato nila sila ng mga bato. 26 At binuntunan nila siya ng isang malaking bunton ng mga bato, hanggang sa araw na ito. Sa gayon ay tumalikod si Jehova mula sa kaniyang mainit na galit. Kaya naman ang pangalan ng dakong iyon ay tinawag na Mababang Kapatagan ng Acor, hanggang sa araw na ito.

Josue  8 : 1 - 35

8 At sinabi ni Jehova kay Josue: “Huwag kang matakot o masindak. Isama mo ang lahat ng mga taong mandirigma at bumangon ka, umahon ka sa Ai. Tingnan mo, ibinigay ko sa iyong kamay ang hari ng Ai at ang kaniyang bayan at ang kaniyang lunsod at ang kaniyang lupain. 2 At gagawin mo sa Ai at sa hari nito ang gaya ng ginawa mo sa Jerico at sa hari nito. Gayunma’y maaari ninyong dambungin ang samsam dito at ang mga alagang hayop nito para sa inyong sarili. Isaayos mo ang iyong pagtambang laban sa lunsod sa likuran nito.”

3 Sa gayon ay tumindig si Josue at ang lahat ng mga taong mandirigma upang umahon sa Ai, at pumili si Josue ng tatlumpung libong lalaki, magigiting na mga makapangyarihan, at pinayaon niya sila sa gabi. 4 At nag-utos siya sa kanila, na sinasabi: “Tingnan ninyo, mananambang kayo laban sa lunsod sa likuran ng lunsod. Huwag kayong lubhang lalayo sa lunsod, at kayong lahat ay manatiling nakahanda. 5 Kung tungkol sa akin at sa lahat ng mga tao na kasama ko, lalapit kami sa lunsod. At mangyayari nga, kapag lumabas sila upang salubungin kami na gaya ng sa una ay tatakas kami sa harap nila. 6 At lalabas silang kasunod namin hanggang sa mailayo namin sila sa lunsod, sapagkat sasabihin nila, ‘Tumatakas sila sa harap natin gaya ng sa una.’ At tatakas kami sa harap nila. 7 Kung magkagayon kayo—titindig kayo mula sa pagtambang, at aariin ninyo ang lunsod; at tiyak na ibibigay iyon ni Jehova na inyong Diyos sa inyong mga kamay. 8 At mangyayari nga na kapag nasakop na ninyo ang lunsod ay sisilaban ninyo ang lunsod. Gagawin ninyo ang ayon sa salita ni Jehova. Tingnan ninyo, ako ang nag-utos sa inyo.”

9 Pagkatapos ay pinayaon sila ni Josue at sila ay humayo patungo sa dako ng pagtambang at humimpil sa pagitan ng Bethel at Ai sa dakong kanluran ng Ai, samantalang si Josue ay nanatili nang gabing iyon sa gitna ng bayan.

10 Sa gayon ay maagang bumangon si Josue sa kinaumagahan at masusi niyang tiningnan ang bayan at umahon, siya at ang matatandang lalaki ng Israel, sa unahan ng bayan patungo sa Ai. 11 At ang lahat ng kasama niyang mga taong mandirigma ay umahon, upang sila ay makalapit at makarating sa harap ng lunsod, at nagkampo sila sa dakong hilaga ng Ai, at ang libis ay nasa pagitan nila at ng Ai. 12 Samantala ay kumuha siya ng mga limang libong lalaki at inilagay niya sila upang manambang sa pagitan ng Bethel at ng Ai, sa dakong kanluran ng lunsod. 13 Kaya inilagay ng bayan ang pangunahing kampo na nasa dakong hilaga ng lunsod at ang pinakahulihan nito na nasa dakong kanluran ng lunsod, at nang gabing iyon ay pumaroon si Josue sa gitna ng mababang kapatagan.

14 At nangyari nga, nang makita iyon ng hari ng Ai, ang mga lalaki ng lunsod ay nagmadali at bumangon nang maaga at lumabas upang salubungin ang Israel sa pagbabaka, siya at ang kaniyang buong bayan, sa takdang panahon, sa harap ng disyertong kapatagan. Kung tungkol sa kaniya, hindi niya alam na may pagtambang laban sa kaniya sa likuran ng lunsod. 15 Nang si Josue at ang buong Israel ay dumanas ng pagkadaig sa harap nila, sila nga ay tumakas patungo sa daan ng ilang. 16 At ang lahat ng mga tao na nasa lunsod ay tinawag upang habulin sila, at hinabol nila si Josue at nailayo sa lunsod. 17 At walang isa mang lalaking naiwan sa Ai at sa Bethel ang hindi lumabas na kasunod ng Israel, anupat iniwan nilang hantad na hantad ang lunsod at hinabol nila ang Israel.

18 Ngayon ay sinabi ni Jehova kay Josue: “Iunat mo ang diyabelin na nasa iyong kamay patungo sa Ai, sapagkat ibibigay ko iyon sa iyong kamay.” Sa gayon ay iniunat ni Josue ang diyabelin na nasa kaniyang kamay patungo sa lunsod. 19 At ang pagtambang ay bumangon nang dali-dali mula sa dako nito, at nagsimula silang tumakbo nang sandaling iunat niya ang kaniyang kamay, at pinasok nila ang lunsod at binihag ito. Pagkatapos ay nagmadali sila at sinilaban ang lunsod.

20 At ang mga lalaki ng Ai ay lumingon sa likuran at tumingin, at narito, ang usok ng lunsod ay pumapailanlang sa langit, at wala silang kakayahang tumakas patungo rito o roon. At ang mga taong tumatakas patungo sa ilang ay bumaling sa mga tumutugis. 21 At nakita ni Josue at ng buong Israel na nabihag ng pagtambang ang lunsod, at na ang usok ng lunsod ay pumapailanlang, kaya bumaling sila at pinagpapatay ang mga lalaki ng Ai. 22 At may iba pang lumabas mula sa lunsod upang sumalubong sa kanila, anupat sila ay napasagitna ng Israel, ang mga ito ay sa panig na ito at ang mga iyon ay doon, at pinagpapatay nila ang mga ito hanggang sa wala nang sinuman sa mga ito ang naiwang buháy o takas. 23 At ang hari ng Ai ay hinuli nilang buháy at inilapit nila siya kay Josue.

24 At nangyari nga na samantalang tinatapos ng Israel ang pagpatay sa lahat ng tumatahan sa Ai sa parang, sa ilang na pinagtugisan nila sa kanila, ang mga ito ay patuloy na nabubuwal, silang lahat, sa pamamagitan ng talim ng tabak hanggang sa sumapit sila sa kanilang kawakasan. Pagkatapos ay bumalik ang buong Israel sa Ai at sinaktan ito sa pamamagitan ng talim ng tabak. 25 At ang lahat ng nabuwal nang araw na iyon, mula sa lalaki hanggang sa babae, ay umabot ng labindalawang libo, ang lahat ng mga tao sa Ai. 26 At hindi iniurong ni Josue ang kaniyang kamay na nag-unat ng diyabelin hanggang sa maitalaga niya sa pagkapuksa ang lahat ng tumatahan sa Ai. 27 Tanging ang mga alagang hayop at ang samsam sa lunsod na iyon ang dinambong ng Israel para sa kanilang sarili, ayon sa salita ni Jehova na ibinigay niya kay Josue bilang utos.

28 Sa gayon ay sinunog ni Josue ang Ai at ginawang isang bunton na namamalagi nang walang takda, na tiwangwang hanggang sa araw na ito. 29 At ibinitin niya sa isang tulos ang hari ng Ai hanggang sa bandang gabi; at nang papalubog na ang araw ay nag-utos si Josue, at ibinaba nila ang bangkay nito mula sa tulos at inihagis nila iyon sa pasukan ng pintuang-daan ng lunsod at binuntunan nila siya ng isang malaking bunton ng mga bato, hanggang sa araw na ito.

30 Noon nga ay nagtayo si Josue ng isang altar para kay Jehova na Diyos ng Israel, sa Bundok Ebal, 31 gaya ng iniutos ni Moises na lingkod ni Jehova sa mga anak ni Israel, gaya ng nakasulat sa aklat ng kautusan ni Moises: “Isang altar na yari sa buong mga bato, na hindi pa ginagamitan ng kasangkapang bakal”; at sila ay naghandog sa ibabaw nito ng mga handog na sinusunog para kay Jehova at naghain ng mga haing pansalu-salo.

32 Nang magkagayon ay isinulat niya roon sa mga bato ang isang kopya ng kautusan ni Moises na isinulat niya sa harap ng mga anak ni Israel. 33 At ang buong Israel at ang kanilang matatandang lalaki at ang mga opisyal at ang kanilang mga hukom ay nakatayo sa panig na ito at sa panig na iyon ng Kaban sa harap ng mga saserdote, ang mga Levita, na nagdadala ng kaban ng tipan ni Jehova, ang naninirahang dayuhan at gayundin ang katutubo, ang kalahati sa kanila ay nasa harap ng Bundok Gerizim at ang kalahati pa sa kanila ay nasa harap ng Bundok Ebal, (gaya ng iniutos ni Moises na lingkod ni Jehova,) upang pagpalain muna ang bayan ng Israel. 34 At pagkatapos nito ay binasa niya nang malakas ang lahat ng mga salita ng kautusan, ang pagpapala at ang sumpa, ayon sa lahat ng nakasulat sa aklat ng kautusan. 35 Walang isa mang salita sa lahat ng iniutos ni Moises ang hindi binasa ni Josue nang malakas sa harap ng buong kongregasyon ng Israel, kasama ang mga babae at ang maliliit na bata at ang mga naninirahang dayuhan na lumalakad sa gitna nila.

Josue  9 : 1 - 27

9 At nangyari nga, nang marinig iyon ng lahat ng mga hari na nasa panig ng Jordan sa bulubunduking pook at sa Sepela at sa buong baybayin ng Malaking Dagat at sa tapat ng Lebanon, ang mga Hiteo at ang mga Amorita, ang mga Canaanita, ang mga Perizita, ang mga Hivita at ang mga Jebusita, 2 sila ay nagsimulang magtipong magkakasama upang may-pagkakaisang makipagdigma laban kay Josue at sa Israel.

3 At narinig ng mga tumatahan sa Gibeon kung ano ang ginawa ni Josue sa Jerico at sa Ai. 4 Kaya sila, ayon sa sarili nilang kagustuhan, ay kumilos nang may katalinuhan at yumaon at nagkarga ng mga panustos at kumuha ng mga sirang sako para sa kanilang mga asno, at ng mga pang-alak na sisidlang balat na sira na at punít at nakatali, 5 at ng sira at may-tagping mga sandalyas para sa kanilang mga paa, at ng sirang mga kasuutan na suot nila, at ang lahat ng tinapay sa kanilang mga panustos ay tuyo na at madaling madurog. 6 At sila ay pumaroon kay Josue sa kampo sa Gilgal at nagsabi sa kaniya at sa mga lalaki ng Israel: “Sa isang malayong lupain kami nanggaling. At ngayon ay makipagtipan kayo sa amin.” 7 Dahil dito ay sinabi ng mga lalaki ng Israel sa mga Hivita: “Marahil ay sa kapaligiran namin kayo nananahanan. Kaya bakit kami makikipagtipan sa inyo?” 8 At sinabi nila kay Josue: “Kami ay iyong mga lingkod.”

Sa gayon ay sinabi ni Josue sa kanila: “Sino kayo, at saan kayo nanggaling?” 9 At sinabi nila sa kaniya: “Isang napakalayong lupain ang pinanggalingan ng iyong mga lingkod dahil sa pangalan ni Jehova na iyong Diyos, sapagkat narinig namin ang tungkol sa kaniyang kabantugan at ang tungkol sa lahat ng ginawa niya sa Ehipto, 10 at ang tungkol sa lahat ng ginawa niya sa dalawang hari ng mga Amorita na nasa kabilang ibayo ng Jordan, na sina Sihon na hari ng Hesbon at Og na hari ng Basan, na nasa Astarot. 11 Kaya ganito ang sinabi sa amin ng aming matatandang lalaki at ng lahat ng tumatahan sa aming lupain, ‘Magdala kayo sa inyong mga kamay ng mga panustos para sa paglalakbay at salubungin ninyo sila, at sabihin ninyo sa kanila: “Kami ay inyong mga lingkod. At ngayon ay makipagtipan kayo sa amin.” ’ 12 Itong tinapay namin, mainit ito nang kunin namin ito bilang aming mga panustos mula sa aming mga bahay nang araw na lumabas kami upang pumarito sa inyo, at ngayon, narito! tuyo na at madaling madurog. 13 At ito ang mga pang-alak na sisidlang balat na bago pa nang punuin namin, at, narito! napunit na, at itong mga kasuutan at mga sandalyas namin, ang mga ito ay naluma na dahil sa lubhang mahabang paglalakbay.”

14 Sa gayon ay kinuha ng mga lalaki ang iba sa kanilang mga panustos, at hindi sila nag-usisa mula sa bibig ni Jehova. 15 At si Josue ay nakipagpayapaan sa kanila at nakipagtipan sa kanila na pabayaan silang mabuhay, kaya ang mga pinuno ng kapulungan ay sumumpa sa kanila.

16 At nangyari nga na sa pagwawakas ng tatlong araw, pagkatapos nilang makipagtipan sa kanila, narinig nila na ang mga iyon ay malapit sa kanila at sa kapaligiran nila nananahanan ang mga iyon. 17 Kaya ang mga anak ni Israel ay yumaon at dumating sa kanilang mga lunsod nang ikatlong araw, at ang kanilang mga lunsod ay ang Gibeon at Kepira at Beerot at Kiriat-jearim. 18 At hindi sila sinaktan ng mga anak ni Israel, sapagkat ang mga pinuno ng kapulungan ay sumumpa sa kanila sa harap ni Jehova na Diyos ng Israel. At ang buong kapulungan ay nagsimulang magbulung-bulungan laban sa mga pinuno. 19 Kaya ang lahat ng mga pinuno ay nagsabi sa buong kapulungan: “Kami, sa ganang amin, ay sumumpa sa kanila sa harap ni Jehova na Diyos ng Israel, at ngayon ay hindi natin sila maaaring saktan. 20 Ito ang gagawin natin sa kanila habang pinahihintulutan silang mabuhay, upang walang galit na dumating sa atin dahil sa sumpa na isinumpa namin sa kanila.” 21 Kaya sinabi sa kanila ng mga pinuno: “Pabayaan silang mabuhay at sila ay maging mga tagakuha ng kahoy at mga tagasalok ng tubig para sa buong kapulungan, gaya ng ipinangako sa kanila ng mga pinuno.”

22 Tinawag sila ngayon ni Josue at nagsalita sa kanila, na sinasabi: “Bakit ninyo kami dinaya, na sinasabi, ‘Kami ay lubhang malayo sa inyo,’ gayong nananahanan kayo sa mismong gitna namin? 23 At kayo ngayon ay mga taong isinumpa, at ang katayuan ng alipin at ang pagiging mga tagakuha ng kahoy at mga tagasalok ng tubig para sa bahay ng aking Diyos ay hindi kailanman aalisin sa inyo.” 24 Sa gayon ay sumagot sila kay Josue at nagsabi: “Ito ay dahil malinaw na nasabihan ang iyong mga lingkod na si Jehova na iyong Diyos ay nag-utos kay Moises na kaniyang lingkod na ibigay sa inyo ang buong lupain at lipulin ang lahat ng tumatahan sa lupain mula sa harap ninyo, at lubha kaming natakot para sa aming mga kaluluwa dahil sa inyo. Kaya ginawa namin ang bagay na ito. 25 At ngayon ay narito kami, nasa iyong kamay. Kung ano ang mabuti at tama sa iyong paningin na gawin sa amin ay gawin mo.” 26 At gayon ang ginawa niya sa kanila at iniligtas niya sila mula sa kamay ng mga anak ni Israel, at hindi nila sila pinatay. 27 Kaya nang araw na iyon ay ginawa sila ni Josue na mga tagakuha ng kahoy at mga tagasalok ng tubig para sa kapulungan at para sa altar ni Jehova, hanggang sa araw na ito, sa dako na pipiliin niya.

Josue  11 : 1 - 23

11 At nangyari nga, nang marinig ni Jabin na hari ng Hazor ang tungkol dito, siya ay nagsugo kay Jobab na hari ng Madon at sa hari ng Simron at hari ng Acsap, 2 at sa mga hari na nasa dakong hilaga sa bulubunduking pook at sa mga disyertong kapatagan sa timog ng Kineret at sa Sepela at sa mga tagaytay ng bundok ng Dor sa dakong kanluran, 3 ang mga Canaanita sa dakong silangan at kanluran, at ang mga Amorita at ang mga Hiteo at ang mga Perizita at ang mga Jebusita sa bulubunduking pook at ang mga Hivita sa paanan ng Hermon sa lupain ng Mizpa. 4 Kaya lumabas sila, sila at ang lahat ng kanilang mga kampo na kasama nila, isang bayan na sindami ng mga butil ng buhangin na nasa baybay-dagat dahil sa dami, at napakaraming mga kabayo at mga karong pandigma. 5 At ang lahat ng mga haring ito ay nagtagpo ayon sa pinagkasunduan nila at pumaroon at nagkampong sama-sama sa tubig ng Merom upang makipaglaban sa Israel.

6 Dahil dito ay sinabi ni Jehova kay Josue: “Huwag kang matakot dahil sa kanila, sapagkat bukas sa ganitong oras ay pababayaan ko silang lahat sa Israel upang mapatay. Ang kanilang mga kabayo ay pipilayin ninyo, at ang kanilang mga karo ay susunugin ninyo sa apoy.” 7 At si Josue at ang lahat ng mga taong mandirigma na kasama niya ay pumaroon nang biglaan laban sa kanila sa tubig ng Merom at dumaluhong sa kanila. 8 Sa gayon ay ibinigay sila ni Jehova sa kamay ng Israel, at sinaktan nila sila at tinugis sila hanggang sa mataong Sidon at sa Misrepot-maim at sa kapatagang libis ng Mizpe sa dakong silangan; at patuloy nilang sinaktan ang mga ito hanggang sa wala na silang naiwang isa mang buháy sa kanila. 9 Pagkatapos ay ginawa ni Josue sa kanila ang gaya ng sinabi ni Jehova sa kaniya: ang kanilang mga kabayo ay pinilay niya, at ang kanilang mga karo ay sinunog niya sa apoy.

10 Higit pa riyan, bumalik si Josue nang panahong iyon at binihag ang Hazor; at ang hari nito ay pinabagsak niya sa pamamagitan ng tabak, sapagkat bago pa nito, ang Hazor ay siyang ulo ng lahat ng mga kahariang ito. 11 At ang bawat kaluluwang naroroon ay sinaktan nila sa pamamagitan ng talim ng tabak, na itinatalaga sila sa pagkapuksa. Walang anumang bagay na may hininga ang natira, at sinunog niya sa apoy ang Hazor. 12 At ang lahat ng mga lunsod ng mga haring ito at ang lahat ng kanilang mga hari ay binihag ni Josue at sinaktan niya sila sa pamamagitan ng talim ng tabak. Itinalaga niya sila sa pagkapuksa, gaya ng iniutos ni Moises na lingkod ni Jehova. 13 Tanging ang lahat ng mga lunsod na nakatayo sa kanilang sariling bunton ang hindi sinunog ng Israel, maliban lamang sa Hazor na sinunog ni Josue. 14 At ang lahat ng samsam sa mga lunsod na ito at ang mga alagang hayop ay dinambong ng mga anak ni Israel para sa kanilang sarili. Ang lahat ng mga tao lamang ang sinaktan nila sa pamamagitan ng talim ng tabak hanggang sa malipol nila sila. Hindi sila nag-iwan ng sinumang may hininga. 15 Kung ano ang iniutos ni Jehova kay Moises na kaniyang lingkod, gayon ang iniutos ni Moises kay Josue, at gayon ang ginawa ni Josue. Hindi siya nag-alis ng isa mang salita sa lahat ng iniutos ni Jehova kay Moises.

16 At kinuha ni Josue ang buong lupaing ito, ang bulubunduking pook at ang buong Negeb at ang buong lupain ng Gosen at ang Sepela at ang Araba at ang bulubunduking pook ng Israel at ang Sepela nito, 17 mula sa Bundok Halak, na paahon sa Seir, at hanggang sa Baal-gad sa kapatagang libis ng Lebanon sa paanan ng Bundok Hermon, at binihag niya ang lahat ng kanilang mga hari at sinaktan niya sila at pinatay. 18 Maraming araw na nakipagdigma si Josue sa lahat ng mga haring ito. 19 Walang lunsod na nakipagpayapaan sa mga anak ni Israel maliban sa mga Hivita na tumatahan sa Gibeon. Ang lahat ng iba pa ay kinuha nila sa pamamagitan ng pakikipagdigma. 20 Sapagkat naging pamamaraan nga ni Jehova na hayaang magpakasutil ang kanilang mga puso anupat magdeklara ng digmaan laban sa Israel, nang sa gayon ay maitalaga niya sila sa pagkapuksa, upang hindi sila tumanggap ng anumang paglingap, kundi malipol nga niya sila, gaya ng iniutos ni Jehova kay Moises.

21 Karagdagan pa, nang mismong panahong iyon ay humayo si Josue at nilipol ang mga Anakim mula sa bulubunduking pook, mula sa Hebron, mula sa Debir, mula sa Anab at mula sa buong bulubunduking pook ng Juda at mula sa buong bulubunduking pook ng Israel. Itinalaga sila ni Josue sa pagkapuksa kasama ng kanilang mga lunsod. 22 Walang Anakim ang natira sa lupain ng mga anak ni Israel. Tanging sa Gaza, sa Gat at sa Asdod sila nanatili. 23 Kinuha nga ni Josue ang buong lupain, ayon sa lahat ng ipinangako ni Jehova kay Moises, at pagkatapos ay ibinigay iyon ni Josue sa Israel bilang mana ayon sa kani-kanilang bahagi, ayon sa kani-kanilang tribo. At ang lupain ay hindi na niligalig ng digmaan.

Josue  17 : 1 - 18

17 At ang palabunot ay napasatribo ni Manases, sapagkat siya ang panganay ni Jose, para kay Makir na panganay ni Manases, na ama ni Gilead, sapagkat siya ay isang lalaking mandirigma; at ang Gilead at ang Basan ay naging kaniya. 2 At nagkaroon ng isang palabunot para sa mga anak ni Manases na natira ayon sa kanilang mga pamilya, para sa mga anak ni Abi-ezer at sa mga anak ni Helek at sa mga anak ni Asriel at sa mga anak ni Sikem at sa mga anak ni Heper at sa mga anak ni Semida. Ito ang mga anak ni Manases na anak ni Jose, ang mga lalaki ayon sa kanilang mga pamilya. 3 Kung tungkol kay Zelopehad na anak ni Heper, na anak ni Gilead, na anak ni Makir, na anak ni Manases, hindi siya nagkaroon ng mga anak na lalaki, kundi mga anak na babae, at ito ang mga pangalan ng kaniyang mga anak na babae: Maala at Noa, Hogla, Milca at Tirza. 4 At pumaroon sila sa harap ni Eleazar na saserdote at ni Josue na anak ni Nun at sa mga pinuno, na sinasabi: “Si Jehova ang nag-utos kay Moises na bigyan kami ng mana sa gitna ng aming mga kapatid.” Sa gayon ay binigyan niya sila, sa utos ni Jehova, ng mana sa gitna ng mga kapatid ng kanilang ama.

5 At may sampung takdang bahagi na napunta sa Manases bukod pa sa lupain ng Gilead at Basan, na nasa kabilang ibayo ng Jordan; 6 sapagkat ang mga anak na babae ni Manases ay nagkamit ng mana sa gitna ng kaniyang mga anak na lalaki; at ang lupain ng Gilead ay naging ari-arian ng mga anak ni Manases na natira.

7 At ang naging hangganan ng Manases ay mula sa Aser hanggang sa Micmetat, na nasa tapat ng Sikem, at ang hangganan ay lumihis sa gawing kanan sa mga tumatahan sa En-Tapua. 8 Ang lupain ng Tapua ay naging sa Manases, ngunit ang Tapua sa may hangganan ng Manases ay sa mga anak ni Efraim. 9 At ang hangganan ay lumusong tungo sa agusang libis ng Kana, sa gawing timog sa agusang libis ng mga lunsod na ito ng Efraim sa gitna ng mga lunsod ng Manases, at ang hangganan ng Manases ay nasa hilaga ng agusang libis, at ang naging dulo nito ay sa dagat. 10 Ang dakong timog ay sa Efraim at ang dakong hilaga, sa Manases, at ang dagat ang kaniyang naging hangganan; at sa hilaga ay umaabot sila sa Aser at sa silangan, sa Isacar.

11 At naging pag-aari ng Manases sa Isacar at sa Aser ang Bet-sean at ang mga sakop na bayan nito at ang Ibleam at ang mga sakop na bayan nito at ang mga tumatahan sa Dor at ang mga sakop na bayan nito at ang mga tumatahan sa En-dor at ang mga sakop na bayan nito at ang mga tumatahan sa Taanac at ang mga sakop na bayan nito at ang mga tumatahan sa Megido at ang mga sakop na bayan nito, ang tatlo sa matataas na dako.

12 At hindi nagawang ariin ng mga anak ni Manases ang mga lunsod na ito, kundi ang mga Canaanita ay nanatili sa pananahanan sa lupaing ito. 13 At nangyari nga, nang lumakas na ang mga anak ni Israel, inilagay nila ang mga Canaanita sa puwersahang pagtatrabaho, at hindi nila lubusang itinaboy ang mga ito.

14 At ang mga anak ni Jose ay nagsalita kay Josue, na sinasabi: “Bakit mo ako binigyan ng isang palabunot at isang takdang bahagi bilang mana, gayong ako ay isang malaking bayan sa dahilang pinagpapala ako ni Jehova hanggang ngayon?” 15 Sa gayon ay sinabi ni Josue sa kanila: “Kung ikaw ay isang malaking bayan, umahon ka sa kagubatan, at putulin mo iyon para sa iyo doon sa lupain ng mga Perizita at mga Repaim, sapagkat naging napakakitid para sa iyo ng bulubunduking pook ng Efraim.” 16 At sinabi ng mga anak ni Jose: “Ang bulubunduking pook ay hindi sapat para sa amin, at may mga karong pandigma na may mga lingkaw na bakal sa gitna ng lahat ng mga Canaanita na nananahanan sa lupain ng mababang kapatagan, kapuwa yaong mga nasa Bet-sean at nasa mga sakop na bayan nito at yaong mga nasa mababang kapatagan ng Jezreel.” 17 Kaya ganito ang sinabi ni Josue sa sambahayan ni Jose, sa Efraim at sa Manases: “Isa kang malaking bayan, at ang dakilang kapangyarihan ay nasa iyo. Hindi ka dapat tumanggap ng iisang palabunot, 18 kundi ang bulubunduking pook ay dapat na mapasaiyo. Dahil iyon ay isang kagubatan, putulin mo iyon, at iyon ang magiging dulong hangganan para sa iyo. Sapagkat dapat mong itaboy ang mga Canaanita, bagaman mayroon silang mga karong pandigma na may mga lingkaw na bakal at sila ay malalakas.”

Josue  18 : 1 - 28

18 At ang buong kapulungan ng mga anak ni Israel ay nagkatipon sa Shilo, at inilagay nila roon ang tolda ng kapisanan, yamang ang lupain ay nasupil na ngayon sa harap nila. 2 Ngunit may natitira pa sa mga anak ni Israel na hindi pa nila nahahatian ng kanilang mana, na pitong tribo. 3 Kaya sinabi ni Josue sa mga anak ni Israel: “Hanggang kailan kayo magpapabaya sa pagpasok upang ariin ang lupain na ibinigay sa inyo ni Jehova na Diyos ng inyong mga ninuno? 4 Maglaan kayo sa ganang inyo ng tatlong lalaki sa bawat tribo at isusugo ko sila, upang sila ay bumangon at lumibot sa lupain at gumawa ng mapa para rito ayon sa kanilang mana, at paparituhin ninyo sila sa akin. 5 At paghahati-hatian nila iyon sa pitong bahagi. Ang Juda ay mananatili sa kaniyang teritoryo sa dakong timog, at ang sambahayan ni Jose ay mananatili sa kanilang teritoryo sa dakong hilaga. 6 At kayo naman, igagawa ninyo ng mapa ang lupain ayon sa pitong bahagi, at dadalhin ninyo rito sa akin ang mga iyon, at magpapalabunutan ako rito para sa inyo sa harap ni Jehova na ating Diyos. 7 Sapagkat ang mga Levita ay walang bahagi sa gitna ninyo, dahil ang pagkasaserdote kay Jehova ang kanilang mana; at nakuha na ng Gad at ng Ruben at ng kalahati ng tribo ni Manases ang kanilang mana sa panig ng Jordan sa dakong silangan, na ibinigay sa kanila ni Moises na lingkod ni Jehova.”

8 Sa gayon ay bumangon ang mga lalaki upang makayaon na sila, at inutusan ni Josue ang mga yayaon upang gumawa ng mapa ng lupain, na sinasabi: “Yumaon kayo at libutin ninyo ang lupain at igawa ninyo ito ng mapa at bumalik kayo sa akin, at dito ako magpapalabunutan para sa inyo sa harap ni Jehova sa Shilo.” 9 At ang mga lalaki ay yumaon at dumaan sa lupain at iginawa nila ito ng mapa ayon sa mga lunsod sa pitong bahagi, sa isang aklat. Pagkatapos ay pumaroon sila kay Josue sa kampo sa Shilo, 10 at nagpalabunutan si Josue para sa kanila sa Shilo sa harap ni Jehova. Gayon hinati-hati roon ni Josue ang lupain sa mga anak ni Israel sa kani-kanilang bahagi.

11 Sa gayon ay lumabas ang palabunot ng tribo ng mga anak ni Benjamin ayon sa kanilang mga pamilya, at ang teritoryo ng kanilang palabunot ay lumabas sa pagitan ng mga anak ni Juda at ng mga anak ni Jose. 12 At ang kanilang naging hangganan ay sa hilagaang panulukan mula sa Jordan, at ang hangganan ay umahon tungo sa dalisdis ng Jerico sa hilaga at umahon sa bundok sa gawing kanluran, at ang dulo nito ay nasa ilang ng Bet-aven. 13 At ang hangganan ay tumawid mula roon hanggang sa Luz, sa may timugang dalisdis ng Luz, na siyang Bethel; at ang hangganan ay lumusong tungo sa Atarot-addar sa bundok na nasa timog ng Mababang Bet-horon. 14 At ang hangganan ay itinakda at lumibot sa may kanluraning panig sa dakong timog mula sa bundok na nakaharap sa Bet-horon sa dakong timog; at ang dulo nito ay nasa Kiriat-baal, na siyang Kiriat-jearim, isang lunsod ng mga anak ni Juda. Ito ang kanluraning panig.

15 At ang panig sa dakong timog ay mula sa dulo ng Kiriat-jearim, at ang hangganan ay lumabas sa gawing kanluran at lumabas patungo sa bukal ng tubig ng Neptoa. 16 At ang hangganan ay lumusong tungo sa dulo ng bundok na nakaharap sa libis ng anak ni Hinom, na nasa mababang kapatagan ng Repaim sa dakong hilaga, at ito ay lumusong sa libis ng Hinom, sa dalisdis ng Jebusita sa timog, at lumusong sa En-rogel. 17 At ito ay itinakda sa gawing hilaga at lumabas sa En-semes at lumabas sa Gelilot, na nasa tapat ng sampahan ng Adumim; at ito ay lumusong tungo sa bato ni Bohan na anak ni Ruben. 18 At ito ay tumawid tungo sa hilagaang dalisdis sa tapat ng Araba at lumusong hanggang sa Araba. 19 At ang hangganan ay tumawid tungo sa hilagaang dalisdis ng Bet-hogla, at ang naging dulo nito (ang hangganan) ay sa may hilagaang look ng Dagat Asin sa may timugang dulo ng Jordan. Ito ang timugang hangganan. 20 At ang Jordan ang nagsilbing hangganan nito sa silanganing panig. Ito ang mana ng mga anak ni Benjamin ayon sa kanilang mga pamilya, ayon sa mga hangganan nito sa buong palibot.

21 At ang mga lunsod ng tribo ng mga anak ni Benjamin ayon sa kanilang mga pamilya ay ang Jerico at ang Bet-hogla at ang Emek-keziz, 22 at ang Bet-araba at ang Zemaraim at ang Bethel, 23 at ang Avim at ang Para at ang Opra, 24 at ang Kepar-ammoni at ang Opni at ang Geba; labindalawang lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

25 Ang Gibeon at ang Rama at ang Beerot, 26 at ang Mizpe at ang Kepira at ang Moza, 27 at ang Rekem at ang Irpeel at ang Tarala, 28 at ang Zelah, ang Ha-elep at ang Jebusi, na siyang Jerusalem, ang Gibeah at ang Kiriat; labing-apat na lunsod at ang mga pamayanan ng mga ito.

Ito ang mana ng mga anak ni Benjamin ayon sa kanilang mga pamilya.

Hukom  2 : 1 - 23

2 At ang anghel ni Jehova ay umahon mula sa Gilgal patungo sa Bokim at nagsabi: “Iniahon ko kayo mula sa Ehipto at dinala ko kayo sa lupain na isinumpa ko sa inyong mga ninuno. Karagdagan pa, sinabi ko, ‘Hindi ko kailanman sisirain ang aking tipan sa inyo. 2 At sa ganang inyo, huwag kayong makikipagtipan sa mga tumatahan sa lupaing ito. Ang kanilang mga altar ay dapat ninyong ibagsak.’ Ngunit hindi kayo nakinig sa aking tinig. Bakit ninyo ginawa ito? 3 Kaya ako naman ay nagsabi, ‘Hindi ko sila palalayasin mula sa harap ninyo, at sila ay magiging mga silo sa inyo, at ang kanilang mga diyos ay magiging pain sa inyo.’ ”

4 At nangyari nga na pagkasalita ng anghel ni Jehova ng mga salitang ito sa lahat ng mga anak ni Israel, ang bayan ay nagsimulang maglakas ng kanilang mga tinig at tumangis. 5 Kaya tinawag nilang Bokim ang pangalan ng dakong iyon. At naghain sila roon kay Jehova.

6 Nang payaunin ni Josue ang bayan, pumaroon nga ang mga anak ni Israel, bawat isa ay sa kaniyang mana, upang ariin ang lupain. 7 At ang bayan ay patuloy na naglingkod kay Jehova sa lahat ng mga araw ni Josue at sa lahat ng mga araw ng matatandang lalaki na ang mga araw ay lumawig pa pagkaraan ni Josue at nakakita ng lahat ng dakilang gawa ni Jehova na ginawa niya para sa Israel. 8 At namatay si Josue na anak ni Nun, na lingkod ni Jehova, sa edad na isang daan at sampung taon. 9 Kaya inilibing nila siya sa teritoryo ng kaniyang mana sa Timnat-heres sa bulubunduking pook ng Efraim, sa hilaga ng Bundok Gaas. 10 At ang buong salinlahi ring iyon ay napisan sa kanilang mga ama, at iba namang salinlahi ang bumangong kasunod nila na hindi nakakakilala kay Jehova o sa gawa na kaniyang ginawa para sa Israel.

11 At ang mga anak ni Israel ay gumawa ng masama sa paningin ni Jehova at naglingkod sa mga Baal. 12 Sa gayon ay iniwan nila si Jehova na Diyos ng kanilang mga ama na naglabas sa kanila mula sa lupain ng Ehipto at sumunod sa ibang mga diyos mula sa mga diyos ng mga bayan na nasa buong palibot nila at nagsimula silang yumukod sa mga iyon, anupat ginalit nila si Jehova. 13 Sa gayon ay iniwan nila si Jehova at nagpasimulang maglingkod kay Baal at sa mga imahen ni Astoret. 14 Dahil dito ay lumagablab ang galit ni Jehova laban sa Israel, kung kaya ibinigay niya sila sa mga kamay ng mga mananamsam, at pinasimulan nilang samsaman sila; at ipinagbili niya sila sa kamay ng kanilang mga kaaway sa palibot, at hindi na sila makatayo pa sa harap ng kanilang mga kaaway. 15 Sa lahat ng dako na kanilang labasan, ang kamay ni Jehova ay naging laban sa kanila sa ikapapahamak, gaya ng sinalita ni Jehova at gaya ng isinumpa ni Jehova sa kanila; at sila ay nalagay sa malubhang kagipitan. 16 Kaya nagbabangon si Jehova ng mga hukom, at inililigtas sila ng mga ito mula sa kamay ng mga nananamsam sa kanila.

17 At maging sa kanilang mga hukom ay hindi sila nakinig, kundi nagkaroon sila ng imoral na pakikipagtalik sa ibang mga diyos at niyukuran nila ang mga iyon. Sila ay kaagad na lumihis mula sa daan na nilakaran ng kanilang mga ninuno sa pagsunod sa mga utos ni Jehova. Hindi nila ginawa ang gayon. 18 At nang magbangon si Jehova ng mga hukom para sa kanila, si Jehova ay sumahukom, at iniligtas niya sila mula sa kamay ng kanilang mga kaaway sa lahat ng mga araw ng hukom; sapagkat ikinalulungkot ni Jehova ang kanilang pagdaing dahil sa mga naniniil sa kanila at doon sa mga umaapi sa kanila.

19 At nangyayari nga na kapag namatay ang hukom ay tumatalikod sila at gumagawi nang higit pang kapaha-pahamak kaysa sa kanilang mga ama sa pamamagitan ng pagsunod sa ibang mga diyos upang maglingkod sa mga iyon at yumukod sa mga iyon. Hindi sila tumigil sa kanilang mga gawa at sa kanilang sutil na paggawi. 20 Nang dakong huli ay lumagablab ang galit ni Jehova laban sa Israel at sinabi niya: “Sa dahilang nilabag ng bansang ito ang aking tipan na iniutos ko sa kanilang mga ninuno at hindi nakinig sa aking tinig, 21 sa ganang akin ay hindi ko rin muling itataboy mula sa harap nila ang isa man sa mga bansa na naiwan ni Josue nang mamatay siya, 22 upang sa pamamagitan nila ay masubok ang Israel, kung sila ba ay magiging mga tagapag-ingat ng daan ni Jehova sa pamamagitan ng paglakad doon kung paanong iningatan iyon ng kanilang mga ama, o hindi.” 23 Sa gayon ay hinayaan ni Jehova na ang mga bansang ito ay manatili sa pamamagitan ng hindi pagpapalayas sa kanila nang madalian, at hindi niya sila ibinigay sa kamay ni Josue.

Hukom  4 : 1 - 24

4 At ang mga anak ni Israel ay muling gumawa ng masama sa paningin ni Jehova ngayong patay na si Ehud. 2 Kaya ipinagbili sila ni Jehova sa kamay ni Jabin na hari ng Canaan, na naghahari sa Hazor; at ang pinuno ng kaniyang hukbo ay si Sisera, at nananahanan siya sa Haroset ng mga bansa. 3 At ang mga anak ni Israel ay nagsimulang dumaing kay Jehova, sapagkat mayroon siyang siyam na raang karong pandigma na may mga lingkaw na bakal, at siniil niya ang mga anak ni Israel nang may kabagsikan nang dalawampung taon.

4 At si Debora, isang propetisa, na asawa ni Lapidot, ang naghuhukom sa Israel nang mismong panahong iyon. 5 At nananahanan siya sa ilalim ng puno ng palma ni Debora sa pagitan ng Rama at ng Bethel sa bulubunduking pook ng Efraim; at ang mga anak ni Israel ay pumaparoon sa kaniya upang magpahatol. 6 At nagsugo siya at tinawag si Barak na anak ni Abinoam mula sa Kedes-neptali at sinabi niya sa kaniya: “Hindi ba nag-utos si Jehova na Diyos ng Israel? ‘Yumaon ka at mangalat ka sa Bundok Tabor, at magsama ka ng sampung libong lalaki mula sa mga anak ni Neptali at mula sa mga anak ni Zebulon. 7 At tiyak na itataboy ko sa iyo sa agusang libis ng Kison si Sisera na pinuno ng hukbo ni Jabin at ang kaniyang mga karong pandigma at ang kaniyang pulutong, at ibibigay ko nga siya sa iyong kamay.’ ”

8 Dahil dito ay sinabi ni Barak sa kaniya: “Kung sasama ka sa akin, ako rin ay paroroon nga; ngunit kung hindi ka sasama sa akin, hindi ako paroroon.” 9 Dito ay sinabi niya: “Walang pagsalang sasama ako sa iyo. Magkagayunman, ang kagandahan ay hindi magiging iyo sa daan na iyong paroroonan, sapagkat sa kamay ng isang babae ipagbibili ni Jehova si Sisera.” At si Debora ay tumindig at sumama kay Barak sa Kedes. 10 At pinisan ni Barak sa Kedes ang Zebulon at ang Neptali, at sampung libong lalaki ang umahong kasunod ng kaniyang mga hakbang; at si Debora ay umahong kasama niya.

11 Si Heber na Kenita ay humiwalay nga pala mula sa mga Kenita, na mga anak ni Hobab, na ang manugang ay si Moises, at itinayo niya ang kaniyang tolda malapit sa malaking punungkahoy sa Zaananim, na nasa Kedes.

12 At iniulat nila kay Sisera na si Barak na anak ni Abinoam ay umahon sa Bundok Tabor. 13 Kaagad na pinisan ni Sisera ang lahat ng kaniyang mga karong pandigma, ang siyam na raang karong pandigma na may mga lingkaw na bakal, at ang buong bayan na kasama niya, mula sa Haroset ng mga bansa hanggang sa agusang libis ng Kison. 14 Sinabi ngayon ni Debora kay Barak: “Tumindig ka, sapagkat ito ang araw na ibibigay nga ni Jehova si Sisera sa iyong kamay. Hindi ba si Jehova ang lumabas sa unahan mo?” At bumaba si Barak mula sa Bundok Tabor na kasama ang sampung libong lalaki sa likuran niya. 15 At nilito ni Jehova si Sisera at ang lahat ng kaniyang mga karong pandigma at ang buong kampo sa pamamagitan ng talim ng tabak sa harap ni Barak. Nang dakong huli ay bumaba si Sisera mula sa karo at patakbong tumakas. 16 At hinabol ni Barak ang mga karong pandigma at ang kampo hanggang sa Haroset ng mga bansa, anupat ang buong kampo ni Sisera ay bumagsak sa pamamagitan ng talim ng tabak. Walang naiwan kahit isa.

17 Kung tungkol kay Sisera, patakbo itong tumakas patungo sa tolda ni Jael na asawa ni Heber na Kenita, sapagkat may kapayapaan sa pagitan ni Jabin na hari ng Hazor at ng sambahayan ni Heber na Kenita. 18 Nang magkagayon ay lumabas si Jael upang salubungin si Sisera at sinabi sa kaniya: “Lumiko ka rito, panginoon ko, lumiko ka rito sa akin. Huwag kang matakot.” Kaya lumiko ito sa kaniya sa loob ng tolda. Sa kalaunan ay tinalukbungan niya ito ng kumot. 19 Nang maglaon ay sinabi nito sa kaniya: “Pakisuyo, bigyan mo ako ng kaunting tubig na maiinom, sapagkat nauuhaw ako.” At nagbukas siya ng isang balat na sisidlan ng gatas at pinainom ito, pagkatapos ay tinalukbungan niya ito. 20 At sinabi pa nito sa kaniya: “Tumayo ka sa pasukan ng tolda, at mangyayari nga na kung may sinumang dumating at magtanong sa iyo at magsabi, ‘May tao ba rito?’ ay sasabihin mo nga, ‘Wala!’ ”

21 At kumuha si Jael na asawa ni Heber ng isang tulos ng tolda at inilagay ang martilyo sa kaniyang kamay. Pagkatapos ay pinaroonan niya ito nang palihim at itinarak ang tulos sa mga pilipisan nito at pinatagos iyon sa lupa, habang ito ay natutulog nang mahimbing at pagod. Kaya ito ay namatay.

22 At, narito! hayun si Barak na tumutugis kay Sisera. Lumabas ngayon si Jael upang salubungin siya at sinabi sa kaniya: “Halika at ipakikita ko sa iyo ang lalaking hinahanap mo.” Kaya pumaroon siya sa kaniya, at, narito! si Sisera ay nakabulagtang patay, at ang tulos ay nasa mga pilipisan nito.

23 Sa gayon ay nasupil ng Diyos si Jabin na hari ng Canaan sa harap ng mga anak ni Israel nang araw na iyon. 24 At ang kamay ng mga anak ni Israel ay patuloy na bumigat nang bumigat laban kay Jabin na hari ng Canaan, hanggang sa malipol nila si Jabin na hari ng Canaan.

Hukom  8 : 1 - 35

8 Nang magkagayon ay sinabi sa kaniya ng mga lalaki ng Efraim: “Ano itong bagay na ginawa mo sa amin na hindi mo kami tinawag nang yumaon ka upang makipaglaban sa Midian?” At buong tindi silang nakipagtalo sa kaniya. 2 Nang dakong huli ay sinabi niya sa kanila: “Ano ba ang ginawa ko ngayon kung ihahambing sa inyo? Hindi ba ang mga paghihimalay ng Efraim ay mas mabuti kaysa sa pamimitas ng ubas ng Abi-ezer? 3 Sa inyo ngang kamay ibinigay ng Diyos ang mga prinsipe ng Midian na si Oreb at si Zeeb, at ano na ang nagawa ko kung ihahambing sa inyo?” Nang magkagayon ay huminahon ang kanilang espiritu sa kaniya nang salitain niya ang salitang ito.

4 At dumating si Gideon sa Jordan, at tumawid siya roon, siya at ang tatlong daang lalaki na kasama niya, mga pagod na ngunit ipinagpapatuloy pa ang pagtugis. 5 Sa kalaunan ay sinabi niya sa mga lalaki ng Sucot: “Pakisuyong bigyan ninyo ng mga tinapay na bilog ang bayan na sumusunod sa aking mga hakbang, sapagkat sila ay pagod na at hinahabol ko si Zeba at si Zalmuna, na mga hari ng Midian.” 6 Ngunit sinabi ng mga prinsipe ng Sucot: “Nasa iyong kamay na ba ang mga palad ni Zeba at ni Zalmuna anupat dapat bigyan ng tinapay ang iyong hukbo?” 7 Dahil dito ay sinabi ni Gideon: “Kaya naman kapag ibinigay ni Jehova si Zeba at si Zalmuna sa aking kamay, tiyak na hahampasin ko ang inyong laman ng mga tinik mula sa ilang at ng matitinik na palumpong.” 8 At nagpatuloy siya sa pag-ahon mula roon hanggang sa Penuel at nagsalita siya sa kanila sa ganito ring paraan, ngunit sinagot siya ng mga lalaki ng Penuel gaya ng pagsagot ng mga lalaki ng Sucot. 9 Sa gayon ay sinabi rin niya sa mga lalaki ng Penuel: “Kapag bumalik akong payapa, ibabagsak ko ang toreng ito.”

10 Ngayon si Zeba at si Zalmuna ay nasa Karkor, at kasama nila ang kanilang mga kampo, na mga labinlimang libo na lahat ay natira mula sa buong kampo ng mga taga-Silangan; at yaong mga nabuwal na ay isang daan at dalawampung libong lalaki na humahawak ng tabak. 11 At si Gideon ay nagpatuloy sa pag-ahon sa daan niyaong mga tumatahan sa mga tolda sa dakong silangan ng Noba at Jogbeha at sinaktan niya ang kampo samantalang ang kampo ay nagkataong hindi nababantayan. 12 Nang tumakas si Zeba at si Zalmuna, kaagad niya silang tinugis at nabihag niya ang dalawang hari ng Midian, si Zeba at si Zalmuna; at pinanginig niya ang buong kampo.

13 At si Gideon na anak ni Joas ay nagsimulang bumalik mula sa digmaan sa daanang paahon sa Heres. 14 Habang nasa daan ay nahuli niya ang isang kabataang lalaki mula sa mga lalaki ng Sucot at tinanong niya ito. Kaya isinulat nito para sa kaniya ang mga pangalan ng mga prinsipe ng Sucot at ng matatandang lalaki nito, pitumpu’t pitong lalaki. 15 At pumaroon siya sa mga lalaki ng Sucot at sinabi: “Narito si Zeba at si Zalmuna na may kinalaman sa kanila ay tinuya ninyo ako, na sinasabi, ‘Nasa iyong kamay na ba ang mga palad ni Zeba at ni Zalmuna anupat dapat bigyan ng tinapay ang iyong mga lalaking pagod na?’ ” 16 Pagkatapos ay kinuha niya ang matatandang lalaki ng lunsod at ang mga tinik mula sa ilang at ang matitinik na palumpong, at sa pamamagitan ng mga iyon ay tinuruan niya ng aral ang mga lalaki ng Sucot. 17 At ang tore ng Penuel ay ibinagsak niya, at pinatay niya ang mga lalaki ng lunsod.

18 At sinabi niya kay Zeba at kay Zalmuna: “Anong uri ng mga lalaki yaong pinatay ninyo sa Tabor?” Dito ay sinabi nila: “Kung ano ka ay gayundin sila, bawat isa, gaya ng mga anak ng hari ang anyo.” 19 Dahil dito ay sinabi niya: “Sila ay aking mga kapatid, na mga anak ng aking ina. Buháy si Jehova, kung iningatan ninyo silang buháy ay hindi ko na sana kayo kailangang patayin.” 20 Pagkatapos ay sinabi niya kay Jeter na kaniyang panganay: “Bumangon ka, patayin mo sila.” At hindi hinugot ng kabataang lalaki ang kaniyang tabak, dahil natatakot siya, sapagkat siya ay kabataan pa. 21 Kaya sinabi ni Zeba at ni Zalmuna: “Ikaw mismo ang bumangon at daluhungin mo kami, sapagkat kung ano ang lalaki ay gayundin ang kaniyang kalakasan.” Sa gayon ay bumangon si Gideon at pinatay si Zeba at si Zalmuna at kinuha ang mga palamuting hugis-buwan na nasa mga leeg ng kanilang mga kamelyo.

22 Sa kalaunan ay sinabi ng mga lalaki ng Israel kay Gideon: “Mamahala ka sa amin, ikaw at ang iyong anak at gayundin ang iyong apo, sapagkat iniligtas mo kami mula sa kamay ng Midian.” 23 Ngunit sinabi ni Gideon sa kanila: “Hindi ako ang mamamahala sa inyo, ni mamamahala man sa inyo ang aking anak. Si Jehova ang siyang mamamahala sa inyo.” 24 At sinabi pa ni Gideon sa kanila: “Hihiling ako sa inyo: Ibigay ninyo sa akin, ng bawat isa sa inyo, ang singsing na pang-ilong na kaniyang nakamkam.” (Sapagkat mayroon silang mga gintong singsing na pang-ilong, sa dahilang sila ay mga Ismaelita.) 25 Nang magkagayon ay sinabi nila: “Ibibigay nga namin ang mga iyon.” Kaya naglatag sila ng isang balabal at inihagis doon ng bawat isa ang singsing na pang-ilong na kaniyang nakamkam. 26 At ang timbang ng mga gintong singsing na pang-ilong na kaniyang hiniling ay umabot sa isang libo pitong daang siklong ginto, bukod pa sa mga palamuting hugis-buwan at sa mga palawit sa tainga at sa mga kasuutang lanang tinina sa mamula-mulang purpura na suot ng mga hari ng Midian at bukod pa sa mga kuwintas na nasa mga leeg ng mga kamelyo.

27 At iyon ay ginawang epod ni Gideon at itinanghal niya iyon sa kaniyang lunsod sa Opra; at doon ay nagkaroon ang buong Israel ng imoral na pakikipagtalik sa pamamagitan niyaon, kung kaya iyon ay nagsilbing silo kay Gideon at sa kaniyang sambahayan.

28 Sa gayon ay nasupil ang Midian sa harap ng mga anak ni Israel, at hindi na nila itinaas pa ang kanilang ulo; at ang lupain ay hindi na nagkaroon ng kaligaligan sa loob ng apatnapung taon noong mga araw ni Gideon.

29 At si Jerubaal na anak ni Joas ay yumaon at nagpatuloy na manahanan sa kaniyang bahay.

30 At si Gideon ay nagkaroon ng pitumpung anak na lumabas mula sa dakong itaas ng kaniyang hita, sapagkat nagkaroon siya ng maraming asawa. 31 Kung tungkol sa kaniyang babae na nasa Sikem, ito rin ay nagsilang sa kaniya ng isang anak na lalaki. Kaya pinanganlan niya itong Abimelec. 32 Nang dakong huli ay namatay si Gideon na anak ni Joas sa lubos na katandaan at inilibing sa dakong libingan ni Joas na kaniyang ama sa Opra ng mga Abi-ezrita.

33 At nangyari nga na pagkamatay ni Gideon, ang mga anak ni Israel ay muling nagkaroon ng imoral na pakikipagtalik sa mga Baal, anupat itinalaga nila si Baal-berit bilang kanilang diyos. 34 At hindi naalaala ng mga anak ni Israel si Jehova na kanilang Diyos, na nagligtas sa kanila mula sa kamay ng lahat ng kanilang mga kaaway sa palibot; 35 at hindi sila nagpakita ng maibiging-kabaitan sa sambahayan ni Jerubaal, na si Gideon, bilang ganti sa lahat ng kabutihan na ipinakita niya sa Israel.

Hukom  10 : 1 - 18

10 At pagkatapos ni Abimelec ay bumangon si Tola na anak ni Pua, na anak ni Dodo, isang lalaki ng Isacar, upang iligtas ang Israel, at nananahanan siya sa Samir sa bulubunduking pook ng Efraim. 2 At siya ay patuloy na naghukom sa Israel nang dalawampu’t tatlong taon, pagkatapos ay namatay siya at inilibing sa Samir.

3 At pagkatapos niya ay bumangon si Jair na Gileadita, at siya ay patuloy na naghukom sa Israel nang dalawampu’t dalawang taon. 4 At nagkaroon siya ng tatlumpung anak na sumasakay sa tatlumpung hustong-gulang na asno, at mayroon silang tatlumpung lunsod. Ang mga ito ay patuloy nilang tinatawag na Havot-jair hanggang sa araw na ito; ang mga iyon ay nasa lupain ng Gilead. 5 Pagkatapos ay namatay si Jair at inilibing sa Kamon.

6 At ang mga anak ni Israel ay muling gumawa ng masama sa paningin ni Jehova, at nagsimula silang maglingkod sa mga Baal at sa mga imahen ni Astoret at sa mga diyos ng Sirya at sa mga diyos ng Sidon at sa mga diyos ng Moab at sa mga diyos ng mga anak ni Ammon at sa mga diyos ng mga Filisteo. Sa gayon ay iniwan nila si Jehova at hindi nila siya pinaglingkuran. 7 Dahil dito ay lumagablab ang galit ni Jehova laban sa Israel, kaya ipinagbili niya sila sa kamay ng mga Filisteo at sa kamay ng mga anak ni Ammon. 8 Kaya dinurog nila at siniil nang matindi ang mga anak ni Israel nang taóng iyon—lahat ng mga anak ni Israel na nasa panig ng Jordan sa lupain ng mga Amorita na nasa Gilead sa loob ng labingwalong taon. 9 At ang mga anak ni Ammon ay tumatawid ng Jordan upang makipaglaban nga sa Juda at sa Benjamin at sa sambahayan ni Efraim; at ang Israel ay lubhang napighati. 10 At ang mga anak ni Israel ay humingi ng saklolo kay Jehova, na sinasabi: “Nagkasala kami laban sa iyo, sapagkat iniwan namin ang aming Diyos at naglingkod kami sa mga Baal.”

11 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova sa mga anak ni Israel: “Hindi ba mula sa Ehipto at mula sa mga Amorita at mula sa mga anak ni Ammon at mula sa mga Filisteo 12 at sa mga Sidonio at sa Amalek at sa Midian, nang siilin nila kayo at dumaing kayo sa akin, ay iniligtas ko kayo mula sa kanilang kamay? 13 Kung tungkol sa inyo, iniwan ninyo ako at nagpasimula kayong maglingkod sa ibang mga diyos. Iyan ang dahilan kung bakit hindi ko na kayo muling ililigtas. 14 Yumaon kayo at humingi kayo ng saklolo sa mga diyos na inyong pinili. Sila ang magligtas sa inyo sa panahon ng inyong kabagabagan.” 15 Ngunit sinabi ng mga anak ni Israel kay Jehova: “Nagkasala kami. Gawin mo sa amin ang ayon sa anumang mabuti sa iyong paningin. Iligtas mo lamang kami, pakisuyo, sa araw na ito.” 16 At pinasimulan nilang alisin ang mga banyagang diyos mula sa gitna nila at naglingkod sila kay Jehova, kung kaya ang kaniyang kaluluwa ay hindi na nakatiis dahil sa kabagabagan ng Israel.

17 Nang maglaon ay tinipon ang mga anak ni Ammon at nagkampo sa Gilead. Kaya ang mga anak ni Israel ay nagpisan at nagkampo sa Mizpa. 18 At ang bayan at ang mga prinsipe ng Gilead ay nagsabi sa isa’t isa: “Sino ang lalaking mangunguna sa pakikipaglaban sa mga anak ni Ammon? Siya ang maging ulo sa lahat ng tumatahan sa Gilead.”

Hukom  11 : 1 - 40

11 At si Jepte na Gileadita ay naging makapangyarihan at magiting na lalaki, at siya ay anak ng isang babaing patutot, at naging anak ni Gilead si Jepte. 2 At ang asawa ni Gilead ay patuloy na nagkaanak sa kaniya ng mga lalaki. Nang lumaki na ang mga anak ng kaniyang asawa, pinalayas nila si Jepte at sinabi sa kaniya: “Hindi ka magkakaroon ng mana sa sambahayan ng aming ama, sapagkat ikaw ay anak ng ibang babae.” 3 Kaya tumakas si Jepte dahil sa kaniyang mga kapatid at nanahanan sa lupain ng Tob. At ang mga lalaking batugan ay laging pumipisan kay Jepte, at lumalabas silang kasama niya.

4 At nangyari nga na pagkalipas ng sandaling panahon ay nakipaglaban ang mga anak ni Ammon sa Israel. 5 At nangyari nga na nang makipaglaban na ang mga anak ni Ammon sa Israel, ang matatandang lalaki ng Gilead ay kaagad na yumaon upang kunin si Jepte mula sa lupain ng Tob. 6 Pagkatapos ay sinabi nila kay Jepte: “Halika at ikaw ang maging aming kumandante, at makipaglaban tayo sa mga anak ni Ammon.” 7 Ngunit sinabi ni Jepte sa matatandang lalaki ng Gilead: “Hindi ba kayo ang napoot sa akin anupat pinalayas ninyo ako mula sa bahay ng aking ama? At bakit kayo pumarito sa akin ngayon kung kailan lamang kayo napipighati?” 8 Dahil dito ay sinabi ng matatandang lalaki ng Gilead kay Jepte: “Iyan ang dahilan kung bakit ngayon ay bumalik kami sa iyo, at sumama ka sa amin at makipaglaban sa mga anak ni Ammon, at ikaw ang maging ulo sa amin sa lahat ng tumatahan sa Gilead.” 9 At sinabi ni Jepte sa matatandang lalaki ng Gilead: “Kung ibabalik ninyo ako upang makipaglaban sa mga anak ni Ammon, at pabayaan nga sila sa akin ni Jehova, ako, sa ganang akin, ang magiging inyong ulo!” 10 Sinabi naman ng matatandang lalaki ng Gilead kay Jepte: “Si Jehova nawa ang maging tagapakinig sa pagitan natin kung ang gagawin namin ay hindi ayon sa iyong salita.” 11 Sa gayon ay sumama si Jepte sa matatandang lalaki ng Gilead at itinalaga siya ng bayan bilang kanilang ulo at kumandante. At sinalita ni Jepte ang lahat ng kaniyang mga salita sa harap ni Jehova sa Mizpa.

12 Pagkatapos ay nagsugo si Jepte ng mga mensahero sa hari ng mga anak ni Ammon, na sinasabi: “Ano ang kinalaman ko sa iyo, yamang naparito ka laban sa akin upang makipaglaban sa aking lupain?” 13 Kaya sinabi ng hari ng mga anak ni Ammon sa mga mensahero ni Jepte: “Ito ay dahil kinuha ng Israel ang aking lupain nang umahon sila mula sa Ehipto, mula sa Arnon hanggang sa Jabok at hanggang sa Jordan. At ngayon ay ibalik mo iyon nang mapayapa.” 14 Ngunit si Jepte ay minsan pang nagsugo ng mga mensahero sa hari ng mga anak ni Ammon 15 at nagsabi sa kaniya:

“Ito ang sinabi ni Jepte, ‘Hindi kinuha ng Israel ang lupain ng Moab at ang lupain ng mga anak ni Ammon. 16 Sapagkat nang umahon sila mula sa Ehipto ay naglakad ang Israel sa ilang hanggang sa Dagat na Pula at nakarating sa Kades. 17 Pagkatapos ay nagsugo ang Israel ng mga mensahero sa hari ng Edom, na sinasabi: “Pakisuyo, paraanin mo ako sa iyong lupain,” at ang hari ng Edom ay hindi nakinig. At sa hari ng Moab ay nagsugo rin sila, at hindi ito pumayag. At ang Israel ay nanatili sa pananahanan sa Kades. 18 Nang magpatuloy sila sa paglalakad sa ilang, sila ay lumigid sa lupain ng Edom at sa lupain ng Moab, kung kaya humayo sila sa dakong sikatan ng araw mula sa lupain ng Moab at nagkampo sila sa pook ng Arnon; at hindi sila pumaroon sa loob ng hangganan ng Moab, sapagkat ang Arnon ang hangganan ng Moab.

19 “ ‘Pagkatapos ay nagsugo ang Israel ng mga mensahero kay Sihon na hari ng mga Amorita, na hari ng Hesbon, at sinabi ng Israel sa kaniya: “Pakisuyo, paraanin mo kami sa iyong lupain patungo sa aking sariling dako.” 20 At si Sihon ay hindi nagtitiwala tungkol sa pagtawid ng Israel sa kaniyang teritoryo, at tinipon ni Sihon ang kaniyang buong bayan at nagkampo sa Jahaz at nakipaglaban sa Israel. 21 Dahil dito ay ibinigay ni Jehova na Diyos ng Israel si Sihon at ang kaniyang buong bayan sa kamay ng Israel, anupat sinaktan nila ang mga ito at inari ng Israel ang buong lupain ng mga Amorita na tumatahan sa lupaing iyon. 22 Sa gayon ay inari nila ang buong teritoryo ng mga Amorita mula sa Arnon hanggang sa Jabok at mula sa ilang hanggang sa Jordan.

23 “ ‘At ngayon ay si Jehova na Diyos ng Israel ang nagtaboy sa mga Amorita mula sa harap ng kaniyang bayang Israel, at ikaw naman ang magtataboy sa kanila. 24 Hindi ba ang sinumang ipataboy sa iyo ni Kemos na iyong diyos ang iyong itataboy? At ang bawat isa na itinaboy ni Jehova na aming Diyos mula sa harap namin ang siyang itataboy namin. 25 At ngayon ay mas mabuti ka pa ba kaysa kay Balak na anak ni Zipor, na hari ng Moab? Nakipag-away ba siya sa Israel, o nakipaglaban ba siya sa kanila? 26 Nang ang Israel ay nananahanan sa Hesbon at sa mga sakop na bayan nito at sa Aroer at sa mga sakop na bayan nito at sa lahat ng lunsod na nasa tabi ng mga pampang ng Arnon nang tatlong daang taon, bakit nga hindi ninyo inagaw ang mga iyon nang panahong iyon? 27 Sa ganang akin, hindi ako nagkasala laban sa iyo, kundi ikaw ang nakikitungo sa akin nang may kamalian sa pamamagitan ng paglaban sa akin. Si Jehova nawa na Hukom ang humatol ngayon sa pagitan ng mga anak ni Israel at ng mga anak ni Ammon.’ ”

28 At ang hari ng mga anak ni Ammon ay hindi nakinig sa mga salita ni Jepte na ipinarating nito sa kaniya.

29 Ang espiritu ni Jehova ngayon ay suma kay Jepte, at dumaan siya sa Gilead at sa Manases at dumaan siya sa Mizpe ng Gilead, at mula sa Mizpe ng Gilead ay nagdaan siya patungo sa mga anak ni Ammon.

30 Nang magkagayon ay nanata si Jepte kay Jehova at sinabi: “Kung walang pagsalang ibibigay mo ang mga anak ni Ammon sa aking kamay, 31 mangyayari rin nga na yaong lalabas, na lalabas sa mga pinto ng aking bahay upang salubungin ako kapag bumalik ako nang payapa mula sa mga anak ni Ammon, ay magiging kay Jehova nga, at ihahandog ko ang isang iyon bilang handog na sinusunog.”

32 Sa gayon ay nagdaan si Jepte patungo sa mga anak ni Ammon upang makipaglaban sa kanila, at ibinigay sila ni Jehova sa kaniyang kamay. 33 At sinaktan niya sila mula sa Aroer hanggang sa Minit—dalawampung lunsod—at hanggang sa Abel-keramim sa isang lubhang lansakang pagpatay. Sa gayon ay nasupil ang mga anak ni Ammon sa harap ng mga anak ni Israel.

34 Nang dakong huli ay umuwi si Jepte sa Mizpa sa kaniyang tahanan, at, narito! ang kaniyang anak na babae ay lumalabas upang salubungin siya na may pagtugtog ng tamburin at pagsasayaw! At totoong siya ang kaisa-isang anak. Bukod sa kaniya ay wala siyang anak na lalaki ni anak na babae man. 35 At nangyari nga na nang makita niya ito, hinapak niya ang kaniyang mga kasuutan at sinabi: “Ay, anak ko! Pinayukod mo nga ako, at ikaw mismo ay naging yaong isinumpa ko. At ako—ibinuka ko ang aking bibig kay Jehova, at hindi ko na mababawi pa.”

36 Ngunit sinabi nito sa kaniya: “Ama ko, kung ibinuka mo ang iyong bibig kay Jehova, gawin mo sa akin ang ayon sa lumabas sa iyong bibig, yamang si Jehova ay naglapat ng mga paghihiganti para sa iyo sa iyong mga kaaway, na mga anak ni Ammon.” 37 At sinabi pa niya sa kaniyang ama: “Pabayaan mong gawin sa akin ang bagay na ito: Pabayaan mo ako nang dalawang buwan, at payaunin mo ako, at bababa ako sa mga bundok, at hayaan mong tangisan ko ang aking pagkadalaga, ako at ang aking mga kaibigang babae.”

38 Dahil dito ay sinabi niya: “Yumaon ka!” Sa gayon ay pinayaon niya siya nang dalawang buwan; at yumaon siya, siya kasama ang kaniyang mga kaibigang babae, at tinangisan ang kaniyang pagkadalaga sa mga bundok. 39 At nangyari nga na sa pagwawakas ng dalawang buwan ay bumalik siya sa kaniyang ama, pagkatapos ay tinupad niya ang kaniyang ipinanata tungkol sa kaniya. Kung tungkol sa kaniya, hindi siya nasipingan ng lalaki. At naging tuntunin sa Israel: 40 Na taun-taon ay yumayaon ang mga anak na babae ng Israel upang magbigay ng papuri sa anak ni Jepte na Gileadita, apat na araw sa isang taon.

Hukom  12 : 1 - 15

12 At ang mga lalaki ng Efraim ay natipon at tumawid na pahilaga at nagsabi kay Jepte: “Bakit ka tumawid upang makipaglaban sa mga anak ni Ammon, at sa amin ay hindi ka nanawagan upang sumama sa iyo? Ang iyong bahay mismo ay susunugin naming kasama mo sa apoy.” 2 Ngunit sinabi ni Jepte sa kanila: “Ako ay naging isang natatanging kalaban, ako at ang aking bayan, laban sa mga anak ni Ammon. At humingi ako sa inyo ng saklolo, at hindi ninyo ako iniligtas mula sa kanilang kamay. 3 Nang makita kong hindi kayo tagapagligtas, ipinasiya ko ngang ilagay ang aking kaluluwa sa aking sariling palad at pumaroon laban sa mga anak ni Ammon. Sa gayon ay ibinigay sila ni Jehova sa aking kamay. Kaya bakit kayo sumampa laban sa akin sa araw na ito upang makipaglaban sa akin?”

4 Kaagad na tinipon ni Jepte ang lahat ng mga lalaki ng Gilead at nakipaglaban sa Efraim; at pinabagsak ng mga lalaki ng Gilead ang Efraim, sapagkat sinabi nila: “Kayo ay mga lalaking tumakas mula sa Efraim, O Gilead, sa loob ng Efraim, sa loob ng Manases.” 5 At naunang nabihag ng Gilead ang mga tawiran ng Jordan kaysa sa Efraim; at nangyari nga na kapag sinabi ng mga lalaki ng Efraim na tumatakas: “Paraanin mo ako,” sasabihin naman ng mga lalaki ng Gilead sa bawat isa: “Ikaw ba ay Efraimita?” Kapag sinabi niya: “Hindi!” 6 sasabihin naman nila sa kaniya: “Pakisuyong sabihin mong Shibolet.” At sasabihin niya: “Sibolet,” sapagkat hindi niya masabi nang wasto ang salita. At susunggaban nila siya at papatayin siya sa mga tawiran ng Jordan. Sa gayon ay nabuwal nang panahong iyon ang apatnapu’t dalawang libo mula sa Efraim.

7 At si Jepte ay patuloy na naghukom sa Israel nang anim na taon, pagkatapos ay namatay si Jepte na Gileadita at inilibing sa kaniyang lunsod sa Gilead.

8 At si Ibzan mula sa Betlehem ay nagsimulang maghukom sa Israel pagkatapos niya. 9 At nagkaroon siya ng tatlumpung anak na lalaki at tatlumpung anak na babae. Siya ay nagsugo sa labas at nagpasok ng tatlumpung anak na babae para sa kaniyang mga anak na lalaki mula sa labas. At siya ay patuloy na naghukom sa Israel nang pitong taon. 10 At si Ibzan ay namatay at inilibing sa Betlehem.

11 At pagkatapos niya, si Elon na Zebulonita ay nagsimulang maghukom sa Israel. At siya ay patuloy na naghukom sa Israel nang sampung taon. 12 At si Elon na Zebulonita ay namatay at inilibing sa Aijalon sa lupain ng Zebulon.

13 At pagkatapos niya, si Abdon na anak ni Hilel na Piratonita ay nagsimulang maghukom sa Israel. 14 At nagkaroon siya ng apatnapung anak at tatlumpung apo na sumasakay sa pitumpung hustong-gulang na asno. At siya ay patuloy na naghukom sa Israel nang walong taon. 15 At si Abdon na anak ni Hilel na Piratonita ay namatay at inilibing sa Piraton sa lupain ng Efraim sa bundok ng Amalekita.

Hukom  16 : 1 - 31

16 Minsan ay pumaroon si Samson sa Gaza at nakakita siya roon ng isang babaing patutot at pumasok siya sa kaniya. 2 At may ulat na isinaysay sa mga Gazita, na nagsasabi: “Si Samson ay pumasok dito.” Sa gayon ay pinalibutan nila siya at inabangan siya nang buong gabi sa pintuang-daan ng lunsod. At nanatili silang tahimik nang buong gabi, na sinasabi: “Kapag lumiwanag na sa kinaumagahan ay papatayin nga natin siya.”

3 Gayunman, si Samson ay nanatiling nakahiga hanggang hatinggabi at pagkatapos ay bumangon siya nang maghatinggabi at sinunggaban ang mga pinto ng pintuang-daan ng lunsod at ang dalawang posteng panggilid at binunot niya ang mga iyon kasama ang halang at ipinasan niya sa kaniyang mga balikat at dinala niya ang mga iyon hanggang sa taluktok ng bundok na nasa tapat ng Hebron.

4 At nangyari nga na pagkatapos niyaon ay umibig siya sa isang babae sa agusang libis ng Sorek, at ang kaniyang pangalan ay Delaila. 5 At ang mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo ay pumaroon sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “Linlangin mo siya at tingnan mo kung nasaan ang kaniyang pambihirang lakas at kung sa anong paraan kami makapananaig sa kaniya at kung ano ang maipantatali namin sa kaniya upang magapi siya; at kami naman ay magbibigay sa iyo ng isang libo isang daang pirasong pilak bawat isa.”

6 Sa kalaunan ay sinabi ni Delaila kay Samson: “Pakisuyo, sabihin mo sa akin, Nasaan ang iyong pambihirang lakas at ano ang maipantatali sa iyo upang magapi ka?” 7 Nang magkagayon ay sinabi ni Samson sa kaniya: “Kung tatalian nila ako ng pitong sariwang litid na hindi pa natutuyo, ako nga ay manghihina at magiging tulad ng isang pangkaraniwang tao.” 8 Sa gayon ay dinala sa kaniya ng mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo ang pitong sariwang litid na hindi pa natutuyo. Nang dakong huli ay tinalian niya siya ng mga iyon. 9 At ang mga mananambang ay nakaupo sa kaniyang loobang silid, at sinabi niya sa kaniya: “Ang mga Filisteo ay nariyan na sa iyo, Samson!” Sa gayon ay pinatid niya ang mga litid, kung paanong napapatid ang pinilipit na sinulid ng maiikling hibla kapag nakaamoy ito ng apoy. At ang kaniyang lakas ay hindi nahayag.

10 At sinabi ni Delaila kay Samson: “Narito! Pinaglaruan mo ako upang makapagsalita ka sa akin ng mga kasinungalingan. Ngayon ay sabihin mo sa akin, pakisuyo, kung ano ang maipantatali sa iyo.” 11 Sa gayon ay sinabi niya sa kaniya: “Kung tatalian nila akong mahigpit ng mga bagong lubid na hindi pa nagagamit sa anumang gawain, ako nga ay manghihina at magiging tulad ng isang pangkaraniwang tao.” 12 Sa gayon ay kumuha si Delaila ng mga bagong lubid at itinali sa kaniya ang mga iyon at sinabi sa kaniya: “Ang mga Filisteo ay nariyan na sa iyo, Samson!” Samantala, ang mga mananambang ay nakaupo sa loobang silid. At pinatid niya ang mga iyon mula sa kaniyang mga bisig na parang sinulid.

13 Pagkatapos ay sinabi ni Delaila kay Samson: “Hanggang ngayon ay pinaglalaruan mo ako upang makapagsalita ka sa akin ng mga kasinungalingan. Sabihin mo sa akin kung ano ang maipantatali sa iyo.” Nang magkagayon ay sinabi niya sa kaniya: “Kung ihahabi mo sa pitong tirintas sa aking ulo ang sinulid na paayon.” 14 Sa gayon ay pinagtibay niya ang mga iyon sa pamamagitan ng tulos, pagkatapos ay sinabi niya sa kaniya: “Ang mga Filisteo ay nariyan na sa iyo, Samson!” At gumising siya mula sa kaniyang pagkakatulog at binunot niya ang tulos ng habihan at ang sinulid na paayon.

15 At sinabi niya sa kaniya: “Ano’t nangangahas kang sabihin, ‘Iniibig kita,’ gayong ang puso mo ay hindi sumasaakin? Sa tatlong ulit na ito ay pinaglaruan mo ako at hindi mo sinasabi sa akin kung nasaan ang iyong pambihirang lakas.” 16 At nangyari nga na dahil ginigipit niya siya ng kaniyang mga salita sa lahat ng pagkakataon at lagi siyang pinipilit, ang kaniyang kaluluwa ay hindi na nakatiis hanggang sa gusto na niyang mamatay. 17 Sa wakas ay ibinunyag niya sa kaniya ang kaniyang buong puso at sinabi sa kaniya: “Ang labaha ay hindi pa dumaraan sa aking ulo, sapagkat ako ay isang Nazareo ng Diyos mula pa sa tiyan ng aking ina. Kung ako ay aahitan, ang aking lakas nga ay tiyak na hihiwalay sa akin, at ako ay talagang manghihina at magiging gaya ng lahat ng tao.”

18 Nang makita ni Delaila na ibinunyag niya sa kaniya ang kaniyang buong puso, kaagad siyang nagsugo at tinawag ang mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo, na sinasabi: “Pumarito kayo sa pagkakataong ito, sapagkat ibinunyag niya sa akin ang kaniyang buong puso.” At ang mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo ay pumaroon sa kaniya upang madala nila ang salaping nasa kanilang kamay. 19 At pinatulog niya siya sa kaniyang mga tuhod. Nang magkagayon ay tinawag niya ang lalaki at ipinaahit dito ang pitong tirintas sa kaniyang ulo, pagkatapos ay nagpasimula na siyang manaig sa kaniya, at ang kaniyang lakas ay patuloy na humiwalay sa kaniya. 20 At sinabi niya: “Ang mga Filisteo ay nariyan na sa iyo, Samson!” At gumising siya mula sa kaniyang pagkakatulog at nagsabi: “Ako ay lalabas na gaya ng dati at makaaalpas.” At hindi niya alam na si Jehova ang humiwalay na sa kaniya. 21 Sa gayon ay sinunggaban siya ng mga Filisteo at dinukit ang kaniyang mga mata at inilusong siya sa Gaza at iginapos siya ng dalawang pangaw na tanso; at siya ay naging tagagiling sa bahay-bilangguan. 22 Samantala, ang buhok sa kaniyang ulo ay nagpasimulang lumago pagkaahit sa kaniya.

23 Kung tungkol sa mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo, sila ay nagtipon upang maghain ng isang malaking hain para kay Dagon na kanilang diyos at upang magsaya, at sinasabi nila: “Ibinigay ng ating diyos sa ating kamay si Samson na ating kaaway!” 24 Nang makita siya ng bayan, kaagad nilang pinuri ang kanilang diyos, “sapagkat,” ang sabi nila, “ibinigay ng ating diyos sa ating kamay ang ating kaaway at ang nagwasak ng ating lupain at ang isa na nagparami ng mga napatay sa atin.”

25 At nangyari nga na dahil ang kanilang puso ay masaya, pinasimulan nilang sabihin: “Tawagin si Samson upang mapagkatuwaan natin siya.” Sa gayon ay tinawag nila si Samson mula sa bahay-bilangguan upang mapaglaruan siya sa harap nila; at itinayo nila siya sa pagitan ng mga haligi. 26 Nang magkagayon ay sinabi ni Samson sa bata na humahawak sa kaniya sa kaniyang kamay: “Pahintulutan mo akong hipuin ang mga haligi kung saan matibay na nakatatag ang bahay at pasandalin mo ako sa mga iyon.” 27 (Nagkataon noon na ang bahay ay punô ng mga lalaki at babae at ang lahat ng mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo ay naroroon; at sa bubong ay may mga tatlong libong lalaki at babae na nakatingin habang pinagkakatuwaan si Samson.)

28 At si Samson ay tumawag kay Jehova at nagsabi: “Soberanong Panginoong Jehova, alalahanin mo ako, pakisuyo, at palakasin mo ako, pakisuyo, nitong minsan na lamang, O ikaw na tunay na Diyos, at pahintulutan mo akong ipaghiganti ang aking sarili sa mga Filisteo ng paghihiganti para sa isa sa aking dalawang mata.”

29 Sa gayon ay itinukod ni Samson ang kaniyang sarili sa dalawang haligi sa gitna kung saan matibay na nakatatag ang bahay, at nahawakan niya ang mga iyon, ang isa sa kaniyang kanan at ang isa sa kaniyang kaliwang kamay. 30 At sinabi ni Samson: “Mamatay nawa ang aking kaluluwa kasama ng mga Filisteo.” Pagkatapos ay inubos niya ang kaniyang buong lakas, at ang bahay ay bumagsak sa mga panginoon ng alyansa at sa buong bayan na nasa loob niyaon, anupat ang mga namatay na pinatay niya sa kaniyang sariling kamatayan ay mas marami kaysa roon sa mga pinatay niya noong siya ay nabubuhay.

31 Nang dakong huli, ang kaniyang mga kapatid at ang buong sambahayan ng kaniyang ama ay lumusong at kinuha siya at iniahon siya at inilibing siya sa pagitan ng Zora at Estaol sa dakong libingan ni Manoa na kaniyang ama. Kung tungkol sa kaniya, siya ay naghukom sa Israel nang dalawampung taon.

Hukom  17 : 1 - 13

17 At may isang lalaki mula sa bulubunduking pook ng Efraim na ang pangalan ay Mikas. 2 Nang maglaon ay sinabi niya sa kaniyang ina: “Ang isang libo’t isang daang pirasong pilak na kinuha sa iyo at na isinumpa mo at sinabi mo rin sa aking pandinig—narito! ang pilak ay nasa akin. Ako ang kumuha niyaon.” Dahil dito ay sinabi ng kaniyang ina: “Pagpalain nawa ni Jehova ang aking anak.” 3 Sa gayon ay isinauli niya sa kaniyang ina ang isang libo’t isang daang pirasong pilak; at sinabi pa ng kaniyang ina: “Walang pagsalang dapat kong pabanalin kay Jehova ang pilak mula sa aking kamay para sa aking anak, upang gumawa ng isang inukit na imahen at isang binubong estatuwa; at ngayon ay isasauli ko iyon sa iyo.”

4 Sa gayon ay ibinalik niya ang pilak sa kaniyang ina, at ang kaniyang ina ay kumuha ng dalawang daang pirasong pilak at ibinigay ang mga iyon sa panday-pilak. At gumawa siya ng isang inukit na imahen at isang binubong estatuwa; at iyon ay inilagay sa bahay ni Mikas. 5 Kung tungkol sa lalaking si Mikas, siya ay may isang bahay ng mga diyos, at siya ay gumawa ng isang epod at terapim at pinuspos niya ng kapangyarihan ang kamay ng isa sa kaniyang mga anak, upang magsilbi siyang saserdote para sa kaniya. 6 Noong mga araw na iyon ay walang hari sa Israel. Kung tungkol sa bawat isa, kung ano ang tama sa kaniyang sariling paningin ay siyang kinagawian niyang gawin.

7 At may isang kabataang lalaki ng Betlehem sa Juda mula sa pamilya ni Juda, at siya ay isang Levita. At siya ay naninirahan doon nang sandaling panahon. 8 At ang lalaki ay yumaon mula sa lunsod ng Betlehem sa Juda upang manirahan nang sandaling panahon saanman siya makasumpong ng dako. Sa kalaunan habang humahayo sa kaniyang lakad ay pumasok siya sa bulubunduking pook ng Efraim hanggang sa bahay ni Mikas. 9 Nang magkagayon ay sinabi ni Mikas sa kaniya: “Saan ka nanggaling?” At sinabi niya sa kaniya: “Ako ay isang Levita mula sa Betlehem sa Juda, at ako ay yumayaon upang manirahan nang sandaling panahon saanman ako makasusumpong ng dako.” 10 Kaya sinabi ni Mikas sa kaniya: “Manahanan kang kasama ko at magsilbi kang ama at saserdote para sa akin, at ako, sa ganang akin, ay magbibigay sa iyo ng sampung pirasong pilak sa bawat taon at ng karaniwang iginagayak na kasuutan at ng iyong panustos.” Sa gayon ay pumasok ang Levita. 11 Kaya ang Levita ay nagpasiya sa kaniyang sarili na manahanang kasama ng lalaki, at ang kabataang lalaki ay naging gaya ng isa sa kaniyang mga anak para sa kaniya. 12 Isa pa, pinuspos ni Mikas ng kapangyarihan ang kamay ng Levita, upang ang kabataang lalaki ay magsilbing saserdote para sa kaniya at manatili sa bahay ni Mikas. 13 Kaya sinabi ni Mikas: “Ngayon ay alam kong gagawan ako ng mabuti ni Jehova, sapagkat ang Levita ay naging saserdote para sa akin.”

Ruth  3 : 1 - 18

3 Sinabi ngayon sa kaniya ni Noemi na kaniyang biyenan: “Anak ko, hindi ba dapat kitang ihanap ng isang pahingahang-dako, upang mapabuti ka? 2 At ngayon, hindi ba si Boaz, na ang kaniyang mga kabataang babae ay nakasama mo, ay kamag-anak natin? Narito! Siya ay nagtatahip ng sebada sa giikan ngayong gabi. 3 At maligo ka at magpahid ka ng langis at isuot mo sa iyo ang iyong balabal at bumaba ka sa giikan. Huwag kang magpakilala sa lalaki hanggang sa makatapos siyang kumain at uminom. 4 At mangyayari nga na paghiga niya, tandaan mo rin kung saan siya nakahiga; at pumaroon ka at alisan mo ng takip ang kaniyang mga paa at humiga ka; at siya, sa ganang kaniya, ang magsasabi sa iyo kung ano ang dapat mong gawin.”

5 Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Ang lahat ng sinasabi mo sa akin ay gagawin ko.” 6 At bumaba siya sa giikan at ginawa niya ang ayon sa lahat ng iniutos sa kaniya ng kaniyang biyenan. 7 Samantala, si Boaz ay kumain at uminom, at ang kaniyang puso ay masaya. At yumaon ito at humiga sa dulo ng bunton ng mga butil. Pagkatapos ay pumaroon siya nang palihim at inalisan ng takip ang mga paa nito at humiga. 8 At nangyari nga nang hatinggabi na ay nagsimulang manginig ang lalaki. Sa gayon ay bumaluktot siya, at, narito! may isang babaing nakahiga sa kaniyang paanan! 9 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Sino ka?” Sinabi naman niya: “Ako ay si Ruth na iyong aliping babae, at ilukob mo ang iyong laylayan sa iyong aliping babae, sapagkat ikaw ay isang manunubos.” 10 Dahil dito ay sinabi niya: “Pagpalain ka nawa ni Jehova, anak ko. Ipinamalas mo ang iyong maibiging-kabaitan nang higit sa huling pagkakataon kaysa sa unang pagkakataon, sa hindi pagsunod sa mga kabinataan, maralita man o mayaman. 11 At ngayon, anak ko, huwag kang matakot. Ang lahat ng sinasabi mo ay gagawin ko para sa iyo, sapagkat ang lahat ng nasa pintuang-daan ng aking bayan ay nakababatid na ikaw ay isang mahusay na babae. 12 At ngayon bagaman totoong ako ay isang manunubos, may isa pa ring manunubos na mas malapit ang kaugnayan kaysa sa akin. 13 Manuluyan ka rito ngayong gabi, at mangyayari nga sa kinaumagahan na kung tutubusin ka niya, mabuti! Gawin niya ang pagtubos. Ngunit kung hindi niya kalugdang tubusin ka, tutubusin nga kita, ako mismo, tiyak ito habang nabubuhay si Jehova. Manatili kang nakahiga hanggang sa umaga.”

14 At nanatili siyang nakahiga sa kaniyang paanan hanggang sa kinaumagahan at pagkatapos ay bumangon siya bago pa magkakilanlan ang isa’t isa. Sinabi niya ngayon: “Huwag maalaman na may babaing naparito sa giikan.” 15 At sinabi pa niya: “Dalhin mo ang balabal na nasa iyo, at isahod mo.” Kaya isinahod niya iyon, at tumakal si Boaz ng anim na takal ng sebada at isinunong iyon kay Ruth, pagkatapos ay pumasok si Boaz sa lunsod.

16 At yumaon siya patungo sa kaniyang biyenan, na ngayon ay nagsabi: “Sino ka, anak ko?” Sa gayon ay sinabi niya sa kaniya ang lahat ng ginawa sa kaniya ng lalaki. 17 At sinabi pa niya: “Itong anim na takal ng sebada ay ibinigay niya sa akin, sapagkat sinabi niya sa akin, ‘Huwag kang pumaroong walang dala sa iyong biyenan.’ ” 18 Dahil dito ay sinabi niya: “Maupo kang tahimik, anak ko, hanggang sa malaman mo kung ano ang kalalabasan ng bagay na ito, sapagkat ang lalaki ay hindi magpapahinga malibang matapos niya ang bagay na ito ngayon.”

1 Samuel  1 : 1 - 28

Ang Una ni Samuel

o, ayon sa Griegong Septuagint, ANG UNA NG MGA HARI

1 May isa ngang lalaki ng Ramataim-zopim ng bulubunduking pook ng Efraim, at ang kaniyang pangalan ay Elkana, na anak ni Jeroham, na anak ni Elihu, na anak ni Tohu, na anak ni Zup, na isang Efraimita. 2 At mayroon siyang dalawang asawa, ang pangalan ng isa ay Hana, at ang pangalan ng isa pa ay Penina. At si Penina ay nagkaroon ng mga anak, ngunit si Hana ay walang anak. 3 At ang lalaking iyon ay umaahon taun-taon mula sa kaniyang lunsod upang magpatirapa at maghain kay Jehova ng mga hukbo sa Shilo. At naroon ang dalawang anak ni Eli, si Hopni at si Pinehas, bilang mga saserdote ni Jehova.

4 At sumapit ang isang araw upang maghain si Elkana, at nagbigay siya ng mga takdang bahagi kay Penina na kaniyang asawang babae at sa lahat ng kaniyang mga anak na lalaki at sa kaniyang mga anak na babae; 5 ngunit kay Hana ay nagbigay siya ng iisang takdang bahagi. Magkagayunman, si Hana ang kaniyang iniibig, at, kung tungkol kay Jehova, sinarhan niya ang kaniyang bahay-bata. 6 At lubha rin siyang nililigalig ng kaniyang karibal na asawang babae upang yamutin siya sapagkat sinarhan ni Jehova ang kaniyang bahay-bata. 7 At ganiyan ang ginagawa niya taun-taon, sa tuwing umaahon siya sa bahay ni Jehova. Ganiyan niya siya nililigalig, anupat tumatangis siya at hindi kumakain. 8 At sinabi sa kaniya ni Elkana na kaniyang asawa: “Hana, bakit ka tumatangis, at bakit hindi ka kumakain, at bakit nalulumbay ang iyong puso? Hindi ba mas mabuti ako sa iyo kaysa sa sampung anak?”

9 Nang magkagayon ay tumindig si Hana pagkatapos nilang kumain sa Shilo at pagkatapos ng pag-inom, habang si Eli na saserdote ay nakaupo sa upuan sa tabi ng poste ng pinto ng templo ni Jehova. 10 At mapait ang kaniyang kaluluwa, at siya ay nagsimulang manalangin kay Jehova at tumangis nang lubha. 11 At siya ay nanata at nagsabi: “O Jehova ng mga hukbo, kung walang pagsalang titingnan mo ang kapighatian ng iyong aliping babae at aalalahanin mo nga ako, at hindi mo kalilimutan ang iyong aliping babae at bibigyan mo nga ang iyong aliping babae ng isang supling na lalaki, ibibigay ko siya kay Jehova sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay, at walang labaha ang daraan sa kaniyang ulo.”

12 At nangyari nga na habang nananalangin siya nang matagal sa harap ni Jehova, pinagmamasdan ni Eli ang kaniyang bibig. 13 Kung tungkol kay Hana, siya ay nagsasalita sa kaniyang puso; ang kaniyang mga labi lamang ang gumagalaw, at ang kaniyang tinig ay hindi naririnig. Ngunit inakala ni Eli na lasing siya. 14 Kaya sinabi ni Eli sa kaniya: “Hanggang kailan ka magiging lasing? Alisin mo ang iyong alak mula sa iyo.” 15 Dito ay sumagot si Hana at nagsabi: “Hindi, panginoon ko! Ako ay isang babaing napipighati ang espiritu; at hindi ako uminom ng alak at nakalalangong inumin, kundi ibinubuhos ko ang aking kaluluwa sa harap ni Jehova. 16 Huwag mong gawing tulad ng isang walang-kabuluhang babae ang iyong aliping babae, sapagkat dahil sa laki ng aking pagkabahala at ng aking kaligaligan kung kaya ako nagsasalita hanggang ngayon.” 17 Nang magkagayon ay sumagot si Eli at nagsabi: “Yumaon kang payapa, at ipagkaloob nawa ng Diyos ng Israel ang iyong pakiusap na hiniling mo sa kaniya.” 18 Dito ay sinabi niya: “Makasumpong nawa ng lingap sa iyong paningin ang iyong alilang babae.” At ang babae ay yumaon sa kaniyang lakad at kumain, at ang kaniyang mukha ay hindi na nabahala.

19 At maaga silang bumangon sa kinaumagahan at nagpatirapa sa harap ni Jehova, pagkatapos ay bumalik sila at umuwi sa kanilang bahay sa Rama. Si Elkana ngayon ay nakipagtalik kay Hana na kaniyang asawa, at inalaala siya ni Jehova. 20 Kaya nangyari nga na sa pag-ikot ng isang taon ay nagdalang-tao si Hana at nanganak ng isang lalaki at tinawag niyang Samuel ang pangalan nito, sapagkat, sinabi niya, “hiniling ko siya mula kay Jehova.”

21 Sa kalaunan ay umahon ang lalaking si Elkana kasama ang kaniyang buong sambahayan upang ihain kay Jehova ang taunang hain at ang kaniyang panatang handog. 22 Kung tungkol kay Hana, hindi siya umahon, sapagkat sinabi niya sa kaniyang asawa: “Kapag naawat na sa suso ang bata ay dadalhin ko siya, at magpapakita siya sa harap ni Jehova at mananahanan doon hanggang sa panahong walang takda.” 23 Dito ay sinabi sa kaniya ni Elkana na kaniyang asawa: “Gawin mo kung ano ang mabuti sa iyong paningin. Manatili ka sa bahay hanggang sa maawat mo siya sa suso. Gayunma’y tuparin nawa ni Jehova ang kaniyang salita.” Kaya ang babae ay nanatili sa bahay at patuloy na pinasuso ang kaniyang anak hanggang sa maawat niya siya sa suso.

24 At nang sandaling maawat niya siya sa suso ay iniahon niya siya, kasama ang isang tatlong-taóng-gulang na toro at isang epa ng harina at isang malaking banga ng alak, at pumasok siya sa bahay ni Jehova sa Shilo. At ang bata ay kasama niya. 25 Pagkatapos ay pinatay nila ang toro at dinala ang bata kay Eli. 26 Sa gayon ay sinabi niya: “Pagpaumanhinan mo ako, panginoon ko! Sa buhay ng iyong kaluluwa, panginoon ko, ako ang babaing nakatayong kasama mo sa dakong ito upang manalangin kay Jehova. 27 May kaugnayan sa batang ito ay nanalangin ako na ipagkaloob sa akin ni Jehova ang aking pakiusap na hiniling ko sa kaniya. 28 At sa ganang akin naman ay ipinahihiram ko siya kay Jehova. Sa lahat ng mga araw na kaniyang ikabubuhay, siya ay hiniling para kay Jehova.”

At yumukod siya roon kay Jehova.

1 Samuel  6 : 1 - 21

6 At ang kaban ni Jehova ay napasalupain ng mga Filisteo nang pitong buwan. 2 At tinawag ng mga Filisteo ang mga saserdote at ang mga manghuhula, na sinasabi: “Ano ang gagawin namin sa kaban ni Jehova? Ipaalam ninyo sa amin kung sa pamamagitan ng ano ipadadala namin ito sa kaniyang dako.” 3 Dito ay sinabi nila: “Kung ipadadala ninyo ang kaban ng Diyos ng Israel, huwag ninyong ipadala iyon nang walang handog, sapagkat dapat nga kayong magbigay sa kaniya ng handog ukol sa pagkakasala. Kung magkagayon ay gagaling kayo, at malalaman ninyo kung bakit hindi humihiwalay sa inyo ang kaniyang kamay.” 4 Dahil dito ay sinabi nila: “Ano ang handog ukol sa pagkakasala na dapat naming ibigay sa kaniya?” At sinabi nila: “Ayon sa bilang ng mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo, limang ginintuang almoranas at limang ginintuang herboa, sapagkat ang bawat isa sa inyo at sa inyong mga panginoon ng alyansa ay may magkakatulad na salot. 5 At gagawa kayo ng mga larawan ng inyong mga almoranas at mga larawan ng inyong mga herboa na sumisira sa lupain, at magbibigay kayo ng kaluwalhatian sa Diyos ng Israel. Marahil ay pagagaanin niya ang kaniyang kamay mula sa inyo at sa inyong diyos at sa inyong lupain. 6 Isa pa, bakit ninyo gagawing manhid ang inyong puso kung paanong ginawang manhid ng Ehipto at ni Paraon ang kanilang puso? Hindi ba nang makitungo Siya sa kanila nang may kabagsikan ay pinayaon nila sila, at yumaon sila? 7 At ngayon ay kumuha kayo at gumawa kayo ng isang bagong karwahe, at dalawang baka na nagpapasuso, na hindi pa napapatungan ng pamatok, at isisingkaw ninyo sa karwahe ang mga baka, at pababalikin ninyo sa bahay ang kanilang mga guya mula sa pagsunod sa kanila. 8 At kukunin ninyo ang kaban ni Jehova at ilalagay ninyo iyon sa karwahe, at ang mga ginintuang bagay na ibibigay ninyo sa kaniya bilang handog ukol sa pagkakasala ay ilalagay ninyo sa isang kahon na nasa tabi niyaon. At ipadadala ninyo iyon, at iyon ay yayaon. 9 At titingnan ninyo: kung iyon ay umahon sa daan patungo sa teritoryo nito, sa Bet-semes, siya nga ang gumawa sa atin ng malaking kasamaang ito; ngunit kung hindi, malalaman nga natin na hindi ang kaniyang kamay ang gumalaw sa atin; isang sakuna ang nangyari sa atin.”

10 At gayon ang ginawa ng mga lalaki. Kaya kumuha sila ng dalawang baka na nagpapasuso at isiningkaw sa karwahe ang mga iyon, at ang kanilang mga guya ay ikinulong nila sa bahay. 11 Pagkatapos ay inilagay nila ang kaban ni Jehova sa ibabaw ng karwahe, at gayundin ang kahon at ang mga ginintuang herboa at ang mga larawan ng kanilang mga almoranas. 12 At ang mga baka ay dumeretso sa daang patungo sa Bet-semes. Sa iisang lansangang-bayan sila pumaroon, umuunga habang yumayaon sila, at hindi sila lumiko sa kanan o sa kaliwa. Samantala, ang mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo ay naglalakad na kasunod nila hanggang sa hangganan ng Bet-semes. 13 At ginagapas ng mga tao ng Bet-semes ang aning trigo sa mababang kapatagan. Nang itingin nila ang kanilang mga mata at makita ang Kaban, sila ay nagsaya sa pagkakita nito. 14 At ang karwahe ay pumasok sa bukid ni Josue na Bet-semita at nanatiling nakatayo roon, kung saan may isang malaking bato. At biniyak nila ang kahoy ng karwahe, at ang mga baka ay inihandog nila bilang handog na sinusunog para kay Jehova.

15 At ibinaba ng mga Levita ang kaban ni Jehova at ang kahon na kasama niyaon, na kinalalagyan ng mga ginintuang bagay, at inilagay nila iyon sa ibabaw ng malaking bato. At ang mga lalaki ng Bet-semes naman ay naghandog ng mga handog na sinusunog, at nagpatuloy silang mag-ukol ng mga hain nang araw na iyon para kay Jehova.

16 At nakita iyon ng limang panginoon ng alyansa ng mga Filisteo at bumalik sila sa Ekron nang araw na iyon. 17 Ito nga ang mga ginintuang almoranas na ibinigay ng mga Filisteo bilang handog ukol sa pagkakasala para kay Jehova: para sa Asdod ay isa, para sa Gaza ay isa, para sa Askelon ay isa, para sa Gat ay isa, para sa Ekron ay isa. 18 At ang mga ginintuang herboa ay ayon sa bilang ng lahat ng lunsod ng mga Filisteo na nauukol sa limang panginoon ng alyansa, mula sa nakukutaang lunsod hanggang sa nayon ng lantad na lupain.

At ang malaking bato na pinagpatungan nila ng kaban ni Jehova ay isang patotoo hanggang sa araw na ito sa bukid ni Josue na Bet-semita. 19 At pinabagsak niya ang mga lalaki ng Bet-semes, sapagkat tiningnan nila ang kaban ni Jehova. Sa gayon ay pinabagsak niya sa gitna ng bayan ang pitumpung lalaki—limampung libong lalaki—at nagdalamhati ang bayan sapagkat pinabagsak ni Jehova ang bayan sa isang lansakang pagpatay. 20 Karagdagan pa, sinabi ng mga lalaki ng Bet-semes: “Sino ang makatatayo sa harap ni Jehova, ang banal na Diyos na ito, at kanino siya paroroon mula sa atin?” 21 Nang dakong huli ay nagsugo sila ng mga mensahero sa mga tumatahan sa Kiriat-jearim, na sinasabi: “Ibinalik ng mga Filisteo ang kaban ni Jehova. Bumaba kayo. Iahon ninyo iyon sa inyo.”

1 Samuel  7 : 1 - 17

7 At ang mga lalaki ng Kiriat-jearim ay pumaroon at iniahon ang kaban ni Jehova at dinala iyon sa bahay ni Abinadab sa burol, at si Eleazar na kaniyang anak ang pinabanal nila upang magbantay sa kaban ni Jehova.

2 At nangyari nga na mula nang araw ng pananahanan ng Kaban sa Kiriat-jearim ay patuloy na dumami ang mga araw, anupat umabot ito nang dalawampung taon, at ang buong sambahayan ng Israel ay nanaghoy kay Jehova. 3 At sinabi ni Samuel sa buong sambahayan ng Israel: “Kung buong puso kayong manunumbalik kay Jehova, alisin ninyo ang mga banyagang diyos sa gitna ninyo at gayundin ang mga imahen ni Astoret, at ituon ninyo nang walang maliw ang inyong puso kay Jehova at siya lamang ang inyong paglingkuran, at ililigtas niya kayo mula sa kamay ng mga Filisteo.” 4 Dahil dito ay inalis ng mga anak ni Israel ang mga Baal at ang mga imahen ni Astoret at kay Jehova na lamang naglingkod.

5 Pagkatapos ay sinabi ni Samuel: “Tipunin ninyo ang buong Israel sa Mizpa, upang makapanalangin ako kay Jehova alang-alang sa inyo.” 6 Sa gayon ay natipon sila sa Mizpa, at sumalok sila ng tubig at ibinuhos iyon sa harap ni Jehova at nag-ayuno nang araw na iyon. At sinabi nila roon: “Nagkasala kami laban kay Jehova.” At si Samuel ay humatol sa mga anak ni Israel sa Mizpa.

7 At narinig ng mga Filisteo na ang mga anak ni Israel ay nagtipon sa Mizpa, at ang mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo ay umahon laban sa Israel. Nang marinig ito ng mga anak ni Israel, sila ay natakot dahil sa mga Filisteo. 8 Kaya ang mga anak ni Israel ay nagsabi kay Samuel: “Huwag kang manahimik dahil sa amin sa paghingi ng saklolo kay Jehova na ating Diyos, upang mailigtas niya kami mula sa kamay ng mga Filisteo.” 9 Nang magkagayon ay kumuha si Samuel ng isang korderong pasusuhin at inihandog iyon bilang handog na sinusunog, isang buong handog, kay Jehova; at si Samuel ay nagsimulang humingi ng saklolo kay Jehova alang-alang sa Israel, at sinagot siya ni Jehova. 10 At nangyari nga na habang inihahandog ni Samuel ang handog na sinusunog, ang mga Filisteo ay lumapit upang makipagbaka laban sa Israel. At nagpakulog ngayon si Jehova ng isang malakas na ingay nang araw na iyon laban sa mga Filisteo, upang lituhin niya sila; at natalo sila sa harap ng Israel. 11 Dahil dito ay lumabas ang mga lalaki ng Israel mula sa Mizpa at tinugis ang mga Filisteo at pinabagsak sila hanggang sa timog ng Bet-car. 12 Pagkatapos ay kumuha si Samuel ng isang bato at inilagay iyon sa pagitan ng Mizpa at Jesana at pinasimulang tawaging Ebenezer ang pangalan nito. Kaya sinabi niya: “Hanggang ngayon ay tinutulungan tayo ni Jehova.” 13 Sa gayon ay nasupil ang mga Filisteo, at hindi na sila pumasok pa sa teritoryo ng Israel; at ang kamay ni Jehova ay nanatiling laban sa mga Filisteo sa lahat ng mga araw ni Samuel. 14 At ang mga lunsod na kinuha ng mga Filisteo mula sa Israel ay patuloy na nabalik sa Israel mula sa Ekron hanggang sa Gat, at ang teritoryo ng mga iyon ay iniligtas ng Israel mula sa kamay ng mga Filisteo.

At nagkaroon ng kapayapaan sa pagitan ng Israel at ng mga Amorita.

15 At si Samuel ay patuloy na humatol sa Israel sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay. 16 At naglakbay siya taun-taon at inikot niya ang Bethel at ang Gilgal at ang Mizpa at humatol sa Israel sa lahat ng mga dakong ito. 17 Ngunit ang kaniyang binabalikan ay ang Rama, sapagkat naroon ang kaniyang bahay, at doon siya humatol sa Israel. At nagtayo siya roon ng altar para kay Jehova.

1 Samuel  8 : 1 - 22

8 At nangyari nga na nang matanda na si Samuel ay inatasan niya ang kaniyang mga anak bilang mga hukom para sa Israel. 2 Ang pangalan nga ng kaniyang panganay na anak ay Joel, at ang pangalan ng kaniyang ikalawa ay Abias; sila ang humahatol sa Beer-sheba. 3 At ang kaniyang mga anak ay hindi lumakad sa kaniyang mga daan, kundi nakakiling silang sumunod sa di-tapat na pakinabang at tumatanggap ng suhol at binabaluktot ang kahatulan.

4 Nang maglaon ay nagtipon ang lahat ng matatandang lalaki ng Israel at pumaroon kay Samuel sa Rama 5 at nagsabi sa kaniya: “Narito! Ikaw ay matanda na, ngunit ang iyong sariling mga anak ay hindi lumalakad sa iyong mga daan. Ngayon ay mag-atas ka para sa amin ng isang hari upang humatol sa amin gaya ng lahat ng mga bansa.” 6 Ngunit ang bagay na iyon ay masama sa paningin ni Samuel yamang sinabi nila: “Bigyan mo kami ng isang hari upang humatol sa amin,” at si Samuel ay nagsimulang manalangin kay Jehova. 7 Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova kay Samuel: “Makinig ka sa tinig ng bayan may kinalaman sa lahat ng sinasabi nila sa iyo; sapagkat hindi ikaw ang itinatakwil nila, kundi ako ang itinatakwil nila mula sa pagiging hari sa kanila. 8 Ayon sa lahat ng kanilang mga gawa na ginawa nila mula nang araw na iahon ko sila mula sa Ehipto hanggang sa araw na ito anupat iniiwan nila ako at naglilingkod sa ibang mga diyos, ganiyan din ang ginagawa nila sa iyo. 9 At ngayon ay makinig ka sa kanilang tinig. Lamang ay taimtim mo silang babalaan, at sabihin mo sa kanila ang kaukulang nararapat sa hari na maghahari sa kanila.”

10 Sa gayon ay sinabi ni Samuel ang lahat ng mga salita ni Jehova sa bayan na humihingi sa kaniya ng isang hari. 11 At sinabi niya: “Ito ang magiging kaukulang nararapat sa hari na maghahari sa inyo: Ang inyong mga anak na lalaki ay kukunin niya at ilalagay sila bilang kaniya sa kaniyang mga karo at sa gitna ng kaniyang mga mangangabayo, at ang ilan ay tatakbo sa unahan ng kaniyang mga karo; 12 at mag-aatas para sa kaniyang sarili ng mga pinuno ng libu-libo at mga pinuno ng lima-limampu, at ang ilan ay mag-aararo para sa kaniya at gagapas ng kaniyang ani at gagawa ng kaniyang mga kasangkapang pandigma at ng kaniyang mga kasangkapang pangkaro. 13 At ang inyong mga anak na babae ay kukunin niya bilang mga tagapaghalo ng ungguento at mga tagapagluto at mga magtitinapay. 14 At ang inyong mga bukid at ang inyong mga ubasan at ang inyong mga taniman ng olibo, ang pinakamaiinam, ay kukunin niya at ibibigay nga niya sa kaniyang mga lingkod. 15 At mula sa inyong mga bukid ng binhi at mula sa inyong mga ubasan ay kukunin niya ang ikasampu, at ibibigay nga niya ang mga iyon sa kaniyang mga opisyal ng korte at sa kaniyang mga lingkod. 16 At ang inyong mga alilang lalaki at ang inyong mga alilang babae at ang inyong pinakamaiinam na kawan, at ang inyong mga asno ay kukunin niya, at gagamitin niya ang mga iyon para sa kaniyang gawain. 17 Mula sa inyong mga kawan ay kukunin niya ang ikasampu, at kayo mismo ay magiging kaniya bilang mga lingkod. 18 At tiyak na daraing kayo sa araw na iyon dahilan sa inyong hari, na pinili ninyo para sa inyong sarili, ngunit hindi kayo sasagutin ni Jehova sa araw na iyon.”

19 Gayunman, ang bayan ay tumangging makinig sa tinig ni Samuel at nagsabi: “Hindi, kundi isang hari ang mamamahala sa amin. 20 At kami, kami rin, ay magiging gaya ng lahat ng mga bansa, at ang aming hari ay hahatol sa amin at hahayo sa unahan namin at ipakikipaglaban ang aming mga pagbabaka.” 21 At pinakinggan ni Samuel ang lahat ng mga salita ng bayan; pagkatapos ay sinalita niya ang mga ito sa pandinig ni Jehova. 22 At sinabi ni Jehova kay Samuel: “Makinig ka sa kanilang tinig, at paghariin mo sa kanila ang isang hari.” Sa gayon ay sinabi ni Samuel sa mga tao sa Israel: “Yumaon ang bawat isa sa kani-kaniyang lunsod.”

1 Samuel  9 : 1 - 27

9 At may isang lalaki ng Benjamin, at ang pangalan niya ay Kis, na anak ni Abiel, na anak ni Zeror, na anak ni Becorat, na anak ni Afias, na isang Benjaminita, isang lalaking makapangyarihan sa yaman. 2 At mayroon siyang isang anak na lalaki na ang pangalan ay Saul, bata pa at makisig, at walang lalaki sa mga anak ni Israel ang mas makisig pa kaysa sa kaniya; mula sa kaniyang mga balikat pataas ay mas matangkad siya kaysa sa lahat ng nasa bayan.

3 At ang mga asnong babae na pag-aari ni Kis na ama ni Saul ay nawala. Kaya sinabi ni Kis kay Saul na kaniyang anak: “Pakisuyo, magsama ka ng isa sa mga tagapaglingkod at tumindig ka, yumaon ka, hanapin mo ang mga asnong babae.” 4 At siya ay nagdaan sa bulubunduking pook ng Efraim at nagdaan sa lupain ng Salisa, at hindi nila nasumpungan ang mga iyon. At nagdaan sila sa lupain ng Saalim, ngunit wala roon ang mga iyon. At nagdaan siya sa lupain ng mga Benjaminita, at hindi nila nasumpungan ang mga iyon.

5 Sila nga ay pumasok sa lupain ng Zup; at si Saul naman ay nagsabi sa kaniyang tagapaglingkod na kasama niya: “Halika, at bumalik na tayo, upang ang aking ama ay hindi tumigil sa pag-aasikaso sa mga asnong babae at mabalisa nga tungkol sa atin.” 6 Ngunit sinabi niya sa kaniya: “Pakisuyong tingnan mo! May isang lalaki ng Diyos sa lunsod na ito, at ang lalaki ay iginagalang. Ang lahat ng sabihin niya ay nagkakatotoo nang walang pagsala. Pumunta tayo ngayon doon. Marahil ay masasabi niya sa atin ang ating daan na dapat nating puntahan.” 7 Dahil dito ay sinabi ni Saul sa kaniyang tagapaglingkod: “At kung paroroon tayo, ano ang dadalhin natin sa lalaki? sapagkat wala nang tinapay sa ating mga lalagyan, at, bilang isang kaloob, wala tayong madadalang anuman sa lalaki ng tunay na Diyos. Ano ang mayroon tayo?” 8 Kaya sumagot ang tagapaglingkod kay Saul nang minsan pa at nagsabi: “Narito! May isang kapat na siklo na pilak sa aking kamay, at ibibigay ko iyon sa lalaki ng tunay na Diyos, at sasabihin niya sa atin ang ating daan.” 9 (Noong mga panahong nagdaan sa Israel ay ganito magsalita ang tao sa pagparoon niya upang hanapin ang Diyos: “Halikayo, at pumaroon tayo sa tagakita.” Sapagkat ang propeta ngayon ay tinatawag na tagakita noong mga panahong nagdaan.) 10 Nang magkagayon ay sinabi ni Saul sa kaniyang tagapaglingkod: “Ang iyong salita ay mabuti. Halika, pumaroon tayo.” At pumaroon sila sa lunsod na kinaroroonan ng lalaki ng tunay na Diyos.

11 Habang umaahon sila sa sampahan patungo sa lunsod, nakasumpong sila ng mga babaing lumalabas upang sumalok ng tubig. Kaya sinabi nila sa kanila: “Ang tagakita ba ay nasa dakong ito?” 12 Sa gayon ay sumagot sila sa kanila at nagsabi: “Oo. Narito! Siya ay nasa unahan mo. Magmadali ka nga, sapagkat ngayon ay pumaroon siya sa lunsod, sapagkat may hain ngayon para sa bayan sa mataas na dako. 13 Pagpasok ninyo sa lunsod, kaagad ninyo siyang masusumpungan bago siya umahon sa mataas na dako upang kumain; sapagkat ang bayan ay hindi maaaring kumain hanggang sa kaniyang pagdating, sapagkat siya ang nagpapala sa hain. Pagkatapos niyaon ay maaari nang kumain yaong mga inanyayahan. Ngayon nga ay umahon kayo, sapagkat siya—ngayon mismo ay masusumpungan ninyo siya.” 14 Sa gayon ay umahon sila sa lunsod. Habang pumapasok sila sa gitna ng lunsod, aba, naroon si Samuel na lumalabas upang salubungin sila upang umahon sa mataas na dako.

15 Kung tungkol kay Jehova, binuksan niya ang pandinig ni Samuel nang araw na iyon bago dumating si Saul, na sinasabi: 16 “Bukas sa ganitong oras ay magsusugo ako sa iyo ng isang lalaki mula sa lupain ng Benjamin, at papahiran mo siya bilang lider sa aking bayang Israel; at ililigtas niya ang aking bayan mula sa kamay ng mga Filisteo, sapagkat nakita ko ang kapighatian ng aking bayan, sapagkat ang kanilang daing ay dumating sa akin.” 17 At nakita ni Samuel si Saul, at si Jehova naman ay sumagot sa kaniya: “Narito ang lalaki na sinabi ko sa iyo, ‘Ito ang siyang susupil sa aking bayan.’ ”

18 Nang magkagayon ay lumapit si Saul kay Samuel sa gitna ng pintuang-daan at nagsabi: “Sabihin mo sa akin, pakisuyo, Nasaan ang bahay ng tagakita?” 19 At sumagot si Samuel kay Saul at nagsabi: “Ako ang tagakita. Umahon ka sa unahan ko sa mataas na dako, at kayo ay kakaing kasama ko ngayon, at payayaunin kita sa kinaumagahan, at lahat ng nasa iyong puso ay sasabihin ko sa iyo. 20 May kinalaman sa mga asnong babae na nawala sa iyo tatlong araw na ang nakararaan, huwag mo nang ituon ang iyong puso sa mga iyon, sapagkat nasumpungan na ang mga iyon. At kanino nauukol ang lahat ng kanais-nais sa Israel? Hindi ba sa iyo at sa buong sambahayan ng iyong ama?” 21 Dahil dito ay sumagot si Saul at nagsabi: “Hindi ba ako ay isang Benjaminita mula sa pinakamaliit sa mga tribo ng Israel, at ang aking pamilya ang pinakawalang-halaga sa lahat ng mga pamilya ng tribo ni Benjamin? Kaya bakit ka nagsasalita sa akin ng ganitong bagay?”

22 At isinama ni Samuel si Saul at ang kaniyang tagapaglingkod at dinala sila sa bulwagang kainan at binigyan sila ng dako sa pinakaulo niyaong mga inanyayahan; at sila ay mga tatlumpung tao. 23 Nang dakong huli ay sinabi ni Samuel sa tagapagluto: “Ibigay mo ang bahagi na ibinigay ko sa iyo, na sinabi ko sa iyo, ‘Ibukod mo iyon.’ ” 24 Sa gayon ay hinango ng tagapagluto ang binti at yaong nasa ibabaw niyaon, at inilagay iyon sa harap ni Saul. At sinabi niya: “Narito ang itinaan. Ilagay mo ito sa harap mo. Kainin mo, sapagkat sa takdang panahon ay itinaan nila ito para sa iyo upang makakain kang kasama niyaong mga inanyayahan.” Kaya kumain si Saul na kasama si Samuel nang araw na iyon. 25 Pagkatapos ay bumaba sila mula sa mataas na dako patungo sa lunsod, at nagpatuloy siyang makipag-usap kay Saul sa bubungan ng bahay. 26 Pagkatapos ay bumangon sila nang maaga, at nangyari nga na sa pagbubukang-liwayway ay tinawag ni Samuel si Saul sa bubungan ng bahay, na sinasabi: “Tumindig ka, upang mapayaon kita.” Kaya tumindig si Saul at silang dalawa, siya at si Samuel, ay pumaroon sa labas. 27 Habang bumababa sila sa may gilid ng lunsod ay sinabi ni Samuel kay Saul: “Sabihin mo sa tagapaglingkod na mauna siyang yumaon sa atin”—sa gayon ay yumaon siya—“at, kung tungkol sa iyo, tumigil ka ngayon upang maiparinig ko sa iyo ang salita ng Diyos.”

1 Samuel  11 : 1 - 15

11 At si Nahas na Ammonita ay umahon at nagkampo laban sa Jabes sa Gilead. Dahil dito ay sinabi ng lahat ng mga lalaki ng Jabes kay Nahas: “Makipagtipan ka sa amin upang maglingkod kami sa iyo.” 2 Nang magkagayon ay sinabi sa kanila ni Nahas na Ammonita: “Sa kundisyong ito ay gagawin ko iyon sa inyo, sa kundisyon na dudukitin ang bawat kanang mata ninyo, at ilalagay ko iyon bilang kadustaan sa buong Israel.” 3 Sinabi naman sa kaniya ng matatandang lalaki ng Jabes: “Bigyan mo kami ng pitong araw na palugit, at magsusugo kami ng mga mensahero sa buong teritoryo ng Israel at, kung walang tagapagligtas sa amin, lalabasin ka nga namin.” 4 Nang maglaon ay pumaroon sa Gibeah ni Saul ang mga mensahero at sinalita ang mga salita sa pandinig ng bayan, at ang buong bayan ay naglakas ng kanilang tinig at tumangis.

5 Ngunit narito si Saul na dumarating kasunod ng bakahan mula sa bukid, at sinabi ni Saul: “Ano ang nangyayari sa bayan, anupat tumatangis sila?” At isinaysay nila sa kaniya ang mga salita ng mga lalaki ng Jabes. 6 At ang espiritu ng Diyos ay kumilos kay Saul pagkarinig niya ng mga salitang ito, at ang kaniyang galit ay lubhang nag-init. 7 Kaya kumuha siya ng isang pares ng toro at pinagputul-putol ang mga iyon at ipinadala ang mga ito sa buong teritoryo ng Israel sa pamamagitan ng kamay ng mga mensahero, na sinasabi: “Ang sinuman sa atin na hindi lalabas bilang tagasunod ni Saul at ni Samuel, ganito ang gagawin sa kaniyang mga baka!” At ang panghihilakbot kay Jehova ay nagsimulang sumapit sa bayan anupat lumabas sila na parang iisang lalaki. 8 Pagkatapos ay kinuha niya ang kabuuang bilang nila sa Bezek, at ang mga anak ni Israel ay umabot ng tatlong daang libo, at ang mga lalaki ng Juda ay tatlumpung libo. 9 Sinabi nila ngayon sa mga mensahero na pumaroon: “Ito ang sasabihin ninyo sa mga lalaki ng Jabes sa Gilead, ‘Bukas ay magaganap ang kaligtasan para sa inyo kapag uminit na ang araw.’ ” Sa gayon ay pumaroon ang mga mensahero at nagsabi sa mga lalaki ng Jabes, at sila ay nagsaya. 10 At sinabi ng mga lalaki ng Jabes: “Bukas ay lalabasin namin kayo, at gawin ninyo sa amin ang ayon sa lahat ng mabuti sa inyong paningin.”

11 At nangyari nga, nang sumunod na araw ay inilagay ni Saul ang bayan sa tatlong pangkat; at nagtungo sila sa gitna ng kampo noong pagbabantay sa umaga at pinabagsak ang mga Ammonita hanggang sa uminit ang araw. Nang may ilan pang natitira, ang mga ito ay pinangalat at walang natira sa kanila na dalawang magkasama. 12 At sinabi ng bayan kay Samuel: “Sino nga ang nagsasabi, ‘Si Saul—siya ba ang maghahari sa atin?’ Ibigay ninyo ang mga taong iyon, upang patayin namin sila.” 13 Gayunman, sinabi ni Saul: “Walang isa mang tao ang papatayin sa araw na ito, sapagkat ngayon ay nagsagawa si Jehova ng pagliligtas sa Israel.”

14 Nang maglaon ay sinabi ni Samuel sa bayan: “Halikayo at pumaroon tayo sa Gilgal upang doon natin gawin nang panibago ang pagkahari.” 15 Sa gayon ay pumaroon sa Gilgal ang buong bayan, at doon ay ginawa nilang hari si Saul sa harap ni Jehova sa Gilgal. Pagkatapos ay naghandog sila ng mga haing pansalu-salo doon sa harap ni Jehova, at doon ay patuloy na nagsaya nang lubha si Saul at ang lahat ng mga lalaki ng Israel.

1 Samuel  13 : 1 - 23

13 Si Saul ay [?] taóng gulang nang magsimula siyang maghari, at dalawang taon siyang naghari sa Israel. 2 At pumili si Saul para sa kaniya ng tatlong libong lalaki mula sa Israel; at dalawang libo ang sumama kay Saul sa Micmash at sa bulubunduking pook ng Bethel, at isang libo ang sumama kay Jonatan sa Gibeah ng Benjamin, at ang iba pa sa bayan ay pinayaon niya, ang bawat isa sa kani-kaniyang tolda. 3 Nang magkagayon ay pinabagsak ni Jonatan ang garison ng mga Filisteo na nasa Geba; at narinig ng mga Filisteo ang tungkol doon. Kung tungkol kay Saul, pinahipan niya ang tambuli sa buong lupain, na sinasabi: “Makinig ang mga Hebreo!” 4 At narinig ng buong Israel na sinasabi: “Pinabagsak ni Saul ang isang garison ng mga Filisteo, at ngayon ay naging mabaho ang Israel sa mga Filisteo.” Sa gayon ay tinipon ang bayan upang sumunod kay Saul sa Gilgal.

5 At ang mga Filisteo naman ay nagtipun-tipon upang lumaban sa Israel, tatlumpung libong karong pandigma at anim na libong mangangabayo at mga taong gaya ng mga butil ng buhangin na nasa baybay-dagat dahil sa dami; at umahon sila at nagsimulang magkampo sa Micmash sa dakong silangan ng Bet-aven. 6 At nakita ng mga lalaki ng Israel na sila ay nasa kagipitan, sapagkat ang bayan ay napipighati; at ang bayan ay nagtago sa mga yungib at sa mga hukay at sa malalaking bato at sa mga kuta at sa mga balon. 7 May mga Hebreo pa nga na tumawid ng Jordan patungo sa lupain ng Gad at Gilead. Ngunit si Saul ay naroon pa sa Gilgal, at ang buong bayan ay nanginginig habang sumusunod sa kaniya. 8 At patuloy siyang naghintay nang pitong araw ayon sa takdang panahon na sinabi ni Samuel; at si Samuel ay hindi dumating sa Gilgal, at ang bayan ay nangalat mula sa kaniya. 9 Nang dakong huli ay sinabi ni Saul: “Ilapit ninyo sa akin ang haing sinusunog at ang mga haing pansalu-salo.” Sa gayon ay inihandog niya ang haing sinusunog.

10 At nangyari nga na pagkatapos niyang ihandog ang haing sinusunog, aba, narito si Samuel na dumarating. Kaya lumabas si Saul upang salubungin siya at pagpalain siya. 11 Nang magkagayon ay sinabi ni Samuel: “Ano itong ginawa mo?” Dito ay sinabi ni Saul: “Nakita kong nangalat ang bayan mula sa akin, at ikaw—hindi ka dumating sa itinakdang mga araw, at ang mga Filisteo ay natitipon sa Micmash, 12 kaya sinabi ko sa aking sarili, ‘Ngayon ay bababa ang mga Filisteo laban sa akin sa Gilgal, at ang mukha ni Jehova ay hindi ko pa napalalambot.’ Sa gayon ay napilitan ako at inihandog ko ang haing sinusunog.”

13 Dahil dito ay sinabi ni Samuel kay Saul: “Ikaw ay kumilos nang may kamangmangan. Hindi mo tinupad ang utos ni Jehova na iyong Diyos na iniutos niya sa iyo, sapagkat, kung ginawa mo, patatatagin sana ni Jehova ang iyong kaharian sa Israel hanggang sa panahong walang takda. 14 At ngayon ay hindi mamamalagi ang iyong kaharian. Tiyak na hahanap si Jehova para sa kaniya ng isang lalaking kalugud-lugod sa kaniyang puso; at aatasan siya ni Jehova na maging isang lider sa kaniyang bayan, sapagkat hindi mo tinupad ang iniutos sa iyo ni Jehova.”

15 Nang magkagayon ay tumindig si Samuel at umahon mula sa Gilgal patungo sa Gibeah ng Benjamin, at binilang ni Saul ang bayan, yaong mga masusumpungan pang kasama niya, na mga anim na raang lalaki. 16 At si Saul at si Jonatan na kaniyang anak at ang bayan na masusumpungan pang kasama nila ay nananahanan sa Geba ng Benjamin. Kung tungkol sa mga Filisteo, sila ay nagkampo sa Micmash. 17 At ang pulutong ng mga nananamsam ay lumalabas mula sa kampo ng mga Filisteo sa tatlong pangkat. Ang isang pangkat ay lumiliko sa daan na patungo sa Opra, patungo sa lupain ng Sual, 18 at ang isa pang pangkat ay lumiliko sa daan ng Bet-horon, at ang ikatlong pangkat ay lumiliko sa daan na patungo sa hangganan na nakaharap sa libis ng Zeboim, sa dakong ilang.

19 At walang isa mang panday ang masumpungan sa buong lupain ng Israel, sapagkat sinabi ng mga Filisteo: “Upang ang mga Hebreo ay hindi makagawa ng tabak o sibat.” 20 At ang lahat ng mga Israelita ay lumulusong sa mga Filisteo upang ipahasa ng bawat isa ang kaniyang sudsod o ang kaniyang asada o ang kaniyang palakol o ang kaniyang karit. 21 At ang halaga ng pagpapahasa ay isang pim para sa mga sudsod at para sa mga asada at para sa mga kasangkapang tatlo ang ngipin at para sa mga palakol at para sa pagkakabit ng pantaboy sa baka. 22 At nangyari nga, nang araw ng pagbabaka ay walang isa mang tabak o sibat ang masumpungan sa kamay ng sinuman sa bayan na kasama ni Saul at ni Jonatan; ngunit may masusumpungang isa kay Saul at kay Jonatan na kaniyang anak.

23 At ang isang himpilan ng mga Filisteo ay lumalabas sa banging tawiran ng Micmash.

1 Samuel  14 : 1 - 52

14 At nangyari nga na isang araw ay sinabi ni Jonatan na anak ni Saul sa tagapaglingkod na nagdadala ng kaniyang mga sandata: “Halika at tumawid tayo patungo sa himpilan ng mga Filisteo na naroon sa kabila.” Ngunit hindi niya iyon sinabi sa kaniyang ama. 2 At si Saul ay namamalagi sa may hangganan ng Gibeah sa ilalim ng puno ng granada na nasa Migron; at ang bayang kasama niya ay mga anim na raang lalaki. 3 (At si Ahias na anak ni Ahitub, na kapatid ni Icabod, na anak ni Pinehas, na anak ni Eli, na saserdote ni Jehova sa Shilo, ang nagdadala ng epod.) At hindi alam ng bayan na si Jonatan ay umalis na. 4 At sa pagitan ng mga daanan na hinanap ni Jonatan upang tawiran laban sa himpilan ng mga Filisteo ay may isang malaking bato na tulad-ngipin sa panig na ito at isang malaking bato na tulad-ngipin sa panig na iyon, at ang pangalan ng isa ay Bozez at ang pangalan ng isa pa ay Sene. 5 Ang isang ngipin ay haligi sa hilaga na nakaharap sa Micmash, at ang isa pa ay sa timog na nakaharap sa Geba.

6 Sa gayon ay sinabi ni Jonatan sa tagapaglingkod, na kaniyang tagapagdala ng baluti: “Halika at tumawid tayo patungo sa himpilan nitong mga lalaking di-tuli. Marahil ay kikilos si Jehova para sa atin, sapagkat walang balakid para kay Jehova upang magligtas sa pamamagitan ng marami o ng kaunti.” 7 At sinabi sa kaniya ng kaniyang tagapagdala ng baluti: “Gawin mo anuman ang nasa iyong puso. Pumihit ka kung saan mo ibig. Narito, ako ay sumasaiyo kaayon ng iyong puso.” 8 Sa gayon ay sinabi ni Jonatan: “Narito, tatawid tayo patungo sa mga lalaking iyon, at lumantad tayo sa kanila. 9 Kung ganito ang sasabihin nila sa atin, ‘Tumigil kayo hanggang sa makipag-ugnayan kami sa inyo!’ mananatili nga tayo sa kinaroroonan natin, at hindi tayo aahon sa kanila. 10 Ngunit kung ganito ang sasabihin nila, ‘Sumampa kayo laban sa amin!’ aahon nga tayo, sapagkat tiyak na ibibigay sila ni Jehova sa ating kamay, at ito ang tanda para sa atin.”

11 Sa gayon ay lumantad silang dalawa sa himpilan ng mga Filisteo. At sinabi ng mga Filisteo: “Narito ang mga Hebreo na lumalabas mula sa mga butas na pinagtaguan nila.” 12 Kaya sinagot ng mga lalaki sa himpilan si Jonatan at ang kaniyang tagapagdala ng baluti at sinabi: “Umahon kayo sa amin, at may isang bagay kaming ipaaalam sa inyo!” Kaagad na sinabi ni Jonatan sa kaniyang tagapagdala ng baluti: “Umahon kang kasunod ko, sapagkat tiyak na ibibigay sila ni Jehova sa kamay ng Israel.” 13 At patuloy na umahon si Jonatan na iginagapang ang kaniyang mga kamay at ang kaniyang mga paa, at ang kaniyang tagapagdala ng baluti na kasunod niya; at sila ay nagsimulang mabuwal sa harap ni Jonatan, at pinagpapatay sila sa likuran niya ng kaniyang tagapagdala ng baluti. 14 At ang unang pagpatay na ipinambagsak sa kanila ni Jonatan at ng kaniyang tagapagdala ng baluti ay umabot ng mga dalawampung lalaki sa loob ng kalahating tudling na inaararo sa isang akre ng bukid.

15 Nang magkagayon ay nagkaroon ng panginginig sa kampo sa parang at sa lahat ng mga tao sa himpilan; at ang pulutong ng mga nananamsam ay nanginig, sila man, at ang lupa ay nagsimulang mayanig, at ito ay naging panginginig mula sa Diyos. 16 At nakita iyon ng mga bantay ni Saul sa Gibeah ng Benjamin, at, narito! ang kaguluhan ay gumiwang nang paroo’t parito.

17 At sinabi ni Saul sa mga taong kasama niya: “Magbilang kayo, pakisuyo, at tingnan kung sino ang umalis sa atin.” Nang magbilang sila, aba, narito! si Jonatan at ang kaniyang tagapagdala ng baluti ay wala roon. 18 Sinabi ngayon ni Saul kay Ahias: “Ilapit mo ang kaban ng tunay na Diyos!” (Sapagkat ang kaban ng tunay na Diyos nang araw na iyon ay nasa mga anak ni Israel.) 19 At nangyari nga na habang nagsasalita si Saul sa saserdote, ang kaguluhan na nasa kampo ng mga Filisteo ay nagpatuloy, na patindi nang patindi. Nang magkagayon ay sinabi ni Saul sa saserdote: “Iurong mo ang iyong kamay.” 20 Sa gayon ay natawagan si Saul at ang buong bayang kasama niya. Kaya pumaroon sila hanggang sa pagbabaka, at doon ang tabak ng bawat isa ay naging laban sa kaniyang kapuwa; ang pagkakawatak-watak ay napakatindi. 21 At ang mga Hebreo na napasa mga Filisteo gaya noong una at umahong kasama nila sa kampo sa palibot, maging sila man ay pumanig sa Israel na kasama ni Saul at ni Jonatan. 22 Narinig din ng lahat ng mga lalaki ng Israel na nakatago sa bulubunduking pook ng Efraim na ang mga Filisteo ay tumakas, at malapitan din nila silang tinugis sa pagbabaka. 23 At iniligtas ni Jehova nang araw na iyon ang Israel, at ang pagbabaka ay lumampas pa sa Bet-aven.

24 At ang mga lalaki ng Israel ay napipighati nang araw na iyon, gayunma’y pinanumpa ni Saul ang bayan ng isang panata, na sinasabi: “Sumpain ang tao na kakain ng tinapay bago gumabi at hanggang sa mapaghigantihan ko ang aking mga kaaway!” At walang sinuman sa bayan ang tumikim ng tinapay.

25 At ang lahat niyaong mga nasa lupain ay pumasok sa kakahuyan, noong may pulot-pukyutan sa ibabaw ng parang. 26 Nang pumasok sa kakahuyan ang bayan, aba, narito! may tumutulong pulot-pukyutan, ngunit walang sinuman ang naglalagay ng kaniyang kamay sa kaniyang bibig, sapagkat ang bayan ay natatakot sa sumpa. 27 Tungkol kay Jonatan, hindi niya narinig nang papanumpain ng kaniyang ama ang bayan, kaya iniunat niya ang dulo ng tungkod na nasa kaniyang kamay at isinawsaw iyon sa bahay-pukyutan at iniurong ang kaniyang kamay pabalik sa kaniyang bibig, at ang kaniyang mga mata ay nagsimulang lumiwanag. 28 Dahil dito ay sumagot ang isa mula sa bayan at nagsabi: “May-kataimtimang pinanumpa ng iyong ama ang bayan, na sinasabi, ‘Sumpain ang tao na kakain ng tinapay ngayon!’ ” (At ang bayan ay napagod na.) 29 Gayunman, sinabi ni Jonatan: “Ang aking ama ay nagdala ng sumpa sa lupain. Tingnan ninyo, pakisuyo, kung paanong ang aking mga mata ay lumiwanag dahil tinikman ko itong kaunting pulot-pukyutan. 30 Gaano pa kaya kung kumain sana ngayon ang bayan mula sa samsam sa kanilang mga kaaway na nasumpungan nila! Sapagkat ngayon ay hindi naging lansakan ang pagpatay sa mga Filisteo.”

31 At nang araw na iyon ay pinagbabagsak nila ang mga Filisteo mula sa Micmash hanggang sa Aijalon, at ang bayan ay lubhang napagod. 32 At may-kasakimang dinaluhong ng bayan ang samsam at pinagkukuha ang mga tupa at mga baka at mga guya at pinagpapatay ang mga iyon sa lupa, at kinain ng bayan kasama ang dugo. 33 Sa gayon ay isinaysay nila kay Saul, na sinasabi: “Narito! Ang bayan ay nagkakasala laban kay Jehova dahil sa pagkain na kasama ang dugo.” Dahil dito ay sinabi niya: “Kayo ay kumilos nang may kataksilan. Igulong muna ninyo patungo sa akin ang isang malaking bato.” 34 Pagkatapos ay sinabi ni Saul: “Mangalat kayo sa bayan, at sabihin ninyo sa kanila, ‘Ilapit ninyo sa akin, ng bawat isa sa inyo, ang kaniyang toro at, ng bawat isa, ang kaniyang tupa, at magpatay kayo sa dakong ito at kumain, at huwag kayong magkasala laban kay Jehova dahil sa pagkain na kasama ang dugo.’ ” Sa gayon ay inilapit ng buong bayan ang kani-kaniyang toro na nasa kani-kaniyang kamay nang gabing iyon at doon ginawa ang pagpatay. 35 At si Saul ay nagtayo ng isang altar para kay Jehova. Sa pamamagitan niyaon ay pinasimulan niya ang pagtatayo ng altar para kay Jehova.

36 Sa kalaunan ay sinabi ni Saul: “Lusungin natin ang mga Filisteo sa gabi at mandambong tayo sa kanila hanggang sa magliwanag ang umaga, at huwag tayong mag-iwan ng kahit isa man sa kanila.” Dito ay sinabi nila: “Anuman ang mabuti sa iyong paningin ay gawin mo.” Nang magkagayon ay sinabi ng saserdote: “Lumapit tayo rito sa tunay na Diyos.” 37 At si Saul ay nagsimulang sumangguni sa Diyos: “Lulusungin ko ba ang mga Filisteo? Ibibigay mo ba sila sa kamay ng Israel?” At hindi niya siya sinagot nang araw na iyon. 38 Kaya sinabi ni Saul: “Lumapit kayo rito, kayong lahat na mga pangunahing tao ng bayan, at tiyakin ninyo at tingnan kung sa anong paraan dumating ang kasalanang ito ngayon. 39 Sapagkat buháy si Jehova, na Manunubos ng Israel, iyon man ay nasa kay Jonatan na aking anak, gayunma’y tiyak na mamamatay siya.” Ngunit walang sinuman ang sumagot sa kaniya mula sa buong bayan. 40 At sinabi pa niya sa buong Israel: “Kayo ay mapapasaisang panig, at ako at si Jonatan na aking anak—kami ay mapapasakabilang panig.” Dahil dito ay sinabi ng bayan kay Saul: “Kung ano ang mabuti sa iyong paningin ay gawin mo.”

41 At sinabi ni Saul kay Jehova: “O Diyos ng Israel, ibigay mo ang Tumim!” Nang magkagayon ay napili si Jonatan at si Saul, at ang bayan ay lumabas. 42 Sinabi ngayon ni Saul: “Magpalabunutan kayo upang magpasiya sa pagitan ko at ni Jonatan na aking anak.” At si Jonatan ang napili. 43 Nang magkagayon ay sinabi ni Saul kay Jonatan: “Sabihin mo sa akin, Ano ang ginawa mo?” Kaya isinaysay ni Jonatan sa kaniya at sinabi: “Tumikim nga ako ng kaunting pulot-pukyutan sa dulo ng tungkod na nasa aking kamay. Narito ako! Hayaan mo akong mamatay!”

44 Dahil dito ay sinabi ni Saul: “Gayon nawa ang gawin ng Diyos at gayon nawa ang idagdag niya roon, kung hindi ka tiyak na mamamatay, Jonatan.” 45 Ngunit sinabi ng bayan kay Saul: “Dapat bang mamatay si Jonatan, na nagsagawa ng dakilang pagliligtas na ito sa Israel? Malayong mangyari! Buháy si Jehova, walang isa mang buhok ng kaniyang ulo ang mahuhulog sa lupa; sapagkat siya ay gumawang kasama ng Diyos sa araw na ito.” Sa gayon ay tinubos ng bayan si Jonatan, at hindi siya namatay.

46 Nang magkagayon ay tumigil si Saul sa pagsunod sa mga Filisteo, at ang mga Filisteo ay umuwi sa kanilang dako.

47 At kinuha ni Saul ang pagkahari sa Israel at nakipagdigma sa palibot laban sa lahat ng kaniyang mga kaaway, laban sa Moab at laban sa mga anak ni Ammon at laban sa Edom at laban sa mga hari ng Zoba at laban sa mga Filisteo; at saanman siya bumaling ay naglalapat siya ng kahatulan. 48 At patuloy siyang kumilos nang may kagitingan at pinabagsak ang Amalek at iniligtas ang Israel mula sa kamay ng nananamsam sa kanila.

49 At ang naging mga anak na lalaki ni Saul ay si Jonatan at si Isvi at si Malki-sua, at, kung tungkol sa mga pangalan ng kaniyang dalawang anak na babae, ang pangalan ng unang ipinanganak ay Merab at ang pangalan ng nakababata ay Mical. 50 At ang pangalan ng asawa ni Saul ay Ahinoam na anak ni Ahimaas, at ang pangalan ng pinuno ng kaniyang hukbo ay Abner na anak ni Ner, na tiyo ni Saul. 51 At si Kis ang ama ni Saul, at si Ner na ama ni Abner ay anak ni Abiel.

52 At ang pagdidigmaan ay nanatiling matindi laban sa mga Filisteo sa lahat ng mga araw ni Saul. Kapag nakakita si Saul ng sinumang makapangyarihang lalaki o sinumang magiting na tao ay tinitipon niya ito sa kaniya.

1 Samuel  15 : 1 - 35

15 Nang magkagayon ay sinabi ni Samuel kay Saul: “Ako ang isinugo ni Jehova upang magpahid sa iyo bilang hari sa kaniyang bayang Israel, at ngayon ay makinig ka sa tinig ng mga salita ni Jehova. 2 Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Hihingan ko ng sulit ang ginawa ng Amalek sa Israel nang ituon niya ang kaniyang sarili laban dito noong nasa daan samantalang umaahon ito mula sa Ehipto. 3 Ngayon ay yumaon ka, at pabagsakin mo ang Amalek at italaga mo siya sa pagkapuksa kasama ang lahat ng nasa kaniya, at huwag kang mahabag sa kaniya, at patayin mo sila, ang lalaki at gayundin ang babae, ang bata at gayundin ang pasusuhin, ang toro at gayundin ang tupa, ang kamelyo at gayundin ang asno.’ ” 4 Sa gayon ay tinawag ni Saul ang bayan at binilang niya sila sa Telaim, dalawang daang libong lalaking naglalakad at sampung libong lalaki ng Juda.

5 At pumaroon si Saul hanggang sa lunsod ng Amalek at nanambang sa may agusang libis. 6 Samantala ay sinabi ni Saul sa mga Kenita: “Yumaon kayo, lumisan kayo, lumusong kayo mula sa gitna ng mga Amalekita, upang hindi ko kayo lipuling kasama nila. Kung tungkol sa iyo, nagpakita ka ng maibiging-kabaitan sa lahat ng mga anak ni Israel noong panahong umaahon sila mula sa Ehipto.” Sa gayon ay lumisan ang mga Kenita mula sa gitna ng Amalek. 7 Pagkatapos ay pinabagsak ni Saul ang Amalek mula sa Havila hanggang sa Sur, na nasa tapat ng Ehipto. 8 At nahuli niyang buháy si Agag na hari ng Amalek, at ang buong bayan ay itinalaga niya sa pagkapuksa sa pamamagitan ng talim ng tabak. 9 Ngunit si Saul at ang bayan ay nahabag kay Agag at sa pinakamainam ng kawan at ng bakahan at ng mga pinataba at sa mga barakong tupa at sa lahat niyaong mabuti, at hindi nila ninais na italaga ang mga iyon sa pagkapuksa. Kung tungkol sa lahat ng mga pag-aari na kasuklam-suklam at itinakwil, ang mga ito ang itinalaga nila sa pagkapuksa.

10 Ang salita ni Jehova ay dumating ngayon kay Samuel, na nagsasabi: 11 “Ikinalulungkot ko na pinaghari ko si Saul bilang hari, sapagkat tumalikod siya mula sa pagsunod sa akin, at ang aking mga salita ay hindi niya tinupad.” At ito ay nakapipighati kay Samuel, at patuloy siyang dumaing kay Jehova nang buong gabi. 12 At bumangon nang maaga si Samuel upang salubungin si Saul sa kinaumagahan. Ngunit may ulat na isinaysay kay Samuel, na nagsasabi: “Si Saul ay pumaroon sa Carmel, at, narito! nagtitindig siya ng isang bantayog para sa kaniyang sarili, at siya ay pumihit at tumawid at lumusong sa Gilgal.” 13 Sa kalaunan ay pumaroon si Samuel kay Saul, at sinabi ni Saul sa kaniya: “Pinagpala ka ni Jehova. Tinupad ko ang salita ni Jehova.” 14 Ngunit sinabi ni Samuel: “Kung gayon ay ano ang ibig sabihin ng ingay na ito ng kawan sa aking pandinig, at ng ingay ng bakahan na aking naririnig?” 15 Dito ay sinabi ni Saul: “Dinala nila ang mga iyon mula sa mga Amalekita, sapagkat ang bayan ay nahabag sa pinakamainam ng kawan at ng bakahan, sa layuning maghain kay Jehova na iyong Diyos; ngunit yaong natira ay itinalaga namin sa pagkapuksa.” 16 Dahil dito ay sinabi ni Samuel kay Saul: “Tumigil ka! At sasabihin ko sa iyo kung ano ang sinalita sa akin ni Jehova kagabi.” Sa gayon ay sinabi niya sa kaniya: “Magsalita ka!”

17 At sinabi ni Samuel: “Hindi ba noong maliit ka pa sa iyong sariling paningin ay naging ulo ka sa mga tribo ng Israel, at pinahiran ka ni Jehova bilang hari sa Israel? 18 Sa kalaunan ay isinugo ka ni Jehova sa isang atas at sinabi, ‘Yumaon ka, at italaga mo sa pagkapuksa ang mga makasalanan, ang mga Amalekita, at labanan mo sila hanggang sa malipol mo sila.’ 19 Kaya bakit hindi mo sinunod ang tinig ni Jehova kundi may-kasakiman mong dinaluhong ang samsam at ginawa mo ang masama sa paningin ni Jehova?”

20 Gayunman, sinabi ni Saul kay Samuel: “Ngunit sinunod ko ang tinig ni Jehova nang yumaon ako sa atas na pinagsuguan sa akin ni Jehova at dinala ko si Agag na hari ng Amalek, ngunit ang Amalek ay itinalaga ko sa pagkapuksa. 21 At ang bayan ay kumuha ng mga tupa at mga baka mula sa samsam, ang pinakapili sa mga iyon bilang bagay na nakatalaga sa pagkapuksa, upang ihain kay Jehova na iyong Diyos sa Gilgal.”

22 Sinabi naman ni Samuel: “Mayroon bang gayon kalaking kaluguran si Jehova sa mga handog na sinusunog at mga hain na gaya ng sa pagsunod sa tinig ni Jehova? Narito! Ang pagsunod ay mas mabuti kaysa sa hain, ang pagbibigay-pansin kaysa sa taba ng mga barakong tupa; 23 sapagkat ang paghihimagsik ay katulad ng kasalanang panghuhula, at ang pagkilos nang may kapangahasan ay katulad ng paggamit ng mahiwagang kapangyarihan at terapim. Yamang itinakwil mo ang salita ni Jehova, itinatakwil ka rin niya mula sa pagiging hari.”

24 Nang magkagayon ay sinabi ni Saul kay Samuel: “Ako ay nagkasala; sapagkat nilabag ko ang utos ni Jehova at ang iyong mga salita, sa dahilang natakot ako sa bayan kung kaya sinunod ko ang kanilang tinig. 25 At ngayon, pakisuyo, pagpaumanhinan mo ang aking kasalanan at bumalik kang kasama ko upang makapagpatirapa ako kay Jehova.” 26 Ngunit sinabi ni Samuel kay Saul: “Hindi ako babalik na kasama mo, sapagkat itinakwil mo ang salita ni Jehova, at itinatakwil ka ni Jehova mula sa pananatiling hari sa Israel.” 27 Habang pumipihit si Samuel upang yumaon, kaagad niyang sinunggaban ang laylayan ng damit nito na walang manggas, anupat ito ay napunit. 28 Dahil dito ay sinabi ni Samuel sa kaniya: “Pinunit ni Jehova mula sa iyo ngayon ang maharlikang pamamahala sa Israel, at ibibigay nga niya iyon sa iyong kapuwa na mas mabuti kaysa sa iyo. 29 At, isa pa, ang Kamahalan ng Israel ay hindi magbubulaan, at hindi Siya magsisisi, sapagkat Siya ay hindi makalupang tao upang magsisi.”

30 Dahil dito ay sinabi niya: “Ako ay nagkasala. Pakisuyo, parangalan mo ako ngayon sa harap ng matatandang lalaki ng aking bayan at sa harap ng Israel at bumalik kang kasama ko, at magpapatirapa nga ako kay Jehova na iyong Diyos.” 31 Kaya bumalik si Samuel na kasunod ni Saul, at si Saul ay nagpatirapa kay Jehova. 32 Pagkatapos ay sinabi ni Samuel: “Ilapit ninyo sa akin si Agag na hari ng Amalek.” Sa gayon ay bantulot na pumaroon sa kaniya si Agag, at sinabi ni Agag sa kaniyang sarili: “Tunay na ang mapait na karanasan ng kamatayan ay lumisan na.” 33 Gayunman, sinabi ni Samuel: “Kung paanong dahil sa iyong tabak ay naulila sa anak ang mga babae, gayon magiging pinakaulila sa anak ang iyong ina sa gitna ng mga babae.” At pinagtataga ni Samuel si Agag sa harap ni Jehova sa Gilgal.

34 Si Samuel ngayon ay pumaroon sa Rama, at si Saul naman ay umahon sa kaniyang bahay sa Gibeah ni Saul. 35 At hindi na muling nakita ni Samuel si Saul hanggang sa araw ng kaniyang kamatayan, sapagkat si Samuel ay nagdalamhati para kay Saul. Kung tungkol kay Jehova, ikinalungkot niya na ginawa niyang hari sa Israel si Saul.

1 Samuel  16 : 1 - 23

16 Sa kalaunan ay sinabi ni Jehova kay Samuel: “Hanggang kailan ka magdadalamhati para kay Saul, gayong itinakwil ko siya mula sa pamamahala bilang hari sa Israel? Punuin mo ng langis ang iyong sungay at yumaon ka. Isusugo kita kay Jesse na Betlehemita, sapagkat naglaan ako mula sa kaniyang mga anak ng isang hari para sa akin.” 2 Ngunit sinabi ni Samuel: “Paano ako makayayaon? Kapag narinig iyon ni Saul ay tiyak na papatayin niya ako.” At sinabi ni Jehova: “Isang batang baka mula sa bakahan ang dapat mong dalhin, at sabihin mo, ‘Pumarito ako upang maghain kay Jehova.’ 3 At tawagin mo si Jesse sa paghahain; at ipaaalam ko naman sa iyo kung ano ang dapat mong gawin, at papahiran mo para sa akin ang isa na tutukuyin ko sa iyo.”

4 At ginawa ni Samuel kung ano ang sinalita ni Jehova. Nang dumating siya sa Betlehem ay nagsimulang manginig ang matatandang lalaki ng lunsod sa pagsalubong sa kaniya, kung kaya sinabi nila: “Ang pagparito mo ba ay nangangahulugan ng kapayapaan?” 5 Dito ay sinabi niya: “Nangangahulugan nga ng kapayapaan. Pumarito ako upang maghain kay Jehova. Pabanalin ninyo ang inyong sarili, at sumama kayo sa akin sa paghahain.” Nang magkagayon ay pinabanal niya si Jesse at ang kaniyang mga anak, pagkatapos ay tinawag niya sila sa paghahain. 6 At nangyari nga nang dumarating sila at makita niya si Eliab, kaagad niyang sinabi: “Tiyak na ang kaniyang pinahiran ay nasa harap ni Jehova.” 7 Ngunit sinabi ni Jehova kay Samuel: “Huwag kang tumingin sa kaniyang anyo at sa taas ng kaniyang tindig, sapagkat itinakwil ko siya. Sapagkat hindi ayon sa paraan ng pagtingin ng tao [ang paraan ng pagtingin ng Diyos], sapagkat ang tao ay tumitingin sa kung ano ang nakikita ng mga mata; ngunit kung tungkol kay Jehova, tumitingin siya sa kung ano ang nasa puso.” 8 Nang magkagayon ay tinawag ni Jesse si Abinadab at pinaraan ito sa harap ni Samuel, ngunit sinabi niya: “Hindi rin pinili ni Jehova ang isang ito.” 9 Sumunod ay pinaraan ni Jesse si Shamah, ngunit sinabi niya: “Hindi rin pinili ni Jehova ang isang ito.” 10 Sa gayon ay pinaraan ni Jesse ang pito sa kaniyang mga anak sa harap ni Samuel; gayunma’y sinabi ni Samuel kay Jesse: “Hindi pinili ni Jehova ang mga ito.”

11 Sa kahuli-hulihan ay sinabi ni Samuel kay Jesse: “Ito na bang lahat ang mga batang lalaki?” Dito ay sinabi niya: “Ang bunso ay wala pa hanggang ngayon, at, narito! nagpapastol siya ng mga tupa.” Kaya sinabi ni Samuel kay Jesse: “Magsugo ka at sunduin siya, sapagkat hindi tayo uupo upang kumain hanggang sa pagdating niya rito.” 12 Sa gayon ay nagsugo siya at pinapunta siya. At siya ay may mapulang kutis, isang kabataang lalaki na may magagandang mata at makisig ang anyo. Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova: “Tumindig ka, pahiran mo siya, sapagkat siya na nga!” 13 Sa gayon ay kinuha ni Samuel ang sungay ng langis at pinahiran siya sa gitna ng kaniyang mga kapatid. At ang espiritu ni Jehova ay nagsimulang kumilos kay David magmula nang araw na iyon. Sa kalaunan ay bumangon si Samuel at pumaroon sa Rama.

14 At ang mismong espiritu ni Jehova ay lumisan kay Saul, at pinangilabot siya ng isang masamang espiritu mula kay Jehova. 15 At ang mga lingkod ni Saul ay nagsabi sa kaniya: “Narito ngayon, pinangingilabot ka ng masamang espiritu ng Diyos. 16 Pakisuyo, mag-utos nawa ang aming panginoon sa iyong mga lingkod na nasa harap mo na maghanap sila ng isang lalaking dalubhasa na tumutugtog ng alpa. At mangyayari nga na kapag sumasaiyo ang masamang espiritu ng Diyos, siya ay tutugtog sa pamamagitan ng kaniyang kamay, at ikaw ay tiyak na bubuti.” 17 Kaya sinabi ni Saul sa kaniyang mga lingkod: “Pakisuyo, paglaanan ninyo ako ng isang lalaking mahusay tumugtog, at dalhin ninyo siya sa akin.”

18 At ang isa sa mga tagapaglingkod ay sumagot at nagsabi: “Narito! Nakita ko kung gaano kadalubhasang tumugtog ang isang anak ni Jesse na Betlehemita, at siya ay isang magiting at makapangyarihang lalaki at isang lalaking mandirigma at isang matalinong tagapagsalita at isang lalaking may makisig na anyo, at si Jehova ay sumasakaniya.” 19 Nang magkagayon ay nagsugo si Saul ng mga mensahero kay Jesse at nagsabi: “Isugo mo sa akin si David na iyong anak, na siyang nasa kawan.” 20 Sa gayon ay kumuha si Jesse ng isang asno, tinapay at isang balat na sisidlan ng alak at isang anak ng kambing at ipinadala ang mga iyon kay Saul sa pamamagitan ng kamay ni David na kaniyang anak. 21 Kaya pumaroon si David kay Saul at naglingkod sa kaniya; at minahal niya ito nang lubha, at ito ay naging tagapagdala niya ng baluti. 22 At nagsugo si Saul kay Jesse, na sinasabi: “Pakisuyo, hayaan mong patuloy na maglingkod si David sa akin, sapagkat nakasumpong siya ng lingap sa aking paningin.” 23 At nangyari nga na kapag sumasa kay Saul ang espiritu ng Diyos, kinukuha ni David ang alpa at tumutugtog sa pamamagitan ng kaniyang kamay; at may kaginhawahan para kay Saul at bumubuti siya, at ang masamang espiritu ay lumilisan sa kaniya.

1 Samuel  19 : 1 - 24

19 Sa kalaunan ay nagsalita si Saul kay Jonatan na kaniyang anak at sa lahat ng kaniyang mga lingkod tungkol sa pagpatay kay David. 2 Kung tungkol kay Jonatan, na anak ni Saul, siya ay lubhang nalulugod kay David. Kaya sinalita ni Jonatan kay David, na sinasabi: “Si Saul na aking ama ay naghahangad na maipapatay ka. At ngayon ay mag-ingat ka, pakisuyo, sa kinaumagahan, at manatili ka sa lihim at magtago ka. 3 At ako naman ay lalabas at tatayo nga sa tabi ng aking ama sa parang na paroroonan mo, at ako mismo ay magsasalita sa aking ama para sa iyo, at makikita ko nga kung ano ang mangyayari, at tiyak na sasabihin ko sa iyo.”

4 Sa gayon ay nagsalita si Jonatan kay Saul na kaniyang ama ng mabuti tungkol kay David at sinabi sa kaniya: “Huwag nawang magkasala ang hari laban sa kaniyang lingkod na si David, sapagkat hindi siya nagkasala sa iyo at ang kaniyang mga gawa ay naging napakabuti sa iyo. 5 At inilagay niya ang kaniyang kaluluwa sa kaniyang palad at pinabagsak ang Filisteo, anupat si Jehova ay gumawa ng dakilang pagliligtas para sa buong Israel. Nakita mo iyon, at nagsaya ka. Kaya bakit ka magkakasala laban sa dugong walang-sala dahil sa pagpatay kay David nang walang dahilan?” 6 Nang magkagayon ay sinunod ni Saul ang tinig ni Jonatan, at si Saul ay sumumpa: “Buháy si Jehova, hindi siya papatayin.” 7 Pagkatapos ay tinawag ni Jonatan si David at sinabi ni Jonatan sa kaniya ang lahat ng mga salitang ito. Sa gayon ay dinala ni Jonatan si David kay Saul, at nanatili siya sa harap niya na gaya noong una.

8 Nang maglaon ay muling sumiklab ang digmaan at lumabas si David at nakipaglaban sa mga Filisteo at pinabagsak niya sila sa isang lansakang pagpatay, at tumakas sila mula sa harap niya.

9 At ang masamang espiritu ni Jehova ay napasa kay Saul samantalang nakaupo siya sa kaniyang bahay at ang kaniyang sibat ay nasa kaniyang kamay, habang tumutugtog si David sa pamamagitan ng kaniyang kamay. 10 Sa gayon ay pinagtangkaang tuhugin ni Saul si David sa dingding sa pamamagitan ng sibat, ngunit umilag ito mula sa harap ni Saul, kung kaya ang tinamaan niya ng sibat ay ang dingding. At si David ay tumanan upang makatakas siya nang gabing iyon. 11 Nang maglaon ay nagsugo si Saul ng mga mensahero sa bahay ni David upang bantayan iyon at upang ipapatay siya sa kinaumagahan; ngunit si Mical na kaniyang asawa ay nagsalita kay David, na sinasabi: “Kung hindi mo itatakas ang iyong kaluluwa ngayong gabi, bukas ay isa ka nang taong pinatay.” 12 Kaagad na pinababa ni Mical si David sa bintana, upang makayaon ito at makatakbo at makatakas. 13 Nang magkagayon ay kinuha ni Mical ang imaheng terapim at inilagay niya iyon sa higaan, at ang isang lambat na yari sa balahibo ng kambing ay inilagay niya sa kaniyang dakong ulunan, pagkatapos ay tinakpan niya iyon ng isang kasuutan.

14 At nagsugo si Saul ng mga mensahero upang kunin si David, ngunit sinabi niya: “Siya ay may sakit.” 15 Kaya nagsugo si Saul ng mga mensahero upang tingnan si David, na sinasabi: “Iahon ninyo siya sa akin na nasa kaniyang higaan upang maipapatay siya.” 16 Nang pumasok ang mga mensahero, aba, naroon ang imaheng terapim sa higaan at ang isang lambat na yari sa balahibo ng kambing sa kaniyang dakong ulunan. 17 Dahil dito ay sinabi ni Saul kay Mical: “Bakit mo ako dinaya nang ganito, anupat pinayaon mo ang aking kaaway upang makatakas siya?” Sinabi naman ni Mical kay Saul: “Siya ang nagsabi sa akin, ‘Payaunin mo ako! Bakit nga kita papatayin?’ ”

18 Kung tungkol kay David, tumakbo siya at tumakas at nakarating kay Samuel sa Rama. At sinabi niya sa kaniya ang lahat ng ginawa sa kaniya ni Saul. Nang magkagayon ay umalis siya at si Samuel, at nanahanan sila sa Naiot. 19 Sa kalaunan, ang balita ay nakarating kay Saul, na nagsasabi: “Narito! Si David ay nasa Naiot sa Rama.” 20 Kaagad na nagsugo si Saul ng mga mensahero upang kunin si David. Nang makita nila ang matatanda sa mga propeta na nanghuhula, at si Samuel ay nakatayo sa kaniyang dako na namamahala sa kanila, ang espiritu ng Diyos ay napasa mga mensahero ni Saul, at sila ay nagsimulang gumawing tulad ng mga propeta, sila rin.

21 Nang sabihin nila iyon kay Saul, kaagad siyang nagsugo ng iba pang mga mensahero, at sila ay nagsimulang gumawing tulad ng mga propeta, sila rin. Kaya si Saul ay muling nagsugo ng mga mensahero, ang ikatlong pangkat, at sila ay nagsimulang gumawing tulad ng mga propeta, sila rin. 22 Sa kahuli-hulihan ay pumaroon din siya sa Rama. Nang makarating siya hanggang sa malaking imbakang-tubig na nasa Secu, siya ay nagsimulang magtanong at magsabi: “Nasaan si Samuel at si David?” Dito ay sinabi nila: “Naroon sa Naiot sa Rama.” 23 At nagpatuloy siya sa pagyaon mula roon patungong Naiot sa Rama, at ang espiritu ng Diyos ay sumakaniya, oo, sa kaniya, at nagpatuloy siya sa paglalakad at patuloy siyang gumawing tulad ng isang propeta hanggang sa makarating siya sa Naiot sa Rama. 24 At hinubad din niya ang kaniyang mga kasuutan at gumawi rin siyang tulad ng isang propeta sa harap si Samuel, at nakahiga siyang hubad nang buong araw na iyon at nang buong gabing iyon. Iyan ang dahilan kung bakit nila sinabi: “Si Saul ba ay kabilang din sa mga propeta?”

1 Samuel  20 : 1 - 42

20 At si David ay tumakas mula sa Naiot sa Rama. Gayunman, siya ay dumating at nagsabi sa harap ni Jonatan: “Ano ba ang ginawa ko? Ano ang kamalian ko, at anong kasalanan ang ginawa ko sa harap ng iyong ama, sapagkat hinahanap niya ang aking kaluluwa?” 2 Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Malayong mangyari! Hindi ka mamamatay. Narito! Ang aking ama ay hindi gagawa ng malaking bagay o maliit na bagay nang hindi iyon ibinubunyag sa aking pandinig; at sa anong dahilan ikukubli sa akin ng aking ama ang bagay na ito? Hindi ito nangyayari.” 3 Ngunit bilang karagdagan ay sumumpa si David at nagsabi: “Tiyak na alam ng iyong ama na nakasumpong ako ng lingap sa iyong paningin, at sasabihin niya, ‘Huwag itong ipaalam kay Jonatan dahil baka masaktan siya.’ Ngunit, ang totoo, buháy si Jehova at buháy ang iyong kaluluwa, isang hakbang na lamang ang namamagitan sa akin at sa kamatayan!”

4 At sinabi ni Jonatan kay David: “Anuman ang sabihin ng iyong kaluluwa ay gagawin ko para sa iyo.” 5 Dahil dito ay sinabi ni David kay Jonatan: “Narito! Bukas ay bagong buwan, at ako mismo ay walang pagsalang dapat na umupong kasama ng hari sa pagkain; at payaunin mo ako, at magkukubli ako sa parang hanggang sa kinagabihan sa ikatlong araw. 6 Kung hahanapin man ako ng iyong ama ay sasabihin mo nga, ‘Si David ay mahigpit na humiling sa akin ng panahon ng pagliban upang tumakbo sa Betlehem na kaniyang lunsod, sapagkat may taunang hain doon para sa buong pamilya.’ 7 Kung ganito ang sasabihin niya, ‘Mabuti!’ nangangahulugan ito ng kapayapaan sa iyong lingkod. Ngunit kung magagalit siya, talastasin mo na may itinalaga siyang masama. 8 At magpakita ka ng maibiging-kabaitan sa iyong lingkod, sapagkat isinama mo ang iyong lingkod sa isang tipan kay Jehova. Ngunit kung may kamalian sa akin, ikaw na ang pumatay sa akin, sapagkat bakit mo pa ako dadalhin sa iyong ama?”

9 Dito ay sinabi ni Jonatan: “Malayong mangyari iyan may kaugnayan sa iyo! Ngunit kung malalaman kong may kasamaang itinalaga ang aking ama upang pasapitin sa iyo, hindi ko ba iyon sasabihin sa iyo?” 10 Nang magkagayon ay sinabi ni David kay Jonatan: “Sino ang magsasabi sa akin kung ang isasagot sa iyo ng iyong ama ay may kabagsikan?” 11 Sinabi naman ni Jonatan kay David: “Basta halika, at lumabas tayo sa parang.” Sa gayon ay kapuwa sila lumabas sa parang. 12 At sinabi ni Jonatan kay David: “Si Jehova na Diyos ng Israel [ang maging saksi] na aarukin ko ang aking ama sa ganitong oras bukas, o sa ikatlong araw, at kung kinalulugdan niya si David, hindi ba ako magsusugo sa iyo at ibubunyag nga iyon sa iyong pandinig? 13 Gayon nawa ang gawin ni Jehova kay Jonatan at gayon nawa ang idagdag niya roon, kung sakaling magiging waring mabuti sa aking ama na gumawa ng kasamaan laban sa iyo at hindi ko nga ibubunyag iyon sa iyong pandinig at payayaunin ka, at hindi ka nga makayaon nang payapa. At sumaiyo nawa si Jehova, kung paanong siya ay sumaaking ama. 14 At hindi mo nga ba, kung ako ay buháy pa, oo, hindi mo nga ba ipakikita sa akin ang maibiging-kabaitan ni Jehova, upang hindi ako mamatay? 15 At hindi mo papawiin ang iyong sariling maibiging-kabaitan mula sa aking sambahayan hanggang sa panahong walang takda. At kapag nilipol ni Jehova ang mga kaaway ni David, ang bawat isa mula sa ibabaw ng lupa, 16 ang pangalan ni Jonatan ay hindi rin mapapawi mula sa sambahayan ni David. At sisingilin iyon ni Jehova sa kamay ng mga kaaway ni David.” 17 Sa gayon ay muling sumumpa si Jonatan kay David dahil sa pag-ibig niya sa kaniya; sapagkat inibig niya siyang gaya ng pag-ibig niya sa kaniyang sariling kaluluwa.

18 At sinabi pa ni Jonatan sa kaniya: “Bukas ay bagong buwan, at tiyak na hahanapin ka, sapagkat magiging bakante ang iyong upuan. 19 At tiyak na sa ikatlong araw ay lalo ka pang hahanapin; at pumaroon ka sa dakong pinagkukublihan mo noong araw ng paggawa, at manatili kang malapit dito sa batong ito. 20 At kung tungkol sa akin, papana ako ng tatlong palaso sa isang panig nito, upang patamain ko ang mga iyon sa pagtutudlaan ko. 21 At, narito! isusugo ko ang tagapaglingkod, na sinasabi, ‘Yumaon ka, hanapin mo ang mga palaso.’ Kung sasabihin ko nga sa tagapaglingkod, ‘Narito! Ang mga palaso ay nasa panig mong ito, kunin mo ang mga iyon,’ kung gayon ay pumarito ka, sapagkat iyon ay nangangahulugan ng kapayapaan para sa iyo at walang anumang dapat ikabahala, buháy si Jehova. 22 Ngunit kung ganito ang sasabihin ko sa binatilyo, ‘Narito! Ang mga palaso ay malayo pa sa iyo,’ yumaon ka, sapagkat pinayaon ka ni Jehova. 23 At kung tungkol sa salita na sinalita natin, ako at ikaw, aba, si Jehova nawa ang mamagitan sa akin at sa iyo hanggang sa panahong walang takda.”

24 At si David ay nagkubli sa parang. At dumating ang bagong buwan, at ang hari ay umupo sa kainan upang kumain. 25 At ang hari ay nakaupo sa kaniyang upuan gaya ng dati, sa upuang nasa tabi ng dingding; at si Jonatan ay nakaharap sa kaniya, at si Abner ay nakaupo sa tabi ni Saul, ngunit ang dako ni David ay bakante. 26 At walang anumang sinabi si Saul nang araw na iyon, sapagkat sinabi niya sa kaniyang sarili: “May nangyari kung kaya hindi siya malinis, sapagkat hindi pa siya nalilinisan.” 27 At nangyari nga nang araw pagkaraan ng bagong buwan, nang ikalawang araw, na ang dako ni David ay nanatiling bakante. Dahil dito ay sinabi ni Saul kay Jonatan na kaniyang anak: “Bakit hindi pumarito sa kainan ang anak ni Jesse kahapon man o ngayon?” 28 Sa gayon ay sumagot si Jonatan kay Saul: “Si David ay mahigpit na humiling sa akin ng panahon ng pagliban upang pumaroon sa Betlehem. 29 At sinabi pa niya, ‘Pakisuyo, payaunin mo ako sapagkat mayroon kaming pampamilyang hain sa lunsod, at ang sarili kong kapatid ang nag-utos sa akin. Kaya ngayon, kung nakasumpong ako ng lingap sa iyong paningin, pakisuyo, bayaan mo akong yumaon upang makita ko ang aking mga kapatid.’ Iyan ang dahilan kung bakit hindi siya pumarito sa mesa ng hari.” 30 Nang magkagayon ay nag-init ang galit ni Saul laban kay Jonatan at sinabi niya sa kaniya: “Ikaw na anak ng isang mapaghimagsik na utusang babae, hindi ko ba lubos na nalalaman na pinipili mo ang anak ni Jesse sa iyong sariling ikahihiya at sa ikahihiya ng mga lihim na bahagi ng iyong ina? 31 Sapagkat sa lahat ng mga araw na buháy ang anak ni Jesse sa ibabaw ng lupa, ikaw at ang iyong pagkahari ay hindi matatatag nang matibay. Kaya ngayon ay magsugo ka at dalhin mo siya sa akin, sapagkat siya ay nakatalaga sa kamatayan.”

32 Gayunman, sumagot si Jonatan kay Saul na kaniyang ama at nagsabi sa kaniya: “Bakit siya papatayin? Ano ba ang nagawa niya?” 33 Dahil dito ay inihagis ni Saul sa kaniya ang sibat upang patamaan siya; at nalaman ni Jonatan na itinalaga na ng kaniyang ama na patayin si David. 34 Kaagad na tumindig mula sa mesa si Jonatan na nag-iinit sa galit, at hindi siya kumain ng tinapay nang ikalawang araw pagkaraan ng bagong buwan, dahil nasaktan siya may kaugnayan kay David, sapagkat hiniya siya ng kaniyang sariling ama.

35 At nangyari nga, nang kinaumagahan ay lumabas si Jonatan patungo sa parang na itinakdang dako ni David, at isang kabataang tagapaglingkod ang kasama niya. 36 At sinabi niya sa kaniyang tagapaglingkod: “Pakisuyo, tumakbo ka, hanapin mo ang mga palaso na aking ipinapana.” Ang tagapaglingkod ay tumakbo, at ipinana niya ang palaso upang palampasin iyon sa kaniya. 37 Nang makarating ang tagapaglingkod hanggang sa kinaroroonan ng palaso na ipinana ni Jonatan, si Jonatan ay tumawag mula sa likuran ng tagapaglingkod at nagsabi: “Hindi ba malayo pa sa iyo ang palaso?” 38 At si Jonatan ay patuloy na tumawag mula sa likuran ng tagapaglingkod: “Dali! Kumilos kang mabilis! Huwag kang tumigil!” At pinulot ng tagapaglingkod ni Jonatan ang mga palaso at pagkatapos ay pumaroon sa kaniyang panginoon. 39 Kung tungkol sa tagapaglingkod, wala itong nalalamang anuman; tanging si Jonatan at si David ang nakaaalam ng tungkol sa bagay na iyon. 40 Pagkatapos ay ibinigay ni Jonatan ang kaniyang mga sandata sa kaniyang tagapaglingkod at sinabi niya rito: “Yumaon ka, dalhin mo ang mga ito sa lunsod.”

41 Ang tagapaglingkod ay yumaon. Kung tungkol kay David, tumindig siya mula sa malapit sa dakong timog. Pagkatapos ay isinubsob niya ang kaniyang mukha sa lupa at yumukod nang tatlong ulit; at hinalikan nila ang isa’t isa at tinangisan ang isa’t isa, hanggang sa magawa iyon ni David nang higit. 42 At sinabi ni Jonatan kay David: “Yumaon kang payapa, yamang tayo ay sumumpa, tayong dalawa, sa pangalan ni Jehova, na sinasabi, ‘Si Jehova nawa ang mamagitan sa akin at sa iyo at sa aking supling at sa iyong supling hanggang sa panahong walang takda.’ ”

Sa gayon ay tumindig si David at yumaon, at si Jonatan naman ay pumasok sa lunsod.

1 Samuel  21 : 1 - 15

21 Sa kalaunan ay dumating si David sa Nob kay Ahimelec na saserdote; at si Ahimelec ay nanginig nang masalubong si David at nagsabi sa kaniya: “Bakit ka nag-iisa, at wala kang kasama?” 2 Sa gayon ay sinabi ni David kay Ahimelec na saserdote: “Inutusan ako ng hari tungkol sa isang bagay, at sinabi pa niya sa akin, ‘Huwag malaman ng sinuman ang tungkol sa bagay na pinagsusuguan ko sa iyo at iniuutos ko sa iyo.’ At nakipagtipanan ako sa mga kabataang lalaki sa ganoo’t ganitong dako. 3 At ngayon, kung mayroon kang limang tinapay na maibibigay, ibigay mo lamang ang mga iyon sa aking kamay, o anumang masusumpungan.” 4 Ngunit sumagot ang saserdote kay David at nagsabi: “Walang pangkaraniwang tinapay sa aking kamay, ngunit may banal na tinapay; kung ang mga kabataang lalaki lamang ay nanatiling hiwalay sa kababaihan.” 5 Sa gayon ay sumagot si David sa saserdote at sinabi niya rito: “Ngunit ang kababaihan ay nalayo sa amin na gaya noong una nang lumabas ako, at ang mga katawan ng mga kabataang lalaki ay nananatiling banal, bagaman ang atas mismo ay pangkaraniwan. At gaano pa kaya ngayon, kung maging banal ang katawan ng isa?” 6 Dahil dito ay ibinigay sa kaniya ng saserdote yaong banal, sapagkat walang tinapay roon maliban sa tinapay na pantanghal na inalis na sa harap ni Jehova upang maglagay roon ng bagong tinapay sa araw ng pagkuha niyaon.

7 At ang isa sa mga lingkod ni Saul ay naroon nang araw na iyon, na pinigilan sa harap ni Jehova, at ang kaniyang pangalan ay Doeg na Edomita, ang pangunahin sa mga pastol ni Saul.

8 At sinabi pa ni David kay Ahimelec: “At wala bang anuman dito na maibibigay mo, isang sibat o isang tabak? Sapagkat hindi ko dinala ang aking sariling tabak o ang aking mga sandata man sa aking kamay, dahil ang bagay ng hari ay apurahan.” 9 Dito ay sinabi ng saserdote: “Ang tabak ni Goliat na Filisteo, na pinabagsak mo sa mababang kapatagan ng Elah—narito iyon, nakabalot sa isang balabal, sa likuran ng epod. Kung iyon ang kukunin mo para sa iyo ay kunin mo, sapagkat wala nang iba pa rito maliban doon.” At sinabi pa ni David: “Walang anumang gaya niyaon. Ibigay mo iyon sa akin.”

10 Nang magkagayon ay tumindig si David at nagpatuloy sa pagtakas nang araw na iyon dahil kay Saul, at sa kalaunan ay nakarating siya kay Akis na hari ng Gat. 11 At ang mga lingkod ni Akis ay nagsimulang magsabi sa kaniya: “Hindi ba ito si David na hari sa lupain? Hindi ba sa isang ito sila patuloy na tumutugon na may mga sayaw, na sinasabi,

‘Si Saul ay nagpabagsak ng kaniyang libu-libo,

At si David ay ng kaniyang sampu-sampung libo’?”

12 At isinapuso ni David ang mga salitang ito, at lubha siyang natakot dahil kay Akis na hari ng Gat. 13 Kaya nagbalatkayo siya ng kaniyang katinuan sa kanilang paningin at nagsimula siyang magkunwaring baliw sa kanilang kamay at patuloy na gumagawa ng mga paekis na marka sa mga pinto ng pintuang-daan at pinatutulo ang kaniyang laway sa kaniyang balbas. 14 Nang dakong huli ay sinabi ni Akis sa kaniyang mga lingkod: “Narito, nakikita ninyo ang isang tao na gumagawing sira ang bait. Bakit ninyo siya dadalhin sa akin? 15 Ako ba ay nangangailangan ng mga taong nasisiraan ng bait, anupat dinala ninyo ang isang ito upang gumawing sira ang bait sa harap ko? Dapat bang pumasok ang isang ito sa aking tahanan?”

1 Samuel  26 : 1 - 25

26 Nang maglaon ay pumaroon ang mga tao ng Zip kay Saul sa Gibeah, na nagsasabi: “Hindi ba nagkukubli si David sa burol ng Hakila, na nakaharap sa Jesimon?” 2 At si Saul ay tumindig at lumusong sa ilang ng Zip, at ang kasama niya ay tatlong libong lalaki, ang mga pinili sa Israel, upang hanapin si David sa ilang ng Zip. 3 At nagkampo si Saul sa burol ng Hakila, na nakaharap sa Jesimon, sa tabi ng daan, samantalang si David ay nananahanan sa ilang. At nakita niyang sinundan siya ni Saul sa ilang. 4 Sa gayon ay nagsugo si David ng mga tiktik upang malaman niya kung totoo ngang dumating si Saul. 5 Nang maglaon ay tumindig si David at pumaroon sa dakong pinagkakampuhan ni Saul, at nakita ni David ang dakong kinahihigan ni Saul, at gayundin ni Abner na anak ni Ner na pinuno ng kaniyang hukbo; at si Saul ay nakahiga sa loob ng bakuran ng kampo at ang bayan ay nagkakampo sa buong palibot niya. 6 Nang magkagayon ay sumagot si David at nagsabi kay Ahimelec na Hiteo at kay Abisai na anak ni Zeruias, na kapatid ni Joab: “Sino ang lulusong na kasama ko kay Saul sa kampo?” At sinabi ni Abisai: “Ako ang lulusong na kasama mo.” 7 At si David ay kasama ni Abisai na nagtungo sa bayan nang kinagabihan; at, narito! si Saul ay nakahigang natutulog sa loob ng bakuran ng kampo at ang kaniyang sibat ay nakatusok sa lupa sa kaniyang ulunan, at si Abner at ang bayan ay nakahiga sa buong palibot niya.

8 Sinabi ngayon ni Abisai kay David: “Isinuko ngayon ng Diyos ang iyong kaaway sa iyong kamay. At ngayon, pakisuyo, hayaan mong tuhugin ko siya sa lupa sa pamamagitan ng sibat nang minsan lamang, at hindi ko iyon gagawin sa kaniya nang makalawang ulit.” 9 Gayunman, sinabi ni David kay Abisai: “Huwag mo siyang patayin, sapagkat sino ang nag-unat ng kaniyang kamay laban sa pinahiran ni Jehova at nanatiling walang-sala?” 10 At sinabi pa ni David: “Buháy si Jehova, si Jehova mismo ang mananakit sa kaniya; o darating ang kaniyang araw at siya nga ay mamamatay, o lulusong siya sa pagbabaka, at siya ay tiyak na malilipol. 11 Malayong mangyari, sa ganang akin, mula sa pangmalas ni Jehova, na iunat ang aking kamay laban sa pinahiran ni Jehova! Kaya ngayon, pakisuyo, kunin mo ang sibat na nasa kaniyang ulunan at ang banga ng tubig, at yumaon na tayo.” 12 Sa gayon ay kinuha ni David ang sibat at ang banga ng tubig mula sa dakong ulunan ni Saul, at pagkatapos ay yumaon na sila; at walang sinumang nakakita ni may sinumang nakapansin ni may sinumang nagising, sapagkat silang lahat ay natutulog, sapagkat isang mahimbing na tulog mula kay Jehova ang sumapit sa kanila. 13 Pagkatapos ay lumipat si David sa kabilang panig at tumayo sa taluktok ng bundok sa malayo, na may malawak na agwat sa pagitan nila.

14 At si David ay sumigaw sa bayan at kay Abner na anak ni Ner, na sinasabi: “Hindi ka ba sasagot, Abner?” At sumagot si Abner at nagsabi: “Sino ka na sumisigaw sa hari?” 15 At sinabi ni David kay Abner: “Hindi ka ba lalaki? At sino ang tulad mo sa Israel? Bakit nga hindi mo binantayan ang panginoon mong hari? Sapagkat may isa mula sa bayan na pumasok upang patayin ang hari na iyong panginoon. 16 Ang bagay na ito na ginawa mo ay hindi mabuti. Buháy si Jehova, dapat kayong mamatay, sapagkat hindi ninyo binantayan ang inyong panginoon, ang pinahiran ni Jehova. At ngayon ay tingnan ninyo kung nasaan ang sibat ng hari at ang banga ng tubig na nasa kaniyang ulunan.”

17 At nakilala ni Saul ang tinig ni David at nagsabi: “Ito ba ang tinig mo, anak kong David?” At sinabi ni David: “Tinig ko nga, panginoon kong hari.” 18 At isinusog niya: “Bakit nga hinahabol ng aking panginoon ang kaniyang lingkod, sapagkat ano ba ang ginawa ko, at ano bang kasamaan ang nasa aking kamay? 19 At ngayon, pakisuyo, pakinggan nawa ng panginoon kong hari ang mga salita ng kaniyang lingkod: Kung si Jehova ang nag-udyok sa iyo laban sa akin, makaamoy nawa siya ng handog na mga butil. Ngunit kung mga anak ng tao, sila ay isinumpa sa harap ni Jehova, sapagkat pinalayas nila ako ngayon upang hindi ko madamang kalakip ako sa mana ni Jehova, na sinasabi, ‘Yumaon ka, maglingkod ka sa ibang mga diyos!’ 20 At ngayon ay huwag mong patuluin ang aking dugo sa lupa sa harap ng mukha ni Jehova; sapagkat ang hari ng Israel ay lumabas upang hanapin ang isang pulgas, gaya ng isang humahabol ng isang perdis sa mga bundok.”

21 Sinabi naman ni Saul: “Ako ay nagkasala. Bumalik ka, anak kong David, sapagkat hindi na kita gagawan ng pinsala, sa dahilang ang aking kaluluwa ay naging mahalaga sa iyong paningin sa araw na ito. Narito! Ako ay kumilos nang may kamangmangan at lubhang nagkamali.” 22 Nang magkagayon ay sumagot si David at nagsabi: “Narito ang sibat ng hari, at paparituhin mo ang isa sa mga kabataang lalaki at ipakuha mo ito. 23 At si Jehova nga ang gaganti sa bawat isa ng kaniyang sariling katuwiran at ng kaniyang sariling katapatan, anupat ibinigay ka ni Jehova ngayon sa aking kamay, at ayaw kong iunat ang aking kamay laban sa pinahiran ni Jehova. 24 At, narito! kung paanong naging dakila ang iyong kaluluwa sa aking paningin sa araw na ito, gayon nawa maging dakila ang aking kaluluwa sa paningin ni Jehova, upang iligtas niya ako mula sa lahat ng kabagabagan.” 25 Dahil dito ay sinabi ni Saul kay David: “Pagpalain ka nawa, anak kong David. Hindi lamang walang pagsalang gagawa ka kundi walang pagsalang ikaw rin ang magwawagi.” At yumaon si David sa kaniyang lakad; at kung tungkol kay Saul, bumalik siya sa kaniyang dako.

1 Samuel  27 : 1 - 12

27 Gayunman, sinabi ni David sa kaniyang puso: “Isang araw ay malilipol nga ako sa kamay ni Saul. Wala nang mas mabuti para sa akin kundi ang tumakas nga ako patungo sa lupain ng mga Filisteo; at si Saul ay mawawalan na ng pag-asa dahil sa akin sa paghahanap sa akin sa buong teritoryo ng Israel, at makatatakas nga ako mula sa kaniyang kamay.” 2 Sa gayon ay tumindig si David at siya at ang anim na raang lalaki na kasama niya ay tumawid patungo kay Akis na anak ni Maoc, na hari ng Gat. 3 At si David ay patuloy na nanahanang kasama ni Akis sa Gat, siya at ang kaniyang mga tauhan, bawat isa kasama ang kaniyang sambahayan, si David at ang kaniyang dalawang asawa, si Ahinoam na babaing Jezreelita at si Abigail, na asawa ni Nabal, ang babaing Carmelita. 4 Sa kalaunan ay iniulat kay Saul na si David ay tumakas patungong Gat, kung kaya hindi na niya siya hinanap pang muli.

5 Nang magkagayon ay sinabi ni David kay Akis: “Kung ako ngayon ay nakasumpong ng lingap sa iyong paningin, bigyan nila ako ng isang dako sa isa sa mga lunsod ng karatig na lupain, upang makatahan ako roon; sapagkat bakit mananahanang kasama mo sa maharlikang lunsod ang iyong lingkod?” 6 Sa gayon ay ibinigay ni Akis sa kaniya ang Ziklag nang araw na iyon. Iyan ang dahilan kung bakit ang Ziklag ay naging pag-aari ng mga hari ng Juda hanggang sa araw na ito.

7 At ang bilang ng mga araw na itinahan ni David sa karatig na lupain ng mga Filisteo ay isang taon at apat na buwan. 8 At si David ay umahong kasama ang kaniyang mga tauhan upang lusubin nila ang mga Gesurita at ang mga Girzita at ang mga Amalekita; sapagkat nananahanan sila sa lupain na umaabot mula sa Telam hanggang sa Sur at hanggang sa lupain ng Ehipto. 9 At sinaktan ni David ang lupain, ngunit wala siyang pinanatiling buháy lalaki man o babae; at kinuha niya ang mga kawan at mga bakahan at mga asno at mga kamelyo at mga kasuutan, pagkatapos ay bumalik siya at pumaroon kay Akis. 10 Nang magkagayon ay sinabi ni Akis: “Saan kayo lumusob ngayon?” At sinabi ni David: “Sa timog ng Juda at sa timog ng mga Jerameelita at sa timog ng mga Kenita.” 11 Kung tungkol sa lalaki at babae, walang sinumang pinanatiling buháy si David upang dalhin sila sa Gat, na sinasabi: “Upang hindi nila tayo maisumbong, na sasabihin, ‘Ganito ang ginawa ni David.’ ” (At ganito ang naging pamamaraan niya sa lahat ng mga araw na itinahan niya sa karatig na lupain ng mga Filisteo.) 12 Kaya pinaniwalaan ni Akis si David, na sinasabi sa kaniyang sarili: “Siya ay walang pagsalang naging isang alingasaw sa kaniyang bayang Israel; at siya ay magiging aking lingkod hanggang sa panahong walang takda.”

1 Samuel  29 : 1 - 11

29 At tinipon ng mga Filisteo ang lahat ng kanilang mga kampo sa Apek, samantalang ang mga Israelita ay nagkakampo sa tabi ng bukal na nasa Jezreel. 2 At ang mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo ay dumaraan nang daan-daan at libu-libo, at si David at ang kaniyang mga tauhan ay dumaraan sa hulihan kasama ni Akis. 3 At ang mga prinsipe ng mga Filisteo ay nagsimulang magsabi: “Ano ang ibig sabihin ng mga Hebreong ito?” Sa gayon ay sinabi ni Akis sa mga prinsipe ng mga Filisteo: “Hindi ba ito si David na lingkod ni Saul na hari ng Israel, na kasama ko rito nang mga isa o dalawang taon na, at wala akong nasumpungang isa mang bagay sa kaniya mula nang araw ng pagtakas niya patungo sa akin hanggang sa araw na ito?” 4 At nagalit sa kaniya ang mga prinsipe ng mga Filisteo; at sinabi pa sa kaniya ng mga prinsipe ng mga Filisteo: “Pabalikin mo ang lalaki, at pabalikin mo siya sa kaniyang dako na itinakda mo sa kaniya; at huwag mo siyang pababaing kasama natin sa pagbabaka, upang hindi natin siya maging kalaban sa pagbabaka. At ano ang ibibigay ng taong ito upang kamtin ang lingap ng kaniyang panginoon? Hindi ba ang mga ulo ng mga lalaki nating iyon? 5 Hindi ba ito si David na patuloy nilang tinutugunan sa mga sayaw, na sinasabi, ‘Si Saul ay nagpabagsak ng kaniyang libu-libo, at si David ay ng kaniyang sampu-sampung libo’?”

6 Sa gayon ay tinawag ni Akis si David at sinabi sa kaniya: “Buháy si Jehova, ikaw ay matuwid, at ang paglabas mo at ang pagpasok mong kasama ko sa kampo ay mabuti sa aking paningin; sapagkat wala akong nasumpungang kasamaan sa iyo mula nang araw na dumating ka sa akin hanggang sa araw na ito. Ngunit sa paningin ng mga panginoon ng alyansa ay hindi ka mabuti. 7 At ngayon ay bumalik ka at yumaon kang payapa, upang hindi ka makagawa ng anumang masama sa paningin ng mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo.” 8 Gayunman, sinabi ni David kay Akis: “Bakit, ano ba ang ginawa ko, at ano ba ang nasumpungan mo sa iyong lingkod mula nang araw na dumating ako sa harap mo hanggang sa araw na ito, anupat hindi ako dapat pumaroon at makipaglaban nga sa mga kaaway ng panginoon kong hari?” 9 Sa gayon ay sumagot si Akis at nagsabi kay David: “Nalalaman kong lubos na ikaw ay naging mabuti sa aking paningin, gaya ng isang anghel ng Diyos. Gayunma’y ang mga prinsipe ng mga Filisteo ang nagsabi, ‘Huwag mo siyang paahuning kasama natin sa pagbabaka.’ 10 At ngayon ay bumangon kang maaga sa kinaumagahan kasama ang mga lingkod ng iyong panginoon na dumating na kasama mo; at babangon kayong maaga sa kinaumagahan kapag naging maliwanag na para sa inyo. Pagkatapos ay yumaon kayo.”

11 Sa gayon ay bumangon nang maaga si David, siya at ang kaniyang mga tauhan, upang yumaon sa kinaumagahan at bumalik sa lupain ng mga Filisteo; at ang mga Filisteo naman ay umahon sa Jezreel.

2 Samuel  2 : 1 - 32

2 At nangyari nga na pagkatapos nito ay sumangguni si David kay Jehova, na sinasabi: “Aahon ba ako sa isa sa mga lunsod ng Juda?” At sinabi ni Jehova sa kaniya: “Umahon ka.” At sinabi pa ni David: “Saan ako aahon?” At sinabi niya: “Sa Hebron.” 2 Sa gayon ay umahon doon si David at gayundin ang kaniyang dalawang asawa, si Ahinoam na babaing Jezreelita at si Abigail na asawa ni Nabal na Carmelita. 3 At ang mga lalaking kasama niya ay iniahon ni David, ang bawat isa kasama ang kani-kaniyang sambahayan; at nanahanan sila sa mga lunsod na teritoryo ng Hebron. 4 Nang magkagayon ay pumaroon ang mga lalaki ng Juda at pinahiran doon si David bilang hari sa sambahayan ni Juda.

At isinaysay nila kay David, na sinasabi: “Ang mga lalaki ng Jabes-gilead ang siyang naglibing kay Saul.” 5 Kaya nagsugo si David ng mga mensahero sa mga lalaki ng Jabes-gilead at sinabi sa kanila: “Pagpalain nawa kayo ni Jehova, sapagkat ipinakita ninyo ang maibiging-kabaitang ito sa inyong panginoon, kay Saul, anupat inilibing ninyo siya. 6 At ngayon ay pagpakitaan nawa kayo ni Jehova ng maibiging-kabaitan at pagiging mapagkakatiwalaan, at ako rin ay magpapakita sa inyo ng ganitong kabutihan sapagkat ginawa ninyo ang bagay na ito. 7 At ngayon ay magpakalakas nawa ang inyong mga kamay at kayo ay maging magigiting na lalaki, sapagkat ang inyong panginoong si Saul ay patay na, at ako nga ang pinahiran ng sambahayan ni Juda bilang hari sa kanila.”

8 Kung tungkol kay Abner na anak ni Ner na pinuno ng hukbo ni Saul, kinuha niya si Is-boset, na anak ni Saul, at itinawid niya siya sa Mahanaim, 9 at ginawa niya siyang hari sa Gilead at sa mga Ashurita at sa Jezreel at sa Efraim at sa Benjamin at sa Israel, sa lahat ng iyon. 10 Apatnapung taóng gulang si Is-boset, na anak ni Saul, nang maging hari siya sa Israel, at sa loob ng dalawang taon ay namahala siya bilang hari. Tanging ang sambahayan ni Juda ang naging mga tagasunod ni David. 11 At ang bilang ng mga araw na si David ay hari sa Hebron sa sambahayan ni Juda ay pitong taon at anim na buwan.

12 Nang maglaon, si Abner na anak ni Ner at ang mga lingkod ni Is-boset, na anak ni Saul, ay lumabas ng Mahanaim patungong Gibeon. 13 Kung tungkol kay Joab na anak ni Zeruias at sa mga lingkod ni David, sila ay lumabas at sa kalaunan ay nagtagpong sama-sama sa tabi ng tipunang-tubig ng Gibeon; at nanatili silang nakaupo, ang mga ito sa panig na ito ng tipunang-tubig at ang mga iyon sa panig na iyon ng tipunang-tubig. 14 Nang dakong huli ay sinabi ni Abner kay Joab: “Pakisuyo, patindigin mo ang mga kabataang lalaki at maghamok sila sa harap natin.” At sinabi ni Joab: “Patindigin sila.” 15 Sa gayon ay tumindig sila at tumawid ayon sa bilang, labindalawa kay Benjamin at Is-boset, na anak ni Saul, at labindalawa mula sa mga lingkod ni David. 16 At nagsunggaban sila sa isa’t isa sa ulo, at sinaksak nila ng tabak ang tagiliran ng isa’t isa, anupat nabuwal silang magkakasama. At ang dakong iyon ay tinawag na Helkat-hazurim, na nasa Gibeon.

17 At ang labanan ay naging lubhang mahirap nang araw na iyon, at nang dakong huli ay natalo si Abner at ang mga lalaki ng Israel sa harap ng mga lingkod ni David. 18 At ang tatlong anak ni Zeruias ay naroroon, si Joab at si Abisai at si Asahel; at si Asahel ay may mga paang matutulin, na tulad ng isa sa mga gasela na nasa malawak na parang. 19 At hinabol ni Asahel si Abner, at hindi siya bumaling patungo sa kanan o sa kaliwa sa pagsunod kay Abner. 20 Nang maglaon ay tumingin si Abner sa likuran niya at nagsabi: “Ikaw ba ito, Asahel?” at sinabi naman niya: “Ako nga.” 21 Nang magkagayon ay sinabi ni Abner sa kaniya: “Pumihit ka sa iyong kanan o sa iyong kaliwa at sunggaban mo ang isa sa mga kabataang lalaki para sa iyo at kunin mo ang mahuhubad mo sa kaniya para sa iyo.” At ayaw ni Asahel na lumihis sa pagsunod sa kaniya. 22 Kaya muli pang sinabi ni Abner kay Asahel: “Lumihis ka sa iyong landas sa pagsunod sa akin. Bakit nga kita pababagsakin sa lupa? Paano ko nga maitataas ang aking mukha kay Joab na kapatid mo?” 23 Ngunit patuloy siya sa pagtangging lumihis; at sinaksak siya ni Abner sa tiyan sa pamamagitan ng puluhang dulo ng sibat, anupat lumabas ang sibat sa kaniyang likod; at nabuwal siya roon at namatay sa kinaroroonan niya. At nangyari nga na lahat niyaong pumaroon sa dakong kinabuwalan at kinamatayan ni Asahel ay tumitigil.

24 At hinabol ni Joab at ni Abisai si Abner. Habang papalubog na ang araw ay nakarating sila sa burol ng Amma, na nasa tapat ng Gia patungo sa ilang ng Gibeon. 25 At ang mga anak ni Benjamin ay nagtipon sa likuran ni Abner, at sila ay naging isang pangkat at nanatiling nakatayo sa taluktok ng isang burol. 26 At si Abner ay nagsimulang tumawag kay Joab at nagsabi: “Ang tabak ba ay kakain nang walang katapusan? Talaga bang hindi mo alam na kapaitan ang ibubunga nito sa dakong huli? Hanggang kailan nga bago mo sabihin sa bayan na tumalikod mula sa pagsunod sa kanilang mga kapatid?” 27 At sinabi ni Joab: “Buháy ang tunay na Diyos, kung hindi ka nagsalita, sa kinaumagahan pa lamang sana uurong ang bayan, ang bawat isa mula sa pagsunod sa kaniyang kapatid.” 28 Hinipan ngayon ni Joab ang tambuli, at ang buong bayan ay tumigil at hindi na nagpatuloy sa paghabol sa Israel, at hindi na nila ipinagpatuloy pa ang labanan.

29 Kung tungkol kay Abner at sa kaniyang mga tauhan, sila ay naglakad sa Araba nang buong gabing iyon at tumawid ng Jordan at dumaan sa kahabaan ng guwang at nang dakong huli ay nakarating sa Mahanaim. 30 Kung tungkol kay Joab, tumalikod siya mula sa pagsunod kay Abner at tinipon niya ang buong bayan. At ang nawala mula sa mga lingkod ni David ay labinsiyam na lalaki at si Asahel. 31 At pinabagsak naman ng mga lingkod ni David yaong mga kabilang sa Benjamin at kabilang sa mga tauhan ni Abner—tatlong daan at animnapung lalaki ang namatay. 32 At binuhat nila si Asahel at inilibing sa dakong libingan ng kaniyang ama, na nasa Betlehem. Pagkatapos ay naglakad nang buong gabi si Joab at ang kaniyang mga tauhan, at araw na nang dumating sila sa Hebron.

2 Samuel  4 : 1 - 12

4 Nang marinig ng anak ni Saul na namatay si Abner sa Hebron, ang kaniyang mga kamay ay nanghina at ang lahat ng mga Israelita ay naligalig. 2 At may dalawang lalaki, mga pinuno ng mga pangkat ng mandarambong, na nauukol sa anak ni Saul, ang pangalan ng isa ay Baanah at ang pangalan ng isa pa ay Recab, na mga anak ni Rimon na Beerotita, mula sa mga anak ni Benjamin; sapagkat ang Beerot ay dating ibinibilang din na bahagi ng Benjamin. 3 At ang mga Beerotita ay tumakas patungong Gitaim, at sila ay naging mga naninirahang dayuhan doon hanggang sa araw na ito.

4 At si Jonatan, na anak ni Saul, ay may isang anak na pilay ang mga paa. Limang taóng gulang siya nang dumating mula sa Jezreel ang ulat tungkol kay Saul at kay Jonatan; at binuhat siya ng kaniyang yaya at tumakas, ngunit nangyari nga nang tumatakbo ito sa takot upang tumakas, siya ay nahulog at napilay. At ang pangalan niya ay Mepiboset.

5 At ang mga anak ni Rimon na Beerotita, sina Recab at Baanah, ay yumaon at pumaroon sa bahay ni Is-boset nang mainit na ang araw, habang siya ay nagpapahinga sa katanghaliang tapat. 6 At narito, sila ay pumasok sa gitna ng bahay na waring mga lalaking kumukuha ng trigo, at sinaksak nila siya sa tiyan; at walang nakapansin kay Recab at kay Baanah na kaniyang kapatid. 7 Nang pumasok sila sa bahay, siya ay nakahiga sa kaniyang higaan sa kaniyang pinakaloob na silid-tulugan, at sinaksak nila siya anupat pinatay nila siya, pagkatapos ay pinugot nila ang kaniyang ulo at kinuha nila ang kaniyang ulo at naglakad sa daan na patungong Araba nang buong gabi. 8 Nang maglaon ay dinala nila ang ulo ni Is-boset kay David sa Hebron at sinabi sa hari: “Narito ang ulo ni Is-boset na anak ni Saul na iyong kaaway na siyang naghahanap sa iyong kaluluwa; ngunit ibinibigay ni Jehova sa panginoon kong hari ang pagganti sa araw na ito kay Saul at sa kaniyang supling.”

9 Gayunman, sinagot ni David si Recab at si Baanah na kaniyang kapatid, na mga anak ni Rimon na Beerotita, at sinabi sa kanila: “Buháy si Jehova na tumubos sa aking kaluluwa mula sa lahat ng kabagabagan, 10 nang may nag-ulat sa akin, na sinasabi, ‘Narito, si Saul ay patay na,’ at siya sa kaniyang sariling paningin ay gaya ng isang tagapagdala ng mabuting balita, hinawakan ko nga siya at pinatay siya sa Ziklag nang dapat ko nang ibigay sa kaniya ang kaupahan ng mensahero; 11 gaano pa nga kaya kapag pinatay mismo ng mga lalaking balakyot ang isang lalaking matuwid sa kaniyang sariling bahay sa kaniyang higaan? At ngayon ay hindi ko ba sisingilin ang kaniyang dugo mula sa inyong mga kamay, at hindi ko ba kayo aalisin sa lupa?” 12 Sa gayon ay inutusan ni David ang mga kabataang lalaki at pinatay nila sila at pinutol ang kanilang mga kamay at ang kanilang mga paa at ibinitin sila sa tabi ng tipunang-tubig sa Hebron; at ang ulo ni Is-boset ay kinuha nila at inilibing sa dakong libingan ni Abner sa Hebron.

2 Samuel  5 : 1 - 25

5 Nang maglaon ay pumaroon kay David sa Hebron ang lahat ng tribo ng Israel at nagsabi: “Narito! Kami mismo ay iyong buto at iyong laman. 2 Kapuwa kahapon at noong una habang si Saul ay hari sa amin, ikaw ang naglalabas at nagpapasok sa Israel. At sinabi sa iyo ni Jehova, ‘Ikaw ang magpapastol sa aking bayang Israel, at ikaw ang magiging lider sa Israel.’ ” 3 Kaya ang lahat ng matatandang lalaki ng Israel ay pumaroon sa hari sa Hebron, at si Haring David ay nakipagtipan sa kanila sa Hebron sa harap ni Jehova; pagkatapos nito ay pinahiran nila si David bilang hari sa Israel.

4 Tatlumpung taóng gulang si David nang siya ay maging hari. Sa loob ng apatnapung taon ay namahala siya bilang hari. 5 Sa Hebron ay namahala siya bilang hari sa Juda sa loob ng pitong taon at anim na buwan; at sa Jerusalem ay namahala siya bilang hari sa loob ng tatlumpu’t tatlong taon sa buong Israel at Juda. 6 At ang hari at ang kaniyang mga tauhan ay pumaroon sa Jerusalem laban sa mga Jebusita na nananahanan sa lupain, at sinabi nila kay David: “Hindi ka papasok dito, kundi tiyak na paaalisin ka ng mga bulag at ng mga pilay,” dahil iniisip nila: “Si David ay hindi papasok dito.” 7 Gayunman, binihag ni David ang moog ng Sion, na siyang Lunsod ni David. 8 Kaya sinabi ni David nang araw na iyon: “Ang sinumang mananakit sa mga Jebusita, sa pamamagitan ng inaagusan ng tubig ay makipagtagpo siya kapuwa sa pilay at sa bulag, na mga kapoot-poot sa kaluluwa ni David!” Kaya naman sinasabi nila: “Ang bulag at ang pilay ay hindi papasok sa bahay.” 9 At si David ay nanahanan sa moog, at tinawag itong Lunsod ni David; at si David ay nagsimulang magtayo sa buong palibot mula sa Gulod at papaloob. 10 Kaya nga si David ay patuloy na dumakila nang dumakila, at si Jehova na Diyos ng mga hukbo ay sumasakaniya.

11 At si Hiram na hari ng Tiro ay nagpadala ng mga mensahero kay David, at gayundin ng mga punong sedro at mga manggagawa sa kahoy at mga manggagawa sa bato para sa mga pader, at pinasimulan nilang ipagtayo ng bahay si David. 12 At nalaman ni David na itinatag siyang matibay ni Jehova bilang hari sa Israel at na itinaas niya ang kaniyang kaharian alang-alang sa kaniyang bayang Israel.

13 Samantala, si David ay kumuha pa ng mga babae at mga asawa mula sa Jerusalem pagkagaling niya sa Hebron; at marami pang mga anak na lalaki at mga anak na babae ang ipinanganak kay David. 14 At ito ang mga pangalan niyaong mga ipinanganak sa kaniya sa Jerusalem: si Samua at si Sobab at si Natan at si Solomon, 15 at si Ibhar at si Elisua at si Nepeg at si Japia, 16 at si Elisama at si Eliada at si Elipelet.

17 At narinig ng mga Filisteo na pinahiran nila si David bilang hari sa Israel. Dahil dito ay umahon ang lahat ng mga Filisteo upang hanapin si David. Nang marinig iyon ni David, siya ay lumusong sa dakong di-madaling puntahan. 18 At ang mga Filisteo, sa ganang kanila, ay pumasok at patuloy na naggalugad sa mababang kapatagan ng Repaim. 19 At si David ay nagsimulang sumangguni kay Jehova, na nagsasabi: “Aahon ba ako laban sa mga Filisteo? Ibibigay mo ba sila sa aking kamay?” Dahil dito ay sinabi ni Jehova kay David: “Umahon ka, sapagkat walang pagsalang ibibigay ko ang mga Filisteo sa iyong mga kamay.” 20 Kaya pumaroon si David sa Baal-perazim, at pinabagsak sila roon ni David. At sinabi niya: “Nilansag ni Jehova ang aking mga kaaway sa unahan ko, na tulad ng guwang na nalikha ng tubig.” Iyan ang dahilan kung bakit niya tinawag na Baal-perazim ang pangalan ng dakong iyon. 21 Sa gayon ay iniwan nila roon ang kanilang mga idolo, kung kaya inalis ni David at ng kaniyang mga tauhan ang mga iyon.

22 Nang maglaon ay umahon pang muli ang mga Filisteo at naggalugad sa mababang kapatagan ng Repaim. 23 Dahil dito ay sumangguni si David kay Jehova, ngunit sinabi niya: “Huwag kang umahon. Lumigid ka sa likuran nila, at pumaroon ka laban sa kanila sa tapat ng mga palumpong na baca. 24 At mangyari nga, kapag narinig mo ang yabag ng paglalakad sa mga dulo ng mga palumpong na baca, sa pagkakataong iyon ay kumilos ka kaagad, sapagkat sa pagkakataong iyon ay lumabas na si Jehova sa unahan mo upang pabagsakin ang kampo ng mga Filisteo.” 25 At ginawa ni David ang gayon, gaya ng iniutos ni Jehova sa kaniya, at pinabagsak niya ang mga Filisteo mula sa Geba hanggang sa Gezer.

2 Samuel  7 : 1 - 29

7 At nangyari nga, nang manahanan ang hari sa kaniyang sariling bahay at bigyan siya ni Jehova ng kapahingahan mula sa lahat ng kaniyang mga kaaway sa palibot, 2 nang magkagayon ay sinabi ng hari kay Natan na propeta: “Tingnan mo ngayon, ako ay tumatahan sa isang bahay na yari sa mga sedro samantalang ang kaban ng tunay na Diyos ay tumatahan sa gitna ng mga telang pantolda.” 3 Dahil dito ay sinabi ni Natan sa hari: “Ang lahat ng nasa iyong puso—yumaon ka, gawin mo, sapagkat si Jehova ay sumasaiyo.”

4 At nangyari nga, nang gabing iyon ay dumating kay Natan ang salita ni Jehova, na nagsasabi: 5 “Yumaon ka, at sabihin mo sa aking lingkod na si David, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Ipagtatayo mo ba ako ng isang bahay na tatahanan ko? 6 Sapagkat hindi pa ako nanahanan sa isang bahay mula nang araw na iahon ko ang mga anak ni Israel mula sa Ehipto hanggang sa araw na ito, kundi patuloy akong lumilibot na nasa tolda at nasa tabernakulo. 7 Sa buong panahong inilakad ko sa gitna ng lahat ng mga anak ni Israel, mayroon bang isa mang salita na sinalita ko sa isa sa mga tribo ng Israel na inutusan kong magpastol sa aking bayang Israel, na nagsasabi, ‘Bakit hindi ninyo ako ipinagtayo ng bahay na yari sa mga sedro?’ ” ’ 8 At ngayon ay ito ang sasabihin mo sa aking lingkod na si David, ‘Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Ako mismo ang kumuha sa iyo mula sa pastulan mula sa pagsunod sa kawan upang maging isang lider sa aking bayang Israel. 9 At ako ay sasaiyo saan ka man paroroon, at lilipulin ko ang lahat ng iyong mga kaaway mula sa harap mo; at igagawa nga kita ng isang dakilang pangalan, gaya ng pangalan ng mga dakila na nasa lupa. 10 At magtatakda nga ako ng isang dako para sa aking bayang Israel at itatatag ko sila, at sila ay talagang tatahan sa kinaroroonan nila, at hindi na sila magagambala pa; at hindi na sila muling pipighatiin pa ng mga anak ng kalikuan gaya ng ginawa nila noong una, 11 mula nga noong araw na mag-atas ako ng mga hukom upang mamahala sa aking bayang Israel; at bibigyan kita ng kapahingahan mula sa lahat ng iyong mga kaaway.

“ ‘ “At sinabi sa iyo ni Jehova na isang bahay ang gagawin ni Jehova para sa iyo. 12 Kapag nalubos na ang iyong mga araw, at hihiga kang kasama ng iyong mga ninuno, kung magkagayon ay ibabangon ko nga ang iyong binhi na kasunod mo, na lalabas mula sa iyong mga panloob na bahagi; at itatatag ko nga nang matibay ang kaniyang kaharian. 13 Siya ang magtatayo ng isang bahay para sa aking pangalan, at itatatag ko nga nang matibay ang trono ng kaniyang kaharian hanggang sa panahong walang takda. 14 Ako ang magiging kaniyang ama, at siya ang magiging aking anak. Kapag gumawa siya ng mali, sasawayin ko rin siya ng pamalo ng mga tao at ng mga hampas ng mga anak ni Adan. 15 Kung tungkol sa aking maibiging-kabaitan, iyon ay hindi lilisan sa kaniya na gaya ng pag-aalis ko niyaon kay Saul, na inalis ko dahil sa iyo. 16 At ang iyong sambahayan at ang iyong kaharian ay tiyak na magiging matatag hanggang sa panahong walang takda sa harap mo; ang iyo mismong trono ay magiging isa na itinatag nang matibay hanggang sa panahong walang takda.” ’ ”

17 Ayon sa lahat ng mga salitang ito at ayon sa buong pangitaing ito ang sinalita ni Natan kay David.

18 Sa gayon ay pumasok si Haring David at umupo sa harap ni Jehova at nagsabi: “Sino ako, O Soberanong Panginoong Jehova? At ano ang aking sambahayan anupat dinala mo ako hanggang dito? 19 Waring ito ay isa ngang maliit na bagay sa iyong paningin, O Soberanong Panginoong Jehova, gayunma’y nagsasalita ka rin may kaugnayan sa sambahayan ng iyong lingkod hanggang sa malayong panahon sa hinaharap; at ito ang kautusan na ibinigay sa sangkatauhan, O Soberanong Panginoong Jehova. 20 At ano pa ang maidaragdag ni David at masasabi sa iyo, gayong kilala mong lubos ang iyong lingkod, O Soberanong Panginoong Jehova? 21 Alang-alang sa iyong salita at kaayon ng iyong sariling puso ay ginawa mo ang lahat ng dakilang bagay na ito upang ipakilala ang mga iyon sa iyong lingkod. 22 Iyan ang dahilan kung bakit ikaw ay talagang dakila, O Soberanong Panginoong Jehova; sapagkat wala nang iba pang katulad mo, at walang Diyos maliban sa iyo sa gitna ng lahat ng narinig namin ng aming pandinig. 23 At anong iisang bansa sa lupa ang katulad ng iyong bayang Israel, na tinubos ng Diyos para sa kaniyang sarili bilang isang bayan at upang magtalaga sa kaniyang sarili ng isang pangalan at upang gumawa para sa kanila ng dakila at kakila-kilabot na mga bagay—upang palayasin dahil sa iyong bayan, na tinubos mo para sa iyo mula sa Ehipto, ang mga bansa at ang kanilang mga diyos? 24 At itinatag mo nang matibay ang iyong bayang Israel para sa iyo bilang iyong bayan hanggang sa panahong walang takda; at ikaw, O Jehova, ang naging kanilang Diyos.

25 “At ngayon, Diyos na Jehova, ang salita na sinalita mo may kinalaman sa iyong lingkod at may kinalaman sa kaniyang sambahayan ay tuparin mo hanggang sa panahong walang takda at gawin mo ang gaya ng iyong sinalita. 26 At maging dakila nawa ang iyong sariling pangalan hanggang sa panahong walang takda, na nagsasabi, ‘Si Jehova ng mga hukbo ay Diyos sa Israel,’ at ang mismong sambahayan nawa ng iyong lingkod na si David ay maitatag nang matibay sa harap mo. 27 Sapagkat ikaw, si Jehova ng mga hukbo na Diyos ng Israel, ay nagsiwalat sa pandinig ng iyong lingkod, na nagsasabi, ‘Isang bahay ang itatayo ko para sa iyo.’ Kaya naman ang iyong lingkod ay nagpakatibay ng puso upang idalangin sa iyo ang panalanging ito. 28 At ngayon, O Soberanong Panginoong Jehova, ikaw ang tunay na Diyos; at kung tungkol sa iyong mga salita, maging katotohanan nawa ang mga iyon, yamang ipinangangako mo sa iyong lingkod ang kabutihang ito. 29 At ngayon ay akuin mo sa iyong sarili at pagpalain mo ang sambahayan ng iyong lingkod upang manatili ito hanggang sa panahong walang takda sa harap mo; sapagkat ikaw mismo, O Soberanong Panginoong Jehova, ang nangako, at dahil sa iyong pagpapala ay pagpalain nawa ang sambahayan ng iyong lingkod hanggang sa panahong walang takda.”

2 Samuel  8 : 1 - 18

8 At nangyari nga na pagkatapos nito ay pinabagsak ni David ang mga Filisteo at sinupil sila, at kinuha ni David ang Meteg-amma mula sa kamay ng mga Filisteo.

2 At pinabagsak niya ang mga Moabita at sinukat niya sila ng pisi, na pinahihiga sila sa lupa, at sumukat siya ng dalawang pisi upang patayin sila, at isang buong pisi upang panatilihin silang buháy; at ang mga Moabita ay naging mga lingkod ni David na nagdadala ng tributo.

3 At pinabagsak ni David si Hadadezer na anak ni Rehob na hari ng Zoba samantalang yumayaon siya upang muling ibalik ang kaniyang pamamahala sa may ilog ng Eufrates. 4 At nakabihag si David mula sa kaniya ng isang libo pitong daang mangangabayo at dalawampung libong lalaking naglalakad; at pinilay ni David ang lahat ng kabayong pangkaro, ngunit nagtira siya sa kanila ng isang daang kabayong pangkaro.

5 Nang dumating ang Sirya ng Damasco upang tulungan si Hadadezer na hari ng Zoba, pinabagsak ni David sa mga Siryano ang dalawampu’t dalawang libong lalaki. 6 Isa pa, naglagay si David ng mga garison sa Sirya ng Damasco; at ang mga Siryano ay naging mga lingkod ni David na nagdadala ng tributo. At si Jehova ay patuloy na nagliligtas kay David saanman siya pumaroon. 7 Bukod diyan, kinuha ni David ang mga bilog na kalasag na yari sa ginto na nasa mga lingkod ni Hadadezer at dinala ang mga iyon sa Jerusalem. 8 At mula sa Beta at Berotai, na mga lunsod ni Hadadezer, si Haring David ay kumuha ng pagkarami-raming tanso.

9 At narinig ni Toi na hari ng Hamat na pinabagsak ni David ang buong hukbong militar ni Hadadezer. 10 Kaya isinugo ni Toi kay Haring David si Joram na kaniyang anak upang tanungin siya tungkol sa kaniyang kalagayan at batiin siya sa dahilang nakipaglaban siya kay Hadadezer anupat napabagsak niya ito (sapagkat si Hadadezer ay sinanay sa pakikidigma laban kay Toi); at sa kaniyang kamay ay may mga kagamitang pilak at mga kagamitang ginto at mga kagamitang tanso. 11 Ang mga ito rin ay pinabanal ni Haring David kay Jehova, kasama ang pilak at ang ginto na pinabanal niya mula sa lahat ng bansa na sinupil niya, 12 mula sa Sirya at mula sa Moab at mula sa mga anak ni Ammon at mula sa mga Filisteo at mula sa Amalek at mula sa nasamsam kay Hadadezer na anak ni Rehob na hari ng Zoba. 13 At si David ay gumawa ng isang pangalan nang bumalik siya mula sa pagpapabagsak sa mga Edomita sa Libis ng Asin—labingwalong libo. 14 At nagpanatili siya ng mga garison sa Edom. Sa buong Edom ay naglagay siya ng mga garison, at ang lahat ng Edomita ay naging mga lingkod ni David; at laging inililigtas ni Jehova si David saanman siya pumaroon.

15 At si David ay patuloy na naghari sa buong Israel; at si David ay patuluyang naglalapat ng hudisyal na pasiya at katuwiran para sa kaniyang buong bayan. 16 At si Joab na anak ni Zeruias ang namamahala sa hukbo; at si Jehosapat na anak ni Ahilud ang tagapagtala. 17 At si Zadok na anak ni Ahitub at si Ahimelec na anak ni Abiatar ang mga saserdote, at si Seraias ang kalihim. 18 At si Benaias na anak ni Jehoiada ang namamahala sa mga Kereteo at sa mga Peleteo. Kung tungkol sa mga anak ni David, sila ay naging mga saserdote.

2 Samuel  10 : 1 - 19

10 At nangyari nga na pagkatapos nito ay namatay ang hari ng mga anak ni Ammon, at si Hanun na kaniyang anak ay nagsimulang maghari na kahalili niya. 2 Dahil dito ay sinabi ni David: “Ako ay magpapakita ng maibiging-kabaitan kay Hanun na anak ni Nahas, kung paanong ang kaniyang ama ay nagpakita ng maibiging-kabaitan sa akin.” Sa gayon ay nagsugo si David sa pamamagitan ng kaniyang mga lingkod upang aliwin siya dahil sa kaniyang ama, at ang mga lingkod ni David ay pumasok sa lupain ng mga anak ni Ammon. 3 Gayunman, sinabi ng mga prinsipe ng mga anak ni Ammon kay Hanun na kanilang panginoon: “Pinararangalan ba ni David ang iyong ama sa iyong paningin anupat nagsugo siya sa iyo ng mga mang-aaliw? Hindi ba upang magsiyasat sa lunsod at upang tiktikan ito at upang gibain ito kung kaya nagsugo sa iyo si David ng kaniyang mga lingkod?” 4 Kaya kinuha ni Hanun ang mga lingkod ni David at inahit ang kalahati ng kanilang mga balbas at pinutol sa kalahati ang kanilang mga kasuutan hanggang sa kanilang mga pigi at pinaalis sila. 5 Sa kalaunan ay may mga taong nag-ulat nito kay David, at kaagad siyang nagsugo upang salubungin sila, sapagkat ang mga lalaki ay lubhang napahiya; at sinabi ng hari: “Manahanan kayo sa Jerico hanggang sa lumago ang inyong mga balbas. Pagkatapos ay bumalik kayo.”

6 Sa kalaunan ay nakita ng mga anak ni Ammon na naging mabaho sila kay David, at nagsugo ang mga anak ni Ammon at inupahan nila ang mga Siryano ng Bet-rehob at ang mga Siryano ng Zoba, dalawampung libong lalaking naglalakad, at ang hari ng Maaca, isang libong lalaki, at ang Istob, labindalawang libong lalaki. 7 Nang marinig ito ni David, isinugo niya si Joab at ang buong hukbo at ang makapangyarihang mga lalaki. 8 At ang mga anak ni Ammon ay nagsimulang lumabas at humanay sa pagbabaka sa pasukan ng pintuang-daan, gayundin ang mga Siryano ng Zoba at ng Rehob, at ang Istob at ang Maaca ay nakabukod sa malawak na parang.

9 Nang makita ni Joab na ang mga sagupaan ng pagbabaka ay nakaumang laban sa kaniya mula sa harap at mula sa hulihan, kaagad siyang pumili ng ilan mula sa lahat ng mga piling lalaki sa Israel at inihanay sila upang salubungin ang mga Siryano. 10 At ang natitira sa bayan ay ibinigay niya sa kamay ni Abisai na kaniyang kapatid, nang sa gayon ay maihanay niya sila upang salubungin ang mga anak ni Ammon. 11 At sinabi pa niya: “Kung ang mga Siryano ay maging lubhang malakas para sa akin, maging kaligtasan ka para sa akin; ngunit kung ang mga anak ni Ammon ay maging lubhang malakas para sa iyo, ako naman ang paririyan upang iligtas ka. 12 Magpakatatag ka, upang magpakalakas-loob tayo alang-alang sa ating bayan at alang-alang sa mga lunsod ng ating Diyos; at kung tungkol kay Jehova, gagawin niya kung ano ang mabuti sa kaniyang sariling paningin.”

13 At si Joab at ang bayan na kasama niya ay lumapit sa pagbabaka laban sa mga Siryano, at tumakas sila mula sa harap niya. 14 Kung tungkol sa mga anak ni Ammon, nakita nila na ang mga Siryano ay tumakas, at tumakas sila mula sa harap ni Abisai at sa gayon ay pumasok sa lunsod. Pagkatapos ay bumalik si Joab mula sa mga anak ni Ammon at pumaroon sa Jerusalem.

15 Nang makita ng mga Siryano na natalo na sila sa harap ng Israel, sila ay nagtipong sama-sama. 16 Kaya nagsugo si Hadadezer at inilabas ang mga Siryano na nasa pook ng Ilog; at pagkatapos ay pumaroon sila sa Helam, at si Sobac na pinuno ng hukbo ni Hadadezer ang nasa unahan nila.

17 Nang isaysay ito kay David, kaagad niyang tinipon ang buong Israel at tumawid sila ng Jordan at pumaroon sa Helam. At ang mga Siryano ay humanay upang salubungin si David at nagsimulang makipaglaban sa kaniya. 18 At ang mga Siryano ay tumakas mula sa harap ng Israel; at ang napatay ni David sa mga Siryano ay pitong daang tagapagpatakbo ng karo at apatnapung libong mangangabayo, at si Sobac na pinuno ng kanilang hukbo ay pinabagsak niya anupat namatay siya roon. 19 Nang makita ng lahat ng mga hari, na mga lingkod ni Hadadezer, na natalo sila sa harap ng Israel, kaagad silang nakipagpayapaan sa Israel at nagsimulang maglingkod sa kanila; at ang mga Siryano ay natakot na tangkain pang iligtas ang mga anak ni Ammon.

2 Samuel  11 : 1 - 27

11 At nangyari nga sa pag-ikot ng taon, sa panahon ng paglabas ng mga hari sa pakikipagbaka, na isinugo ni David si Joab at ang kaniyang mga lingkod na kasama niya at ang buong Israel, upang lipulin nila ang mga anak ni Ammon at kubkubin ang Raba, samantalang si David ay tumatahan sa Jerusalem.

2 At nangyari nga na nang bandang gabi ay bumangon si David mula sa kaniyang higaan at naglakad-lakad sa bubong ng bahay ng hari; at mula sa bubong ay nakita niya ang isang babaing naliligo, at ang babae ay may napakagandang kaanyuan. 3 Nang magkagayon ay nagsugo si David at nagtanong tungkol sa babae at may nagsabi: “Hindi ba ito si Bat-sheba na anak ni Eliam na asawa ni Uria na Hiteo?” 4 Pagkatapos ay nagsugo si David ng mga mensahero upang makuha niya ito. Sa gayon ay pumaroon ito sa kaniya at sinipingan niya ito, habang pinababanal nito ang sarili mula sa kaniyang karumihan. Sa kalaunan ay bumalik ito sa kaniyang bahay.

5 At ang babae ay nagdalang-tao. Sa gayon ay nagsugo siya at nagsaysay kay David at nagsabi: “Ako ay nagdadalang-tao.” 6 Dahil dito ay nagsugo si David kay Joab, na sinasabi: “Isugo mo sa akin si Uria na Hiteo.” Sa gayon ay isinugo ni Joab si Uria kay David. 7 Nang dumating si Uria sa kaniya, nagsimulang magtanong si David kung ano na ang kalagayan ni Joab at kung ano na ang kalagayan ng bayan at kung ano na ang kalagayan ng digmaan. 8 Sa kahuli-hulihan ay sinabi ni David kay Uria: “Bumaba ka sa iyong bahay at hugasan mo ang iyong mga paa.” At lumabas si Uria sa bahay ng hari, at inilabas na kasunod niya ang regalo ng hari bilang kagandahang-loob. 9 Gayunman, si Uria ay humiga sa pasukan ng bahay ng hari kasama ng lahat ng iba pang lingkod ng kaniyang panginoon, at hindi siya bumaba sa kaniyang sariling bahay. 10 Kaya isinaysay nila kay David, na sinasabi: “Si Uria ay hindi bumaba sa kaniyang sariling bahay.” Sa gayon ay sinabi ni David kay Uria: “Isang paglalakbay ang pinanggalingan mo, hindi ba? Bakit hindi ka bumaba sa iyong sariling bahay?” 11 Sinabi naman ni Uria kay David: “Ang Kaban at ang Israel at ang Juda ay nananahanan sa mga kubol, at ang panginoon kong si Joab at ang mga lingkod ng aking panginoon ay nagkakampo sa hantad na parang, at ako—papasok ba ako sa aking sariling bahay upang kumain at uminom at sumiping sa aking asawa? Buháy ka at buháy ang iyong kaluluwa, hindi ko gagawin ang bagay na ito!”

12 Nang magkagayon ay sinabi ni David kay Uria: “Manatili ka rin dito ngayon, at bukas ay payayaunin kita.” Kaya si Uria ay nanatili sa Jerusalem nang araw na iyon at nang sumunod na araw. 13 At tinawag siya ni David upang makakain siya sa harap niya at makainom. Sa gayon ay nilasing niya siya. Gayunpaman, lumabas siya nang kinagabihan upang humiga sa kaniyang higaan kasama ang mga lingkod ng kaniyang panginoon, at sa kaniyang sariling bahay ay hindi siya bumaba. 14 At nangyari nga, nang kinaumagahan ay sumulat si David ng isang liham kay Joab at ipinadala iyon sa pamamagitan ng kamay ni Uria. 15 Sa gayon ay isinulat niya sa liham, na nagsasabi: “Ilagay ninyo si Uria sa harap ng pinakamatitinding sagupaan sa pagbabaka, at umurong kayo mula sa likuran niya, at dapat siyang mapabagsak at mamatay.”

16 At nangyari nga na samantalang binabantayan ni Joab ang lunsod ay pinanatili niya si Uria sa dako na alam niyang kinaroroonan ng magigiting na lalaki. 17 Nang lumabas ang mga lalaki ng lunsod at makipaglaban kay Joab, ang iba sa bayan, na mga lingkod ni David, ay nabuwal at si Uria na Hiteo ay namatay rin. 18 Si Joab ngayon ay nagsugo upang maiulat niya kay David ang lahat ng mga bagay tungkol sa digmaan. 19 At inutusan niya ang mensahero, na sinasabi: “Pagkatapos mong salitain sa hari ang lahat ng mga bagay tungkol sa digmaan, 20 kung magkagayon ay mangyayari nga na kung sumiklab ang pagngangalit ng hari at sabihin niya sa iyo, ‘Bakit kinailangan ninyong lumapit na mabuti sa lunsod upang makipaglaban? Hindi ba ninyo alam na sila ay papana mula sa ibabaw ng pader? 21 Sino nga ang nagpabagsak kay Abimelec na anak ni Jerubeset? Hindi ba isang babae na naghagis sa kaniya ng pang-ibabaw na gilingang-bato mula sa ibabaw ng pader anupat namatay siya sa Tebez? Bakit kinailangan ninyong magpakalapit sa pader?’ sasabihin mo naman, ‘Ang iyong lingkod na si Uria na Hiteo ay namatay rin.’ ”

22 Kaya yumaon ang mensahero at pumaroon at sinabi kay David ang tungkol sa lahat ng pinagsuguan sa kaniya ni Joab. 23 At sinabi pa ng mensahero kay David: “Ang mga lalaki ay nanaig sa amin, anupat lumabas sila sa parang laban sa amin; ngunit patuloy namin silang ginipit hanggang sa mismong pasukan ng pintuang-daan. 24 At patuloy na pinapana ng mga mamamana ang iyong mga lingkod mula sa ibabaw ng pader, kung kaya namatay ang iba sa mga lingkod ng hari; at ang iyong lingkod na si Uria na Hiteo ay namatay rin.” 25 Dahil dito ay sinabi ni David sa mensahero: “Ito ang sasabihin mo kay Joab, ‘Huwag mong hayaang ang bagay na ito ay magtinging masama sa iyong paningin, sapagkat nilalamon ng tabak ang isa gaya rin ng iba. Pag-ibayuhin mo ang iyong pakikipagbaka laban sa lunsod at gibain mo iyon.’ At patibayin mo ang kaniyang loob.”

26 At narinig ng asawa ni Uria na si Uria na kaniyang asawa ay namatay, at hinagulhulan niya ang may-ari sa kaniya. 27 Nang makalipas ang yugto ng pagdadalamhati, si David ay kaagad na nagsugo at iniuwi niya ito sa kaniyang bahay, at ito ay naging asawa niya. Nang maglaon ay nagsilang ito sa kaniya ng isang anak na lalaki, ngunit ang bagay na ginawa ni David ay naging masama sa paningin ni Jehova.

2 Samuel  12 : 1 - 31

12 At isinugo ni Jehova si Natan kay David. Kaya pumaroon siya sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “May dalawang lalaki na nasa isang lunsod, ang isa ay mayaman at ang isa ay dukha. 2 Ang taong mayaman ay may napakaraming tupa at baka; 3 ngunit ang taong dukha ay wala ni anuman maliban sa isang babaing kordero, na maliit, na binili niya. At iniingatan niya itong buháy, at lumaki itong kasama niya at ng kaniyang mga anak, na magkakasama. Mula sa kaniyang subo ng pagkain ay kumakain ito, at mula sa kaniyang kopa ay umiinom ito, at sa kaniyang dibdib ito humihiga, at ito ay naging parang anak niyang babae. 4 Sa kalaunan ay may dumating na panauhin ang taong mayaman, ngunit iniwasan niyang kumuha mula sa kaniyang sariling mga tupa at sa kaniyang sariling mga baka upang ihanda iyon para sa manlalakbay na dumating sa kaniya. Kaya kinuha niya ang babaing kordero ng taong dukha at inihanda iyon para sa taong dumating sa kaniya.”

5 Dahil dito ay lubhang nag-init ang galit ni David laban sa taong iyon, anupat sinabi niya kay Natan: “Buháy si Jehova, ang taong gumagawa nito ay dapat mamatay! 6 At kapalit ng babaing kordero ay dapat siyang magbayad ng apat, sa dahilang ginawa niya ang bagay na ito at sapagkat hindi siya nahabag.”

7 Nang magkagayon ay sinabi ni Natan kay David: “Ikaw mismo ang taong iyon! Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Ako mismo ang nagpahid sa iyo bilang hari sa Israel, at ako mismo ang nagligtas sa iyo mula sa kamay ni Saul. 8 At handa akong ibigay sa iyo sa iyong dibdib ang sambahayan ng iyong panginoon at ang mga asawa ng iyong panginoon, at ibigay sa iyo ang sambahayan ng Israel at ng Juda. At kung hindi pa iyon sapat, handa akong dagdagan ka ng ganitong mga bagay at ng iba pang mga bagay. 9 Bakit mo hinamak ang salita ni Jehova sa pamamagitan ng paggawa ng masama sa kaniyang paningin? Si Uria na Hiteo ay pinabagsak mo sa pamamagitan ng tabak, at ang kaniyang asawa ay kinuha mo bilang iyong asawa, at siya ay pinatay mo sa pamamagitan ng tabak ng mga anak ni Ammon. 10 At ngayon ay hindi lilisanin ng tabak ang iyong sariling sambahayan hanggang sa panahong walang takda, sa dahilang hinamak mo ako anupat kinuha mo ang asawa ni Uria na Hiteo upang maging iyong asawa.’ 11 Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Narito, magbabangon ako laban sa iyo ng kapahamakan mula sa iyong sariling sambahayan; at kukunin ko ang iyong mga asawa sa iyong paningin at ibibigay ko sila sa iyong kapuwa, at sisipingan nga niya ang iyong mga asawa sa paningin ng araw na ito. 12 Samantalang kumilos ka nang palihim, gagawin ko naman ang bagay na ito sa harap ng buong Israel at sa harap ng araw.’ ”

13 Sinabi ngayon ni David kay Natan: “Ako ay nagkasala laban kay Jehova.” Dahil dito ay sinabi ni Natan kay David: “Pinalalampas naman ni Jehova ang iyong kasalanan. Hindi ka mamamatay. 14 Sa kabila nito, sa dahilang pinakitunguhan mo nga si Jehova nang walang galang sa bagay na ito, ang bata naman, na kapapanganak pa lamang sa iyo, ay tiyak na mamamatay.”

15 Nang magkagayon ay umuwi si Natan sa kaniyang sariling bahay.

At sinaktan ni Jehova ang bata na ipinanganak kay David ng asawa ni Uria anupat ito ay nagkasakit. 16 At pinasimulang hanapin ni David ang tunay na Diyos alang-alang sa bata, at si David ay mahigpit na nag-ayuno at pumasok at nagpalipas ng gabi at humiga sa lupa. 17 Kaya ang matatandang lalaki ng kaniyang sambahayan ay tumayo sa tabi niya upang itindig siya mula sa lupa, ngunit hindi siya pumayag at hindi siya kumain ng tinapay na kasama nila. 18 At nangyari nga nang ikapitong araw ay namatay ang bata. At ang mga lingkod ni David ay natatakot na sabihin sa kaniya na patay na ang bata; sapagkat ang sabi nila: “Narito! Samantalang buháy pa ang bata ay nakipag-usap tayo sa kaniya, at hindi siya nakinig sa ating tinig; kaya paano natin sasabihin sa kaniya na, ‘Ang bata ay patay na’? Tiyak na gagawa nga siya ng isang bagay na masama.”

19 Nang makita ni David na nagbubulungan ang kaniyang mga lingkod, napag-unawa ni David na patay na ang bata. Kaya sinabi ni David sa kaniyang mga lingkod: “Patay na ba ang bata?” At sinabi nila: “Patay na siya.” 20 Nang magkagayon ay tumindig si David mula sa lupa at naghugas at nagpahid ng langis sa sarili at nagpalit ng kaniyang mga balabal at pumaroon sa bahay ni Jehova at nagpatirapa; pagkatapos ay pumasok siya sa kaniyang sariling bahay at humingi, at kaagad silang naghain ng tinapay sa harap niya at kumain na siya. 21 At sinabi sa kaniya ng kaniyang mga lingkod: “Ano ang ibig sabihin ng bagay na ito na ginawa mo? Dahil sa bata samantalang buháy pa ito ay nag-ayuno ka at patuloy na tumangis; at nang sandaling mamatay ang bata ay tumindig ka at kumain na ng tinapay.” 22 At sinabi niya: “Samantalang buháy pa ang bata ay nag-ayuno ako at patuloy na tumangis, sapagkat sinabi ko sa aking sarili, ‘Sino ang nakaaalam kung pagpapakitaan ako ni Jehova ng lingap, at mabubuhay nga ang bata?’ 23 Ngayong patay na siya, bakit pa ako mag-aayuno? Maibabalik ko ba siyang muli? Paroroon ako sa kaniya, ngunit, kung tungkol sa kaniya, hindi siya babalik sa akin.”

24 At inaliw ni David si Bat-sheba na kaniyang asawa. Pumaroon din siya sa kaniya at sumiping sa kaniya. Sa kalaunan ay nagsilang siya ng isang anak na lalaki, at ang pangalan nito ay tinawag na Solomon. At minahal ito ni Jehova. 25 Kaya nagsugo siya sa pamamagitan ni Natan na propeta at tinawag na Jedidias ang pangalan nito, alang-alang kay Jehova.

26 At si Joab ay patuloy na nakipaglaban sa Raba ng mga anak ni Ammon at nabihag niya ang lunsod ng kaharian. 27 Kaya nagsugo si Joab ng mga mensahero kay David at nagsabi: “Nakipaglaban ako sa Raba. Nabihag ko rin ang lunsod ng mga tubig. 28 Ngayon nga ay tipunin mo ang iba pa sa bayan at magkampo ka laban sa lunsod, at bihagin mo iyon; upang hindi ako ang bumihag sa lunsod, at hindi pangalan ko ang itawag doon.”

29 Sa gayon ay tinipon ni David ang buong bayan at pumaroon sa Raba at nakipaglaban doon at binihag iyon. 30 At nakuha niya ang korona ni Malcam mula sa ulo nito, na ang bigat ay isang talento na ginto, gayundin ang mahahalagang bato; at iyon ay nalagay sa ulo ni David. At ang samsam sa lunsod na inilabas niya ay napakarami. 31 At ang bayan na naroon ay inilabas niya upang mailagay niya sila sa paglalagari ng mga bato at sa matatalas na kasangkapang bakal at sa mga palakol na bakal, at pinapaglingkod niya sila sa paggawa ng laryo. At gayon ang ginawa niya sa lahat ng lunsod ng mga anak ni Ammon. Nang dakong huli ay bumalik si David at ang buong bayan sa Jerusalem.

2 Samuel  13 : 1 - 39

13 At nangyari nga pagkatapos ng gayong mga pangyayari, si Absalom na anak ni David ay may isang magandang kapatid na babae na ang pangalan ay Tamar, at umibig sa kaniya si Amnon na anak ni David. 2 At lubha itong nakapipighati kay Amnon anupat halos magkasakit siya dahil kay Tamar na kaniyang kapatid, sapagkat ito ay isang dalaga, at mahirap sa paningin ni Amnon na gawan ito ng anupaman. 3 Si Amnon nga ay may isang kaibigan na ang pangalan ay Jehonadab, na anak ni Simeah, na kapatid ni David; at si Jehonadab ay isang taong napakarunong. 4 Kaya sinabi nito sa kaniya: “Bakit ikaw, na anak ng hari, ay lubhang mapanglaw na gaya nito, uma-umaga? Hindi mo ba sasabihin sa akin?” At sinabi ni Amnon sa kaniya: “Umiibig ako kay Tamar na kapatid na babae ng kapatid kong si Absalom.” 5 Sa gayon ay sinabi ni Jehonadab sa kaniya: “Humiga ka sa iyong higaan at magkunwari kang may sakit. At tiyak na pupunta ang iyong ama upang tingnan ka, at sabihin mo sa kaniya, ‘Pakisuyo, papasukin mo si Tamar na aking kapatid at bigyan niya ako ng tinapay na para sa maysakit, at gagawa siya ng tinapay ng kaaliwan sa aking paningin upang makita ko iyon, at kakain ako mula sa kaniyang kamay.’ ”

6 Sa gayon ay humiga si Amnon at nagkunwaring may sakit, kung kaya pumunta ang hari upang tingnan siya. At sinabi ni Amnon sa hari: “Pakisuyo, papasukin mo si Tamar na aking kapatid at magluto siya ng dalawang tinapay na hugis-puso sa aking paningin, upang makakain ako ng tinapay na para sa maysakit mula sa kaniyang kamay.” 7 Dahil dito ay ipinasundo ni David si Tamar sa bahay, na sinasabi: “Pakisuyo, pumaroon ka sa bahay ni Amnon na iyong kapatid at gumawa ka ng tinapay ng kaaliwan para sa kaniya.” 8 Kaya pumaroon si Tamar sa bahay ni Amnon na kaniyang kapatid habang ito ay nakahiga. Pagkatapos ay kinuha niya ang masang harina at minasa iyon at ginawa ang mga tinapay sa kaniyang paningin at niluto ang mga tinapay na hugis-puso. 9 Sa kahuli-hulihan ay kinuha niya ang malalim na kawali at ibinuhos niya iyon sa harap niya, ngunit si Amnon ay tumangging kumain at nagsabi: “Palabasin ninyo ang lahat mula sa harapan ko!” Sa gayon ay lumabas ang lahat mula sa harapan niya.

10 Sinabi ngayon ni Amnon kay Tamar: “Dalhin mo ang tinapay ng kaaliwan sa loobang silid, upang kainin ko iyon mula sa iyong kamay bilang isang maysakit.” Kaya kinuha ni Tamar ang mga tinapay na hugis-puso na ginawa niya at dinala ang mga iyon kay Amnon na kaniyang kapatid sa loobang silid. 11 Nang lapitan niya ito upang makakain, kaagad nitong sinunggaban siya at sinabihan siya: “Halika, sumiping ka sa akin, kapatid ko.” 12 Gayunman, sinabi niya sa kaniya: “Huwag, kapatid ko! Huwag mo akong hiyain; sapagkat hindi karaniwang ginagawa ang ganiyan sa Israel. Huwag mong gawin ang kadusta-dustang kahibangang ito. 13 At ako—saan ko dadalhin ang aking kadustaan? At ikaw—magiging tulad ka ng isa sa mga taong hangal sa Israel. Pakisuyo, magsalita ka nga sa hari; sapagkat hindi niya ako ipagkakait sa iyo.” 14 At ayaw nitong pakinggan ang kaniyang tinig, kundi ginamitan siya ng higit na lakas at hiniya siya at sinipingan siya. 15 At pinasimulan siyang kapootan ni Amnon ng napakatinding pagkapoot, sapagkat ang pagkapoot na ikinapoot niya sa kaniya ay mas matindi kaysa sa pag-ibig na ipinang-ibig niya sa kaniya, kung kaya sinabi ni Amnon sa kaniya: “Bumangon ka, umalis ka!” 16 Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Huwag, kapatid ko; sapagkat ang kasamaang ito ng pagpapaalis sa akin ay mas malaki kaysa roon sa ginawa mo sa akin!” At ayaw nitong makinig sa kaniya.

17 Sa gayon ay tinawag niya ang kaniyang tagapaglingkod na nagsisilbi sa kaniya at sinabi: “Pakisuyo, dalhin mo sa labas ang taong ito mula sa harapan ko, at itrangka mo ang pinto sa likuran niya.” 18 (At may suot siyang mahabang damit na guhit-guhit; sapagkat gayon nagsusuot ng mga damit na walang manggas ang mga anak na babae ng hari, na mga dalaga.) Kaya inihatid siya sa labas ng kaniyang tagapagsilbi, at itrinangka nito ang pinto sa likuran niya. 19 Nang magkagayon ay naglagay si Tamar ng abo sa kaniyang ulo, at ang mahabang damit na guhit-guhit na suot niya ay hinapak niya; at inilagay niya ang kaniyang mga kamay sa ibabaw ng kaniyang ulo at lumakad, na humahagulhol habang naglalakad.

20 Dahil dito ay sinabi sa kaniya ni Absalom na kaniyang kapatid: “Si Amnon ba na iyong kapatid ang nakasama mo? At ngayon, kapatid ko, tumahimik ka. Siya ay kapatid mo. Huwag mong ituon ang iyong puso sa bagay na ito.” At si Tamar ay nanahanan sa bahay ni Absalom na kaniyang kapatid, habang inilalayo siya sa pakikisalamuha sa iba. 21 At narinig ni Haring David ang tungkol sa lahat ng mga bagay na ito, at siya ay lubhang nagalit. 22 At si Absalom ay hindi nagsalita kay Amnon ng masama man o mabuti; sapagkat kinapootan ni Absalom si Amnon sa dahilang hiniya nito si Tamar na kaniyang kapatid.

23 At nangyari nga na pagkatapos ng dalawang buong taon ay nagpagupit ng mga tupa si Absalom sa Baal-hazor, na malapit sa Efraim; at inanyayahan ni Absalom ang lahat ng mga anak ng hari. 24 Kaya pumaroon si Absalom sa hari at nagsabi: “Narito ngayon, ang iyong lingkod ay nagpapagupit ng mga tupa! Pakisuyo, pumaroon ang hari at gayundin ang kaniyang mga lingkod, kasama ang iyong lingkod.” 25 Ngunit sinabi ng hari kay Absalom: “Huwag, anak ko! Pakisuyo, huwag mo kaming paparooning lahat upang hindi kami maging pabigat sa iyo.” Bagaman patuloy niya siyang pinipilit, hindi siya pumayag na pumaroon kundi pinagpala niya siya. 26 Nang dakong huli ay sinabi ni Absalom: “Kung hindi ikaw, pakisuyo, hayaan mong si Amnon na aking kapatid ang pumaroong kasama namin.” Dahil dito ay sinabi sa kaniya ng hari: “Bakit siya paroroong kasama mo?” 27 At pinilit siya ni Absalom, kung kaya isinugo niyang kasama nito si Amnon at lahat ng mga anak ng hari.

28 Nang magkagayon ay nag-utos si Absalom sa kaniyang mga tagapaglingkod, na sinasabi: “Pakisuyo, tingnan ninyo na sa sandaling sumaya ang puso ni Amnon dahil sa alak, at sasabihin ko nga sa inyo, ‘Pabagsakin ninyo si Amnon!’ papatayin nga ninyo siya. Huwag kayong matakot. Hindi ba ako ang nag-uutos sa inyo? Magpakalakas kayo at maging magigiting na lalaki.” 29 At ginawa ng mga tagapaglingkod ni Absalom kay Amnon kung ano ang iniutos ni Absalom; at ang lahat ng iba pang anak ng hari ay tumindig at sumakay sa kani-kaniyang mula at tumakas. 30 At nangyari nga, samantalang sila ay nasa daan, ang ulat ay dumating kay David, na nagsasabi: “Pinabagsak ni Absalom ang lahat ng mga anak ng hari, at walang isa man sa kanila ang natira.” 31 Dahil dito ay tumindig ang hari at hinapak ang kaniyang mga damit at humiga sa lupa, at lahat ng kaniyang mga lingkod ay nakatayo sa tabi na hapak ang kanilang mga kasuutan.

32 Gayunman, si Jehonadab na anak ni Simeah, na kapatid ni David, ay sumagot at nagsabi: “Huwag isipin ng aking panginoon na lahat nga ng mga kabataang lalaki na mga anak ng hari ang pinatay nila, sapagkat si Amnon lamang ang namatay, sapagkat nangyari iyon sa utos ni Absalom bilang isang bagay na itinakda mula nang araw na hiyain niya si Tamar na kaniyang kapatid. 33 Ngayon nga ay huwag isapuso ng panginoon kong hari ang salita, na nagsasabi, ‘Ang lahat ng mga anak ng hari ay namatay’; kundi si Amnon lamang ang namatay.”

34 Samantala, si Absalom ay tumakas. Nang maglaon ay itiningin ng kabataang lalaki, na bantay, ang kaniyang mga mata at nakita, at, narito! maraming tao ang dumarating mula sa daan na nasa likuran niya sa gilid ng bundok. 35 At sinabi ni Jehonadab sa hari: “Narito! Ang mga anak ng hari ay dumarating. Ayon sa salita ng iyong lingkod ay gayon nga ang naganap.” 36 At nangyari nga, nang matapos siyang magsalita, narito, ang mga anak ng hari ay dumating, at pinasimulan nilang ilakas ang kanilang tinig at tumangis; at maging ang hari at ang lahat ng kaniyang mga lingkod ay tumangis ng isang napakatinding pagtangis. 37 Kung tungkol kay Absalom, siya ay tumakas upang makaparoon siya kay Talmai na anak ni Amihud na hari ng Gesur. At patuloy na ipinagdalamhati ni David ang kaniyang anak sa lahat ng mga araw. 38 Kung tungkol kay Absalom, siya ay tumakas at pumaroon sa Gesur; at dumoon siya nang tatlong taon.

39 Nang dakong huli, ang kaluluwa ni David na hari ay nanabik na labasin si Absalom; sapagkat naaliw na niya ang kaniyang sarili may kinalaman kay Amnon, sapagkat ito ay patay na.

2 Samuel  14 : 1 - 33

14 At nalaman ni Joab na anak ni Zeruias na ang puso ng hari ay nakahilig kay Absalom. 2 Sa gayon ay nagsugo si Joab sa Tekoa at kumuha roon ng isang babaing marunong at nagsabi sa kaniya: “Pakisuyo, magdalamhati ka, at pakisuyo, magdamit ka ng mga kasuutan ng pagdadalamhati, at huwag kang magpahid ng langis; at magkunwari kang isang babaing nagdadalamhati nang maraming araw dahil sa isang patay. 3 At pasukin mo ang hari at salitain mo sa kaniya ang ganitong salita.” Sa gayon ay inilagay ni Joab sa kaniyang bibig ang mga salita.

4 At ang babaing Tekoita ay pumaroon sa hari at isinubsob ang kaniyang mukha sa lupa at nagpatirapa at nagsabi: “Magligtas ka, O hari!” 5 Dahil dito ay sinabi ng hari sa kaniya: “Ano ang nangyari sa iyo?” At sinabi niya: “Totoo ngang ako ay isang babaing nabalo, ngayong patay na ang aking asawa. 6 At ang iyong alilang babae ay may dalawang anak, at silang dalawa ay nagsimulang mag-away sa parang habang walang tagapagligtas upang paghiwalayin sila. Nang dakong huli ay pinabagsak ng isa yaong isa at pinatay ito. 7 At narito, ang buong pamilya ay tumindig laban sa iyong alilang babae at patuloy na nagsasabi, ‘Ibigay mo ang nanakit sa kaniyang kapatid, upang patayin namin siya kapalit ng kaluluwa ng kaniyang kapatid na pinatay niya, at lilipulin nga namin ang tagapagmana!’ At tiyak na papatayin nila ang ningas ng aking mga baga na natitira, upang walang pangalan o nalabi ang maitalaga para sa aking asawa sa ibabaw ng lupa.”

8 Nang magkagayon ay sinabi ng hari sa babae: “Umuwi ka sa iyong bahay, at ako mismo ay mag-uutos may kinalaman sa iyo.” 9 Dahil dito ay sinabi ng babaing Tekoita sa hari: “Mapasaakin nawa, O panginoon kong hari, ang kamalian, at mapasasambahayan din ng aking ama, samantalang ang hari at ang kaniyang trono ay walang-sala.” 10 At sinabi pa ng hari: “Kung may sinumang magsasalita sa iyo ay dalhin mo rin siya sa akin, at hindi ka na niya muling sasaktan.” 11 Ngunit sinabi niya: “Pakisuyo, alalahanin nawa ng hari si Jehova na iyong Diyos, upang ang tagapaghiganti ng dugo ay hindi patuloy na magpahamak at upang hindi nila malipol ang aking anak.” At sinabi niya: “Buháy si Jehova, walang isa mang buhok ng iyong anak ang mahuhulog sa lupa.” 12 Sinabi ngayon ng babae: “Pakisuyo, pagsalitain nawa ang iyong alilang babae ng isang salita sa panginoon kong hari.” Sa gayon ay sinabi niya: “Magsalita ka!”

13 At sinabi ng babae: “Bakit ka nga nangangatuwiran nang ganito laban sa bayan ng Diyos? Habang sinasalita ng hari ang salitang ito ay katulad siya ng isa na nagkasala, sapagkat hindi pinababalik ng hari ang kaniyang pinalayas. 14 Sapagkat walang pagsalang mamamatay tayo at magiging gaya ng tubig na ibinubuhos sa lupa, na hindi matitipon. Ngunit ang Diyos ay hindi kukuha ng isang kaluluwa, at nag-iisip siya ng mga dahilan kung bakit ang pinalayas ay hindi dapat palayasin mula sa kaniya. 15 At ngayong pumasok ako upang salitain ang salitang ito sa hari na aking panginoon, ito ay sapagkat tinakot ako ng bayan. Kaya sinabi ng iyong alilang babae, ‘Pakisuyo, pagsalitain nawa ako sa hari. Marahil ay kikilos ang hari ayon sa salita ng kaniyang aliping babae. 16 Sapagkat ang hari ay nakinig upang iligtas ang kaniyang aliping babae mula sa palad ng taong naghahangad na lumipol sa akin at sa nag-iisa kong anak mula sa mana na ibinigay ng Diyos,’ 17 kaya sinabi ng iyong alilang babae, ‘Pakisuyo, magbigay nawa ng kapahingahan ang salita ng panginoon kong hari.’ Sapagkat gaya ng isang anghel ng tunay na Diyos ay gayon ang panginoon kong hari, sa pagkakilala ng mabuti at ng masama, at sumaiyo nawa si Jehova na iyong Diyos.”

18 Ang hari ngayon ay sumagot at nagsabi sa babae: “Pakisuyo, huwag mong itago sa akin ang isa mang bagay tungkol sa itinatanong ko sa iyo.” Dito ay sinabi ng babae: “Pakisuyo, magsalita ang panginoon kong hari.” 19 At sinabi ng hari: “Ang kamay ba ni Joab ay sumasaiyo sa lahat ng ito?” Nang magkagayon ay sumagot ang babae at nagsabi: “Buháy ang iyong kaluluwa, O panginoon kong hari, walang sinumang tao ang makaliliko sa kanan o makaliliko sa kaliwa mula sa lahat ng sinalita ng panginoon kong hari; sapagkat ang iyong lingkod nga na si Joab ang nag-utos sa akin, at siya nga ang naglagay sa bibig ng iyong alilang babae ng lahat ng mga salitang ito. 20 Sa layuning ibahin ang anyo ng mga pangyayari ay ginawa ng iyong lingkod na si Joab ang bagay na ito, ngunit ang aking panginoon ay marunong gaya ng karunungan ng anghel ng tunay na Diyos upang makaalam ng lahat ng nasa lupa.”

21 Sa gayon ay sinabi ng hari kay Joab: “Narito ngayon, gagawin ko nga ang bagay na ito. Kaya yumaon ka, pabalikin mo ang kabataang lalaking si Absalom.” 22 Dahil dito ay isinubsob ni Joab ang kaniyang mukha sa lupa at nagpatirapa at pinagpala ang hari; at sinabi pa ni Joab: “Ngayon ay nalalaman ng iyong lingkod na nakasumpong ako ng lingap sa iyong paningin, O panginoon kong hari, sapagkat ang hari ay kumilos ayon sa salita ng kaniyang lingkod.” 23 Sa gayon ay tumindig si Joab at pumaroon sa Gesur at dinala si Absalom sa Jerusalem. 24 Gayunman, sinabi ng hari: “Hayaan siyang bumalik sa kaniyang sariling bahay, ngunit ang aking mukha ay hindi niya makikita.” Kaya bumalik si Absalom sa kaniyang sariling bahay, at ang mukha ng hari ay hindi niya nakita.

25 Kung ihahambing nga kay Absalom ay walang lalaki na gayon kaganda sa buong Israel anupat pinupuri nang gayon na lamang. Mula sa talampakan ng kaniyang paa hanggang sa tuktok ng kaniyang ulo ay walang kapintasan sa kaniya. 26 At kapag inaahitan niya ang kaniyang ulo—at nangyayari nga na sa pagwawakas ng bawat taon ay inaahitan niya iyon; dahil napakabigat niyaon sa kaniya, ipinaaahit niya iyon—tinitimbang niya ang buhok ng kaniyang ulo, na dalawang daang siklo ayon sa maharlikang batong panimbang. 27 At ipinanganak kay Absalom ang tatlong anak na lalaki at isang anak na babae na ang pangalan ay Tamar. Siya ay isang babaing pagkaganda-ganda ng anyo.

28 At si Absalom ay patuloy na nanahanan sa Jerusalem nang dalawang buong taon, at ang mukha ng hari ay hindi niya nakita. 29 Kaya ipinatawag ni Absalom si Joab upang isugo ito sa hari, at hindi ito pumayag na pumaroon sa kaniya. Nang magkagayon ay muli siyang nagsugo, sa ikalawang pagkakataon, at hindi ito pumayag na pumaroon. 30 Sa kahuli-hulihan ay sinabi niya sa kaniyang mga lingkod: “Tingnan ninyo ang lupain ni Joab na katabi ng sa akin, at doon ay mayroon siyang sebada. Pumaroon kayo at palagablabin ninyo iyon sa apoy.” Sa gayon ay pinalagablab sa apoy ng mga lingkod ni Absalom ang lupain. 31 Dahil dito ay tumindig si Joab at pumaroon kay Absalom sa bahay at sinabi sa kaniya: “Bakit pinalagablab sa apoy ng iyong mga lingkod ang aking lupain?” 32 Kaya sinabi ni Absalom kay Joab: “Narito! Nagsugo ako sa iyo, na sinasabi, ‘Pumarito ka at isusugo kita sa hari, na sinasabi: “Bakit ako pumarito mula sa Gesur? Mas mabuti sa akin na manatili pa ako roon. Ngayon nga ay hayaan mong makita ko ang mukha ng hari at kung may anumang kamalian sa akin ay patayin nga niya ako.” ’ ”

33 Kaya pumaroon si Joab sa hari at nagsabi sa kaniya. Nang magkagayon ay tinawag niya si Absalom, na pumaroon ngayon sa hari at nagpatirapa sa kaniya, na isinubsob ang kaniyang mukha sa lupa sa harap ng hari; pagkatapos ay hinalikan ng hari si Absalom.

2 Samuel  15 : 1 - 37

15 At nangyari nga na kasunod ng gayong mga pangyayari ay nagpagawa si Absalom ng isang karo para sa kaniyang sarili, na may mga kabayo at may limampung lalaki na tumatakbo sa unahan niya. 2 At si Absalom ay bumabangon nang maaga at tumatayo sa tabi ng daan patungo sa pintuang-daan. At nangyari nga, kapag ang sinumang tao ay may usapin sa batas na dadalhin sa hari ukol sa paghatol, tatawagin nga siya ni Absalom at sasabihin: “Tagasaang lunsod ka?” at sasabihin niya: “Ang iyong lingkod ay mula sa isa sa mga tribo ng Israel.” 3 At sasabihin ni Absalom sa kaniya: “Tingnan mo, ang iyong usapin ay mabuti at matuwid; ngunit walang sinuman mula sa hari ang dumirinig sa iyo.” 4 At sasabihin pa ni Absalom: “O kung maaatasan sana akong hukom sa lupain, upang sa akin ay makaparito ang bawat taong may usapin sa batas o kahatulan! Kung magkagayon ay bibigyan ko nga siya ng katarungan.”

5 At nangyari rin, kapag may taong lumalapit upang yumukod sa kaniya, iniuunat niya ang kaniyang kamay at sinusunggaban siya at hinahalikan siya. 6 At ang ganitong bagay ay patuloy na ginagawa ni Absalom sa lahat ng mga Israelita na pumaparoon sa hari ukol sa paghatol; at patuloy na ninanakaw ni Absalom ang mga puso ng mga tao sa Israel.

7 At nangyari nga na sa pagwawakas ng apatnapung taon ay sinabi ni Absalom sa hari: “Pakisuyo, hayaan mo akong yumaon at tuparin sa Hebron ang aking panata na may-kataimtiman kong binitiwan kay Jehova. 8 Sapagkat ang iyong lingkod ay nagbitiw ng isang taimtim na panata noong nananahanan ako sa Gesur sa Sirya, na sinasabi, ‘Kung walang pagsalang ibabalik ako ni Jehova sa Jerusalem ay maglilingkod nga ako kay Jehova.’ ” 9 Kaya sinabi sa kaniya ng hari: “Yumaon kang payapa.” Sa gayon ay tumindig siya at pumaroon sa Hebron.

10 At si Absalom ay nagsugo ng mga tiktik sa lahat ng tribo ng Israel, na sinasabi: “Pagkarinig ninyo ng tunog ng tambuli ay sasabihin nga ninyo, ‘Si Absalom ay naging hari sa Hebron!’ ” 11 Yumaon ngang kasama ni Absalom ang dalawang daang lalaki mula sa Jerusalem, na tinawag at yumaon nang walang kahina-hinala, at wala silang nalalamang isa mang bagay. 12 Isa pa, nang ihandog niya ang mga hain, ipinatawag ni Absalom si Ahitopel na Gilonita, ang tagapayo ni David, mula sa kaniyang lunsod na Gilo. At ang sabuwatan ay patuloy na tumitindi, at ang bayang kasama ni Absalom ay patuloy na dumarami.

13 Nang maglaon ay pumaroon kay David ang isang tagapagbalita, na nagsasabi: “Ang puso ng mga lalaki ng Israel ay sumusunod kay Absalom.” 14 Kaagad na sinabi ni David sa lahat ng kaniyang mga lingkod na kasama niya sa Jerusalem: “Bumangon kayo, at tumakbo tayo; sapagkat walang makatatakas sa atin dahil kay Absalom! Yumaon kayong dali-dali, dahil baka magmadali siya at maabutan nga tayo at dalhan tayo ng masama at saktan ang lunsod sa pamamagitan ng talim ng tabak!” 15 At ang mga lingkod ng hari ay nagsabi sa hari: “Ayon sa lahat ng pipiliin ng panginoon kong hari, narito ang iyong mga lingkod.” 16 Kaya lumabas ang hari kasama ang kaniyang buong sambahayan na kasunod niya, at ang hari ay nag-iwan ng sampung babae, na mga babae niya, upang mag-ingat ng bahay. 17 At ang hari ay patuloy na lumabas kasama ang buong bayan na kasunod niya; at huminto sila sa Bet-merhak.

18 At ang lahat ng kaniyang mga lingkod ay tumawid sa tabi niya; at ang lahat ng mga Kereteo at ang lahat ng mga Peleteo at ang lahat ng mga Giteo, na anim na raang lalaki na sumunod sa kaniya mula sa Gat, ay tumawid sa harapan ng hari. 19 Nang magkagayon ay sinabi ng hari kay Ittai na Giteo: “Bakit ka pa rin sasama sa amin? Bumalik ka at manahanan kang kasama ng hari; sapagkat ikaw ay isang banyaga at, isa pa, ikaw ay isang tapon mula sa iyong lugar. 20 Kahapon ka dumating at ngayon ba ay pagagala-galain na kitang kasama namin, upang yumaon kapag yayaon ako saanman ako paroroon? Bumalik ka at isama mo ang iyong mga kapatid, [at pagpakitaan ka nawa ni Jehova ng] maibiging-kabaitan at pagiging mapagkakatiwalaan!” 21 Ngunit sumagot si Ittai sa hari at nagsabi: “Buháy si Jehova at buháy ang panginoon kong hari, sa dakong paroroonan ng panginoon kong hari, maging sa kamatayan man o sa buhay, ay doon paroroon ang iyong lingkod!” 22 Dahil dito ay sinabi ni David kay Ittai: “Yumaon ka at tumawid ka.” Sa gayon ay tumawid si Ittai na Giteo, at gayundin ang lahat ng kaniyang mga tauhan at lahat ng maliliit na batang kasama niya.

23 At ang lahat ng mga tao ng lupain ay tumangis sa malakas na tinig, at ang buong bayan ay tumawid, at ang hari ay tumayo sa tabi ng agusang libis ng Kidron, at ang buong bayan ay tumawid sa malawak na daan patungo sa ilang. 24 At narito rin si Zadok at kasama niya ang lahat ng mga Levita na nagdadala ng kaban ng tipan ng tunay na Diyos; at inilapag nila ang kaban ng tunay na Diyos sa tabi ni Abiatar hanggang sa ang buong bayan ay makatapos sa pagtawid mula sa lunsod. 25 Ngunit sinabi ng hari kay Zadok: “Ibalik mo sa lunsod ang kaban ng tunay na Diyos. Kung makasusumpong ako ng lingap sa paningin ni Jehova, tiyak na ibabalik niya ako at ipakikita iyon sa akin at ang tinatahanang dako nito. 26 Ngunit kung ito ang sasabihin niya, ‘Hindi ako nalulugod sa iyo,’ narito ako, gawin niya sa akin kung ano ang mabuti sa kaniyang paningin.” 27 At sinabi pa ng hari kay Zadok na saserdote: “Ikaw ay isang tagakita, hindi ba? Bumalik kang payapa sa lunsod, at gayundin si Ahimaas na iyong anak at si Jonatan na anak ni Abiatar, ang inyong dalawang anak, na kasama ninyo. 28 Tingnan ninyo, ako ay mananatili sa mga tawiran ng ilang hanggang sa dumating ang salita mula sa inyo upang sabihan ako.” 29 Sa gayon ay ibinalik ni Zadok at ni Abiatar sa Jerusalem ang kaban ng tunay na Diyos, at patuloy silang nanahanan doon.

30 At si David ay umahon sa sampahan ng mga Olibo, na tumatangis habang umaahon, at may takip ang kaniyang ulo; at naglalakad siyang nakatapak, at ang buong bayan na kasama niya ay nagtakip ng kani-kaniyang ulo, at umahon silang tumatangis habang umaahon. 31 At may ulat na isinaysay kay David, na nagsasabi: “Si Ahitopel mismo ay kasama niyaong mga nakikipagsabuwatan kay Absalom.” Dahil dito ay sinabi ni David: “Pakisuyo, gawin mong kamangmangan ang payo ni Ahitopel, O Jehova!”

32 At nangyari nga nang pumaroon si David sa pinakataluktok kung saan yumuyukod noon sa Diyos ang bayan, narito, sumasalubong sa kaniya si Husai na Arkita, na hapak ang kaniyang mahabang damit at may lupa sa kaniyang ulo. 33 Gayunman, sinabi ni David sa kaniya: “Kung tatawid ka ngang kasama ko, tiyak na magiging isang pasan ka sa akin. 34 Ngunit kung babalik ka sa lunsod at sasabihin mo kay Absalom, ‘Ako ay iyong lingkod, O Hari. Ako ay dating lingkod ng iyong ama, ako nga nang panahong iyon, ngunit ngayon, ako nga ay iyong lingkod,’ kung magkagayon ay mabibigo mo ang payo ni Ahitopel para sa akin. 35 Hindi ba si Zadok at si Abiatar na mga saserdote ay kasama mo roon? At mangyayari nga na lahat ng maririnig mo mula sa sambahayan ng hari ay sasabihin mo kay Zadok at kay Abiatar na mga saserdote. 36 Narito! Doon ay kasama nila ang kanilang dalawang anak, si Ahimaas na kay Zadok at si Jonatan na kay Abiatar; at sa pamamagitan nila ay iparating ninyo sa akin ang lahat ng maririnig ninyo.” 37 Kaya si Husai, na kaibigan ni David, ay pumasok sa lunsod. Kung tungkol kay Absalom, siya ay pumasok sa Jerusalem.

2 Samuel  18 : 1 - 33

18 At binilang ni David ang bayan na kasama niya at naglagay sa kanila ng mga pinuno ng mga libu-libo at ng mga pinuno ng mga daan-daan. 2 Isa pa, isinugo ni David ang isang katlo ng bayan sa ilalim ng kamay ni Joab at ang isang katlo sa ilalim ng kamay ni Abisai na anak ni Zeruias, na kapatid ni Joab, at ang isang katlo sa ilalim ng kamay ni Ittai na Giteo. Pagkatapos ay sinabi ng hari sa bayan: “Ako rin ay walang pagsalang lalabas na kasama ninyo.” 3 Ngunit sinabi ng bayan: “Huwag kang lumabas, sapagkat kung kailangan naming tumakas, hindi sila magtutuon ng puso sa amin; at kung ang kalahati sa amin ay mamatay, hindi sila magtutuon ng puso sa amin, sapagkat ikaw ay katumbas ng sampung libo sa amin; at ngayon ay mas mabuti kung tutulungan mo kami na masaklolohan mula sa lunsod.” 4 Kaya sinabi ng hari sa kanila: “Anuman ang waring mabuti sa inyong paningin ay gagawin ko.” At ang hari ay nanatiling nakatayo sa tabi ng pintuang-daan, at ang buong bayan ay lumabas na daan-daan at libu-libo. 5 At ang hari ay nag-utos kay Joab at kay Abisai at kay Ittai, na sinasabi: “Pakitunguhan ninyo nang banayad alang-alang sa akin ang kabataang si Absalom.” At narinig ng buong bayan nang mag-utos ang hari sa lahat ng mga pinuno tungkol kay Absalom.

6 At ang bayan ay nagpatuloy sa paglabas patungo sa parang upang salubungin ang Israel; at ang pagbabaka ay naganap sa kagubatan ng Efraim. 7 Nang dakong huli ay natalo roon ang bayan ng Israel sa harap ng mga lingkod ni David, at ang patayan doon ay naging lansakan nang araw na iyon, na may dalawampung libong lalaki. 8 At ang pagbabaka roon ay lumaganap sa buong lupain na abot-tanaw. Isa pa, ang kagubatan ay lumamon ng mas marami sa bayan kaysa sa nilamon ng tabak nang araw na iyon.

9 Nang maglaon ay nakaharap ni Absalom ang mga lingkod ni David. At si Absalom ay nakasakay sa isang mula, at ang mula ay napadaan sa ilalim ng sala-salabid na mga sanga ng isang pagkalaki-laking punungkahoy, kung kaya ang kaniyang ulo ay nasabit nang mahigpit sa malaking punungkahoy, at siya ay nabitin sa pagitan ng langit at lupa, dahil ang mula na sinasakyan niya ay nagpatuloy. 10 Nang magkagayon ay nakita iyon ng isang lalaki at isinaysay kay Joab at sinabi: “Narito! Nakita ko si Absalom na nakabitin sa isang malaking punungkahoy.” 11 At sinabi ni Joab sa lalaki na nagsaysay sa kaniya: “At narito, nakita mo iyon, at bakit nga hindi mo siya pinabagsak doon sa lupa? Kung magkagayon ay may pananagutan sana akong bigyan ka ng sampung pirasong pilak at isang sinturon.” 12 Ngunit sinabi ng lalaki kay Joab: “At bagaman titimbang ako sa aking mga palad ng isang libong pirasong pilak, hindi ko iuunat ang aking kamay laban sa anak ng hari; sapagkat narinig namin nang iutos ng hari sa iyo at kay Abisai at kay Ittai, na sinasabi, ‘Ingatan ninyo, sinuman sa inyo, ang kabataan, si Absalom.’ 13 Kung hindi ay nakagawa sana ako ng kataksilan laban sa kaniyang kaluluwa at ang buong pangyayari ay hindi maitatago mula sa hari, at ikaw naman ay tatayo lamang sa isang tabi.” 14 At sinabi ni Joab: “Hindi ako magpipigil nang ganito sa harap mo!” Kaya kumuha siya ng tatlong tagdan sa kaniyang palad at itinarak ang mga iyon sa puso ni Absalom habang buháy pa ito sa gitna ng malaking punungkahoy. 15 Pagkatapos ay pumalibot ang sampung tagapaglingkod na nagdadala ng mga sandata ni Joab at sinaktan si Absalom, upang kanilang patayin ito. 16 Hinipan ngayon ni Joab ang tambuli, upang bumalik ang bayan mula sa paghabol sa Israel; sapagkat pinigilan ni Joab ang bayan. 17 Nang dakong huli ay kinuha nila si Absalom at inihagis siya sa kagubatan sa isang malaking hukay at tinabunan siya ng isang napakalaking bunton ng mga bato. Kung tungkol sa buong Israel, tumakas ang bawat isa sa kanila patungo sa kaniyang tahanan.

18 At si Absalom nga, nang buháy pa siya, ay kumuha at nagtayo para sa kaniyang sarili ng isang haligi, na nasa Mababang Kapatagan ng Hari, sapagkat ang sabi niya: “Wala akong anak na mag-iingat ng aking pangalan sa alaala.” Kaya tinawag niya ang haligi ayon sa kaniyang sariling pangalan, at tinatawag pa rin itong Bantayog ni Absalom hanggang sa araw na ito.

19 At may kinalaman kay Ahimaas na anak ni Zadok, sinabi niya: “Pakisuyo, hayaan mo akong tumakbo at isaysay sa hari ang balita, sapagkat hinatulan siya ni Jehova upang palayain siya mula sa kamay ng kaniyang mga kaaway.” 20 Ngunit sinabi ni Joab sa kaniya: “Hindi ikaw ang taong tagapagbalita sa araw na ito, at isasaysay mo ang balita sa ibang araw; ngunit sa araw na ito ay hindi mo isasaysay ang balita, sa dahilang namatay ang sariling anak ng hari.” 21 Pagkatapos ay sinabi ni Joab sa Cusita: “Yumaon ka, sabihin mo sa hari kung ano ang nakita mo.” Sa gayon ay yumukod ang Cusita kay Joab at nagsimulang tumakbo. 22 At si Ahimaas na anak ni Zadok ay muling nagsabi kay Joab: “Mangyari na ang mangyayari, pakisuyo, hayaan mo rin akong tumakbong kasunod ng Cusita.” Gayunman, sinabi ni Joab: “Bakit nga kailangan mo pang tumakbo, anak ko, gayong walang balitang masusumpungan sa iyo?” 23 Sinabi pa rin niya: “Mangyari na ang mangyayari, hayaan mo akong tumakbo.” Kaya sinabi niya sa kaniya: “Tumakbo ka!” At si Ahimaas ay nagsimulang tumakbo sa daan ng Distrito, at sa kalaunan ay nalampasan niya ang Cusita.

24 Si David nga ay nakaupo sa pagitan ng dalawang pintuang-daan. Samantala, ang bantay ay pumaroon sa bubong ng pintuang-daan sa may pader. Sa kalaunan ay itiningin niya ang kaniyang mga mata at nakita at, narito! may isang lalaking tumatakbong mag-isa. 25 Kaya ang bantay ay tumawag at nagsaysay sa hari, at sinabi naman ng hari: “Kung siya ay nag-iisa, may balita sa kaniyang bibig.” At siya ay dumarating, palapit nang palapit. 26 Nakita ngayon ng bantay ang isa pang lalaking tumatakbo. Kaya ang bantay ay tumawag sa bantay ng pintuang-daan at nagsabi: “Narito! May isa pang lalaking tumatakbong mag-isa!” at sinabi naman ng hari: “Ang isang ito rin ay tagapaghatid ng balita.” 27 At sinabi pa ng bantay: “Nakikita kong ang takbo niyaong nauuna ay tulad ng takbo ni Ahimaas na anak ni Zadok,” at sinabi naman ng hari: “Ito ay isang mabuting lalaki, at paririto siyang may mabuting balita.” 28 Nang maglaon ay tumawag si Ahimaas at nagsabi sa hari: “Lahat ay mabuti!” At yumukod siya sa hari habang ang kaniyang mukha ay nakaharap sa lupa. At sinabi pa niya: “Pagpalain si Jehova na iyong Diyos, na siyang nagsuko sa mga lalaki na nagtaas ng kanilang kamay laban sa panginoon kong hari!”

29 Gayunman, sinabi ng hari: “Nasa mabuting kalagayan ba ang kabataang si Absalom?” Dito ay sinabi ni Ahimaas: “Nakita ko ang malaking kaguluhan nang isugo ni Joab ang lingkod ng hari at ang iyong lingkod, at hindi ko alam kung ano iyon.” 30 Kaya sinabi ng hari: “Tumabi ka, tumayo ka rito.” Sa gayon ay tumabi siya at nanatiling nakatayo.

31 At narito ang Cusita na dumarating, at ang Cusita ay nagsimulang magsabi: “Tanggapin nawa ng panginoon kong hari ang balita, sapagkat hinatulan ka ni Jehova ngayon upang palayain ka mula sa kamay ng lahat niyaong tumitindig laban sa iyo.” 32 Ngunit sinabi ng hari sa Cusita: “Nasa mabuting kalagayan ba ang kabataang si Absalom?” Dito ay sinabi ng Cusita: “Ang mga kaaway ng panginoon kong hari at lahat niyaong tumindig laban sa iyo sa ikasasama ay maging gaya nawa ng kabataang iyon.”

33 Nang magkagayon ay nabagabag ang hari at umakyat sa silid-bubungan sa ibabaw ng pintuang-daan at nanangis; at ito ang sinabi niya habang siya ay naglalakad: “Anak kong Absalom, anak ko, anak kong Absalom! O kung ako na sana ang namatay, ako nga, sa halip na ikaw, Absalom na anak ko, anak ko!”

2 Samuel  19 : 1 - 43

19 Sa kalaunan ay iniulat kay Joab: “Narito! Ang hari ay tumatangis, at siya ay nagdadalamhati dahil kay Absalom.” 2 Kaya ang pagliligtas nang araw na iyon ay naging panahon ng pagdadalamhati ng buong bayan, sapagkat narinig ng bayan na sinabi nang araw na iyon: “Ang hari ay namimighati dahil sa kaniyang anak.” 3 At ang bayan ay panakaw na yumaon nang araw na iyon upang pumasok sa lunsod, kung paanong panakaw na yumayaon ang bayan kapag napahiya sila dahil tumakas sila sa pagbabaka. 4 At ang hari ay nagtakip ng kaniyang mukha, at ang hari ay patuloy na humihiyaw sa malakas na tinig: “Anak kong Absalom! Absalom na anak ko, anak ko!”

5 Nang dakong huli ay pumaroon si Joab sa hari sa bahay at nagsabi: “Inilagay mo ngayon sa kahihiyan ang mukha ng lahat ng iyong mga lingkod, yaong mga naglaan ng matatakasan ng iyong kaluluwa ngayon at ng kaluluwa ng iyong mga anak na lalaki at ng iyong mga anak na babae at ng kaluluwa ng iyong mga asawa at ng kaluluwa ng iyong mga babae, 6 dahil iniibig mo yaong mga napopoot sa iyo at dahil kinapopootan mo yaong mga umiibig sa iyo; sapagkat inihayag mo ngayon na ang mga pinuno at ang mga lingkod ay walang kabuluhan sa iyo, sapagkat nalalaman kong lubos ngayon na kung buháy sana si Absalom at kaming lahat ay patay ngayon, aba, kung magkagayon ay magiging tama iyon sa iyong paningin. 7 Ngayon nga ay tumindig ka, lumabas ka at magsalita ka nang tuwiran sa puso ng iyong mga lingkod, sapagkat, sa harap ni Jehova, sumusumpa nga ako na kung hindi ka lalabas, walang isa mang tao ang manunuluyang kasama mo ngayong gabi; at ito ay tiyak na magiging mas masama para sa iyo kaysa sa lahat ng pinsala na sumapit sa iyo mula pa sa iyong pagkabata hanggang ngayon.” 8 Sa gayon ay tumindig ang hari at umupo sa pintuang-daan, at sa buong bayan ay iniulat nila, na sinasabi: “Naroon ang hari na nakaupo sa pintuang-daan.” At ang buong bayan ay nagsimulang pumaroon sa harap ng hari.

Kung tungkol sa Israel, sila ay tumakas patungo sa kani-kaniyang tahanan. 9 At ang buong bayan ay nagtalu-talo sa lahat ng tribo ng Israel, na sinasabi: “Ang hari ang sumagip sa atin mula sa palad ng ating mga kaaway, at siya ang naglaan ng matatakasan natin mula sa palad ng mga Filisteo; at ngayon ay tinakasan niya si Absalom sa lupain. 10 Kung tungkol kay Absalom, na pinahiran natin upang mamahala sa atin, siya ay namatay sa pagbabaka. Kaya ngayon ay bakit wala kayong ginagawang anuman upang ibalik ang hari?”

11 Kung tungkol kay Haring David, siya ay nagsugo kay Zadok at kay Abiatar na mga saserdote, na sinasabi: “Magsalita kayo sa matatandang lalaki ng Juda, na sinasabi, ‘Bakit kayo ang magiging huli sa pagbabalik sa hari sa kaniyang bahay, gayong ang salita ng buong Israel ay dumating sa hari sa kaniyang bahay? 12 Mga kapatid ko kayo; kayo ay aking buto at aking laman. Kaya bakit kayo ang magiging huli sa pagbabalik sa hari?’ 13 At kay Amasa ay sasabihin ninyo, ‘Hindi ba ikaw ay aking buto at aking laman? Gayon nawa ang gawin ng Diyos sa akin at gayon nawa ang idagdag niya roon kung hindi ikaw ang palaging magiging pinuno ng hukbo sa harap ko bilang kahalili ni Joab.’ ”

14 At ikiniling niya ang puso ng lahat ng mga lalaki ng Juda na parang iisang lalaki, kung kaya nagpasabi sila ng salita sa hari: “Bumalik ka, ikaw at ang lahat ng iyong mga lingkod.”

15 At ang hari ay nagsimulang bumalik at nakarating hanggang sa Jordan. Kung tungkol sa Juda, pumaroon sila sa Gilgal upang yumaon at salubungin ang hari, upang itawid ang hari sa Jordan. 16 Nang magkagayon, si Simei na anak ni Gera na Benjaminita, na mula sa Bahurim, ay nagmadali at lumusong na kasama ng mga lalaki ng Juda upang salubungin si Haring David. 17 At kasama niya ang isang libong lalaki mula sa Benjamin. (At gayundin si Ziba na tagapaglingkod sa sambahayan ni Saul at ang kaniyang labinlimang anak at ang dalawampung lingkod niya ay kasama niya, at nagawa nilang makarating sa Jordan sa harap ng hari. 18 At binagtas niya ang tawiran upang itawid ang sambahayan ng hari at gawin kung ano ang mabuti sa kaniyang paningin.) Kung tungkol kay Simei na anak ni Gera, siya ay sumubsob sa harap ng hari nang patawid na siya sa Jordan. 19 Sinabi niya ngayon sa hari: “Huwag nawang magparatang sa akin ng kamalian ang aking panginoon, at huwag mong alalahanin ang mali na ginawa ng iyong lingkod noong araw na lumabas sa Jerusalem ang panginoon kong hari, anupat isasapuso iyon ng hari. 20 Sapagkat nalalamang lubos ng iyong lingkod na ako ang nagkasala; kung kaya narito ako ngayon na dumating na una sa buong sambahayan ni Jose upang lumusong at salubungin ang panginoon kong hari.”

21 Kaagad na sumagot si Abisai na anak ni Zeruias at nagsabi: “Bilang ganti rito ay hindi ba dapat patayin si Simei, sapagkat isinumpa niya ang pinahiran ni Jehova?” 22 Ngunit sinabi ni David: “Ano ang kinalaman ko sa inyo, kayong mga anak ni Zeruias, upang kayo ngayon ay maging kalaban ko? May sinuman bang papatayin ngayon sa Israel? Sapagkat hindi ko ba lubos na nalalaman na ako ngayon ang hari sa Israel?” 23 Nang magkagayon ay sinabi ng hari kay Simei: “Hindi ka mamamatay.” At ang hari ay nanumpa sa kaniya.

24 Kung tungkol kay Mepiboset na apo ni Saul, lumusong siya upang salubungin ang hari; at hindi niya inasikaso ang kaniyang mga paa ni inasikaso man niya ang kaniyang bigote ni nilabhan man niya ang kaniyang mga kasuutan mula nang araw na umalis ang hari hanggang sa araw na dumating siyang payapa. 25 At nangyari nga, nang pumaroon siya sa Jerusalem upang salubungin ang hari, sinabi ng hari sa kaniya: “Bakit hindi ka yumaong kasama ko, Mepiboset?” 26 Dito ay sinabi niya: “Panginoon kong hari, dinaya ako ng aking lingkod. Sapagkat sinabi ng iyong lingkod, ‘Sisiyahan ko ang babaing asno para sa akin upang masakyan ko iyon at makayaong kasama ng hari,’ sapagkat ang iyong lingkod ay pilay. 27 Sa gayon ay siniraang-puri niya ang iyong lingkod sa panginoon kong hari. Ngunit ang panginoon kong hari ay gaya ng isang anghel ng tunay na Diyos, kung kaya gawin mo kung ano ang mabuti sa iyong paningin. 28 Sapagkat ang buong sambahayan ng aking ama ay nakatalaga na lamang sana sa kamatayan sa panginoon kong hari, gayunma’y inilagay mo ang iyong lingkod kasama niyaong mga kumakain sa iyong mesa. Kaya ano pang makatuwirang karapatan mayroon ako upang dumaing pa sa hari?”

29 Gayunman, sinabi ng hari sa kaniya: “Bakit patuloy mo pang isinasaysay ang iyong mga salita? Sinasabi ko, Ikaw at si Ziba ay dapat maghati sa bukid.” 30 Dahil dito ay sinabi ni Mepiboset sa hari: “Kunin niya kahit pa ang kabuuan, ngayong ang panginoon kong hari ay nakarating na nang payapa sa kaniyang bahay.”

31 At si Barzilai na Gileadita ay lumusong mula sa Rogelim upang makayaon siya hanggang sa Jordan kasama ang hari upang ihatid ito sa Jordan. 32 At si Barzilai ay lubhang matanda na, walumpung taon ang edad; at siya mismo ang naglaan ng pagkain sa hari habang nananahanan ito sa Mahanaim, sapagkat siya ay isang lubhang dakilang tao. 33 Kaya sinabi ng hari kay Barzilai: “Tumawid kang kasama ko, at tiyak na paglalaanan kita ng pagkain sa piling ko sa Jerusalem.” 34 Ngunit sinabi ni Barzilai sa hari: “Gaya ba ng ano ang mga araw ng mga taon ng aking buhay, upang umahon akong kasama ng hari sa Jerusalem? 35 Ako ay walumpung taóng gulang na ngayon. Makikilala ko pa ba ang mabuti at masama, o malalasahan pa ba ng iyong lingkod ang kinain ko at ang ininom ko, o maririnig ko pa ba ang tinig ng mga mang-aawit na lalaki at babae? Kaya bakit pa magiging pasanin sa panginoon kong hari ang iyong lingkod? 36 Sapagkat ang hari ay bahagya na lamang na masasamahan ng iyong lingkod hanggang sa Jordan, at bakit pa ako gagantihan ng hari ng ganitong gantimpala? 37 Pakisuyo, pabalikin mo ang iyong lingkod at hayaan mo akong mamatay sa aking lunsod na malapit sa dakong libingan ng aking ama at ng aking ina. Ngunit narito ang iyong lingkod na si Kimham. Hayaan siyang tumawid na kasama ng panginoon kong hari; at gawin mo sa kaniya kung ano ang mabuti sa iyong paningin.”

38 Sa gayon ay sinabi ng hari: “Kasama kong tatawid si Kimham, at gagawin ko mismo sa kaniya kung ano ang mabuti sa iyong paningin; at ang lahat ng pipiliin mong iatang sa akin ay gagawin ko para sa iyo.” 39 Ang buong bayan ngayon ay nagsimulang tumawid sa Jordan, at ang hari mismo ay tumawid; ngunit hinalikan ng hari si Barzilai at pinagpala ito, pagkatapos ay bumalik ito sa kaniyang dako. 40 Nang ang hari ay tumawid sa Gilgal, si Kimham ay tumawid ding kasama niya, at gayundin ang buong bayan ng Juda, at gayundin ang kalahati ng bayan ng Israel, upang maitawid nila ang hari.

41 At, narito! ang lahat ng mga lalaki ng Israel ay pumaparoon sa hari, at sinabi nila sa hari: “Bakit ka ninakaw ng mga kapatid naming mga lalaki ng Juda upang maitawid nila sa Jordan ang hari at ang kaniyang sambahayan at ang lahat ng mga tauhan ni David na kasama niya?” 42 Dahil dito, ang lahat ng mga lalaki ng Juda ay sumagot sa mga lalaki ng Israel: “Sapagkat ang hari ay may malapit na kaugnayan sa amin; at bakit nga kayo nagagalit dahil sa bagay na ito? Kumain ba kami ng anuman sa gugol ng hari, o dinalhan ba kami ng anumang kaloob?”

43 Gayunman, ang mga lalaki ng Israel ay sumagot sa mga lalaki ng Juda at nagsabi: “Mayroon kaming sampung bahagi sa hari, kung kaya maging kay David ay nakahihigit kami kaysa sa inyo. Bakit nga ninyo kami hinamak, at bakit hindi inuna ang bagay na kami ang dapat magbalik sa aming hari?” Ngunit ang salita ng mga lalaki ng Juda ay mas matindi kaysa sa salita ng mga lalaki ng Israel.

2 Samuel  20 : 1 - 26

20 At nangyari nga na doon ay may isang walang-kabuluhang lalaki, na ang pangalan ay Sheba, na anak ni Bicri na isang Benjaminita; at hinipan niya ang tambuli at sinabi: “Wala tayong bahagi kay David, at wala tayong mana sa anak ni Jesse. Bawat isa ay sa kaniyang mga diyos, O Israel!” 2 Dahil dito, ang lahat ng mga lalaki ng Israel ay nagsimulang umahon mula sa pagsunod kay David upang sumunod kay Sheba na anak ni Bicri; ngunit kung tungkol sa mga lalaki ng Juda, nanatili sila sa kanilang hari mula sa Jordan hanggang sa Jerusalem.

3 Nang maglaon ay nakarating si David sa kaniyang bahay sa Jerusalem. Pagkatapos ay kinuha ng hari ang sampung babae, na kaniyang mga babae na iniwanan niya upang mag-ingat ng bahay, at inilagay niya sila sa isang bahay na nababantayan, ngunit patuloy niya silang pinaglaanan ng pagkain. At hindi niya sila sinipingan, kundi nanatili silang mahigpit na nakakulong hanggang sa araw ng kanilang kamatayan, na nasa pagkabalo habang may buháy na asawa.

4 At sinabi ng hari kay Amasa: “Pisanin mo sa akin ang mga lalaki ng Juda sa loob ng tatlong araw, at tumayo ka rito.” 5 Kaya yumaon si Amasa upang pisanin ang Juda; ngunit dumating siya nang huli kaysa sa panahong takda na itinalaga niya sa kaniya. 6 Nang magkagayon ay sinabi ni David kay Abisai: “Si Sheba nga na anak ni Bicri ay magiging mas masama pa para sa atin kaysa kay Absalom. Kunin mo ang mga lingkod ng iyong panginoon at habulin mo siya, upang hindi nga siya makasumpong ng mga nakukutaang lunsod at makatakas sa ating paningin.” 7 Kaya ang mga tauhan ni Joab at ang mga Kereteo at ang mga Peleteo at ang lahat ng makapangyarihang mga lalaki ay lumabas na kasunod niya; at lumabas sila mula sa Jerusalem upang habulin si Sheba na anak ni Bicri. 8 Sila ay malapit sa malaking bato na nasa Gibeon, at pumaroon si Amasa upang salubungin sila. Si Joab nga ay nabibigkisan, na nadaramtan ng isang kasuutan; at sa kaniya ay nakabigkis ang isang tabak na nakakabit sa kaniyang balakang, na nasa kaluban nito. At siya ay lumabas, kung kaya nahulog ito.

9 At sinabi ni Joab kay Amasa: “Nasa mabuti ka bang kalagayan, kapatid ko?” Pagkatapos ay hinawakan ng kanang kamay ni Joab ang balbas ni Amasa upang halikan siya. 10 Kung tungkol kay Amasa, hindi siya nag-ingat sa tabak na nasa kamay ni Joab; kung kaya sinaksak siya nito sa tiyan sa pamamagitan niyaon, at ang kaniyang mga bituka ay lumuwa sa lupa, at hindi na nito kinailangang muling gawin iyon sa kaniya. Sa gayon ay namatay siya. At hinabol naman ni Joab at ni Abisai na kaniyang kapatid si Sheba na anak ni Bicri.

11 At isa sa mga kabataang lalaki ni Joab ang tumayo sa tabi niya at patuloy na nagsabi: “Sinumang nalugod kay Joab at sinumang kay David, sundan niya si Joab!” 12 Samantala, si Amasa ay nakagumon sa dugo sa gitna ng lansangang-bayan. Nang makita ng lalaki na ang buong bayan ay nakatigil, inilipat niya si Amasa sa parang mula sa lansangang-bayan. Nang dakong huli ay tinakpan niya ito ng isang kasuutan, nang makita niya na ang lahat ng lumalapit sa kaniya ay tumitigil. 13 Nang alisin niya ito mula sa lansangang-bayan, ang bawat lalaki ay dumaang kasunod ni Joab upang habulin si Sheba na anak ni Bicri.

14 At nagdaan si Sheba sa lahat ng tribo ng Israel hanggang sa Abel ng Bet-maaca. Kung tungkol sa lahat ng mga Bicrita, sila ay nagtipon at pumasok ding kasunod niya.

15 At dumating sila at kinubkob siya sa Abel ng Bet-maaca at nagtindig ng muralyang pangubkob laban sa lunsod, sapagkat ito ay nakatayo sa loob ng muralya. At sinisira ng buong bayan na kasama ni Joab ang pader, upang gibain iyon. 16 At isang babaing marunong ang nagsimulang tumawag mula sa lunsod: “Makinig kayo, makinig kayo! Pakisuyo, sabihin ninyo kay Joab, ‘Lumapit ka hanggang dito, at magsasalita ako sa iyo.’ ” 17 Kaya nilapitan niya ito, at sinabi ng babae: “Ikaw ba si Joab?” at sinabi niya: “Ako nga.” Dahil dito ay sinabi nito sa kaniya: “Makinig ka sa mga salita ng iyong aliping babae.” Sinabi naman niya: “Nakikinig ako.” 18 At sinabi pa nito: “Walang pagsalang nagsasalita sila noong mga panahong nagdaan, na sinasabi, ‘Sumangguni lamang sila sa Abel, at sa gayon ay tiyak na matatapos nila ang usapin.’ 19 Ako ang kumakatawan sa mga mapagpayapa at tapat ng Israel. Sinisikap mong patayin ang isang lunsod at isang ina sa Israel. Bakit mo lalamunin ang mana ni Jehova?” 20 Dito ay sumagot si Joab at nagsabi: “Napakalayong mangyari sa ganang akin na ako ay manlamon at ako ay manggiba. 21 Hindi gayon ang pangyayari, kundi isang lalaki mula sa bulubunduking pook ng Efraim, na ang pangalan ay Sheba na anak ni Bicri, ang nagtaas ng kaniyang kamay laban kay Haring David. Ibigay ninyo siyang mag-isa, at lilisanin ko ang lunsod.” Nang magkagayon ay sinabi ng babae kay Joab: “Narito! Ang kaniyang ulo ay ihahagis sa iyo mula sa ibabaw ng pader!”

22 Kaagad na pumaroon sa buong bayan ang babae sa kaniyang karunungan, at pinutol nila ang ulo ni Sheba na anak ni Bicri at inihagis iyon kay Joab. Sa gayon ay hinipan niya ang tambuli, kung kaya nangalat sila mula sa lunsod, ang bawat isa patungo sa kaniyang tahanan; at si Joab naman ay bumalik sa Jerusalem sa hari.

23 At si Joab ang namamahala sa buong hukbo ng Israel; at si Benaias na anak ni Jehoiada ang namamahala sa mga Kereteo at sa mga Peleteo. 24 At si Adoram ang namamahala roon sa mga tinawag para sa puwersahang pagtatrabaho; at si Jehosapat na anak ni Ahilud ang tagapagtala. 25 At si Seva ang kalihim, at si Zadok at si Abiatar ang mga saserdote. 26 At si Ira naman na Jairita ay naging saserdote ni David.

2 Samuel  21 : 1 - 22

21 At nagkaroon ng taggutom nang mga araw ni David taun-taon sa loob ng tatlong taon; at sumangguni si David sa mukha ni Jehova. Nang magkagayon ay sinabi ni Jehova: “Kay Saul at sa kaniyang sambahayan ay may pagkakasala sa dugo, sapagkat pinatay niya ang mga Gibeonita.” 2 Kaya tinawag ng hari ang mga Gibeonita at nakipag-usap sa kanila. (Ang mga Gibeonita nga ay hindi mula sa mga anak ni Israel, kundi mula sa mga nalabi ng mga Amorita; at ang mga anak ni Israel ay sumumpa sa kanila, ngunit pinagtangkaan ni Saul na pabagsakin sila dahil sa kaniyang paninibugho para sa mga anak ni Israel at ni Juda.) 3 At sinabi ni David sa mga Gibeonita: “Ano ang gagawin ko sa inyo, at ano ang aking ipambabayad-sala, upang pagpalain nga ninyo ang mana ni Jehova?” 4 Kaya sinabi sa kaniya ng mga Gibeonita: “Hindi ito tungkol sa pilak o ginto para sa amin may kaugnayan kay Saul at sa kaniyang sambahayan, ni nauukol man sa amin ang pumatay ng isang tao sa Israel.” Sa gayon ay sinabi niya: “Anuman ang sabihin ninyo ay gagawin ko para sa inyo.” 5 Dahil dito ay sinabi nila sa hari: “Ang lalaki na pumuksa sa amin at nagpakanang lumipol sa amin mula sa paninirahan sa alinmang teritoryo ng Israel, 6 ibigay sa amin ang pitong lalaki sa kaniyang mga anak; at ilalantad namin sila kay Jehova sa Gibeah ni Saul, ang pinili ni Jehova.” Sa gayon ay sinabi ng hari: “Ako mismo ang magbibigay sa kanila.”

7 Gayunman, nahabag ang hari kay Mepiboset na anak ni Jonatan na anak ni Saul dahil sa sumpa kay Jehova na nasa pagitan nila, sa pagitan ni David at ni Jonatan na anak ni Saul. 8 Kaya kinuha ng hari ang dalawang anak ni Rizpa na anak na babae ni Aias na ipinanganak nito kay Saul, si Armoni at si Mepiboset, at ang limang anak ni Mical na anak na babae ni Saul na ipinanganak nito kay Adriel na anak ni Barzilai na Meholatita. 9 Pagkatapos ay ibinigay niya sila sa kamay ng mga Gibeonita at inilantad nila sila sa bundok sa harap ni Jehova, anupat silang pito ay nabuwal na magkakasama; at sila ay pinatay nang mga unang araw ng pag-aani, sa pasimula ng pag-aani ng sebada. 10 Gayunman, si Rizpa na anak na babae ni Aias ay kumuha ng telang-sako at inilatag iyon para sa kaniyang sarili sa ibabaw ng bato mula sa pasimula ng pag-aani hanggang sa bumuhos sa kanila ang tubig mula sa langit; at hindi niya pinahintulutang dapuan sila ng mga ibon sa langit kung araw ni ng mababangis na hayop sa parang kung gabi.

11 Nang maglaon ay iniulat kay David ang ginawa ni Rizpa na anak ni Aias, na babae ni Saul. 12 Kaya pumaroon si David at kinuha ang mga buto ni Saul at ang mga buto ni Jonatan na kaniyang anak mula sa mga may-ari ng lupain sa Jabes-gilead, na siyang nagnakaw ng mga iyon mula sa liwasan ng Bet-san, kung saan sila ibinitin ng mga Filisteo nang araw na pabagsakin ng mga Filisteo si Saul sa Gilboa. 13 At iniahon niya mula roon ang mga buto ni Saul at ang mga buto ni Jonatan na kaniyang anak; isa pa, tinipon nila ang mga buto ng mga lalaking inilalantad. 14 At inilibing nila ang mga buto ni Saul at ni Jonatan na kaniyang anak sa lupain ng Benjamin sa Zela sa dakong libingan ni Kis na kaniyang ama, upang maisagawa nila ang lahat ng iniutos ng hari. Kaya hinayaan ng Diyos na siya ay mapamanhikan alang-alang sa lupain pagkatapos nito.

15 At ang mga Filisteo ay muling nagkaroon ng pakikidigma sa Israel. Sa gayon ay lumusong si David at ang kaniyang mga lingkod na kasama niya at nakipaglaban sa mga Filisteo; at napagod si David. 16 At si Isbi-benob, na kabilang sa mga ipinanganak sa mga Repaim, na ang bigat ng kaniyang sibat ay tatlong daang siklong tanso at siya ay nabibigkisan ng isang bagong tabak, ay nag-isip na pabagsakin si David. 17 Kaagad na sumaklolo si Abisai na anak ni Zeruias at pinabagsak ang Filisteo at pinatay ito. Sa pagkakataong iyon ay sumumpa ang mga tauhan ni David sa kaniya, na nagsasabi: “Huwag ka nang lumabas na kasama namin sa pagbabaka, upang hindi mo mapatay ang lampara ng Israel!”

18 At nangyari nga na pagkatapos nito ay minsan pang bumangon ang digmaan laban sa mga Filisteo sa Gob. Nang magkagayon ay pinabagsak ni Sibecai na Husatita si Sap, na kabilang sa mga ipinanganak sa mga Repaim.

19 At minsan pang bumangon ang digmaan laban sa mga Filisteo sa Gob, at pinabagsak ni Elhanan na anak ni Jaare-oregim na Betlehemita si Goliat na Giteo, na ang tagdan ng kaniyang sibat ay gaya ng biga ng mga manggagawa sa habihan.

20 At muli pang bumangon ang digmaan sa Gat, nang may isang lalaki na pambihira ang laki, na may anim na daliri sa bawat isa sa kaniyang mga kamay at may anim na daliri sa bawat isa sa kaniyang mga paa, dalawampu’t apat ang bilang; at siya rin ay ipinanganak sa mga Repaim. 21 At palagi niyang tinutuya ang Israel. Nang dakong huli ay pinabagsak siya ni Jonatan na anak ni Simei, na kapatid ni David.

22 Ang apat na ito ay ipinanganak sa mga Repaim sa Gat; at sila ay nabuwal sa pamamagitan ng kamay ni David at ng kamay ng kaniyang mga lingkod.

1 Hari  6 : 1 - 38

6 At nangyari nang ikaapat na raan at walumpung taon pagkalabas ng mga anak ni Israel mula sa lupain ng Ehipto, noong ikaapat na taon, nang buwan ng Ziv, samakatuwid ay noong ikalawang buwan, pagkatapos na si Solomon ay maging hari sa Israel, na pinasimulan niyang itayo ang bahay para kay Jehova. 2 At ang bahay na itinayo ni Haring Solomon para kay Jehova ay may haba na animnapung siko, at ang lapad nito ay dalawampu, at ang taas nito ay tatlumpung siko. 3 At ang beranda sa harap ng templo ng bahay ay may haba na dalawampung siko, sa harap ng kalaparan ng bahay. Ang lalim nito ay sampung siko, sa harap ng bahay.

4 At para sa bahay ay gumawa siya ng mga bintana na may papakipot na mga hamba. 5 Karagdagan pa, sa tabi ng pader ng bahay ay nagtayo siya ng isang panggilid na kayarian sa buong palibot, sa tabi ng mga pader ng bahay sa buong palibot ng templo at ng kaloob-loobang silid, at gumawa ng mga tagilirang silid sa buong palibot. 6 Ang pinakaibabang tagilirang silid ay may lapad na limang siko, at ang panggitna ay may lapad na anim na siko, at ang ikatlo ay may lapad na pitong siko; sapagkat may mga tuntungan siyang ginawa sa bahay sa buong palibot sa labas, upang hindi iyon kumapit sa mga pader ng bahay.

7 Kung tungkol sa bahay, habang itinatayo, ito ay itinayo mula sa tinibag na bato na gawa na; at kung tungkol sa mga martilyo at mga palakol o anumang kasangkapang bakal, ang mga iyon ay hindi narinig sa bahay habang ito ay itinatayo. 8 Ang pasukan ng pinakaibabang tagilirang silid ay nasa kanang panig ng bahay, at sa pamamagitan ng isang papaikot na hagdan ay pumapanhik sila patungo sa panggitna, at mula sa panggitna patungo sa ikatlo. 9 Karagdagan pa, patuloy niyang itinayo ang bahay upang matapos niya iyon, at ang bahay ay binubungan niya ng mga biga at ng mga hanay na tablang sedro. 10 Bukod diyan, ang mga tagilirang silid na limang siko ang taas ay itinayo niya sa tabi ng buong bahay, at ang mga iyon ay nakakapit sa bahay sa pamamagitan ng mga tabla ng punong sedro.

11 Samantala, ang salita ni Jehova ay dumating kay Solomon, na nagsasabi: 12 “Kung tungkol sa bahay na ito na itinatayo mo, kung lalakad ka sa aking mga batas at isasagawa ang aking mga hudisyal na pasiya at talagang tutuparin ang lahat ng aking mga utos sa pamamagitan ng paglakad sa mga iyon, tiyak na tutuparin ko rin ang aking salita sa iyo na sinalita ko kay David na iyong ama; 13 at tatahan nga ako sa gitna ng mga anak ni Israel, at hindi ko iiwan ang aking bayang Israel.”

14 At patuloy na itinayo ni Solomon ang bahay upang matapos niya iyon. 15 At itinayo niya ang mga pader ng bahay sa loob na ginagamitan ng mga tabla ng sedro. Mula sa sahig ng bahay hanggang sa mga tahilan ng kisame, kinalupkupan niya iyon ng mga kahoy sa loob; at ang sahig ng bahay ay kinalupkupan pa niya ng mga tabla ng enebro. 16 Karagdagan pa, siya ay nagtayo ng dalawampung siko sa dakong likuran ng bahay na ginagamitan ng mga tabla ng sedro, mula sa sahig hanggang sa mga tahilan, at nagtayo para roon sa loob ng kaloob-loobang silid, ang Kabanal-banalan. 17 At ang bahay ay apatnapung siko, samakatuwid ay ang templo sa harap niyaon. 18 At ang tablang sedro sa loob ng bahay ay may inukit na mga palamuting hugis-upo at mga bungkos ng bulaklak. Ang lahat nito ay tablang sedro; walang batong makikita.

19 At ang kaloob-loobang silid sa loob ng bahay ay inihanda niya sa loob, upang ilagay roon ang kaban ng tipan ni Jehova. 20 At ang kaloob-loobang silid ay may haba na dalawampung siko, at ang lapad ay dalawampung siko, at ang taas nito ay dalawampung siko; at kinalupkupan niya ito ng dalisay na ginto, at kinalupkupan niya ang altar ng tablang sedro. 21 At kinalupkupan ni Solomon ang loob ng bahay ng dalisay na ginto, at nagparaan siya ng tanikalang ginto sa harap ng kaloob-loobang silid, at kinalupkupan niya iyon ng ginto. 22 At ang buong bahay ay kinalupkupan niya ng ginto, hanggang sa matapos ang buong bahay; at ang buong altar na nasa gawi roon ng kaloob-loobang silid ay kinalupkupan niya ng ginto.

23 Karagdagan pa, gumawa siya sa kaloob-loobang silid ng dalawang kerubin na yari sa kahoy ng punong-langis, na ang taas ng bawat isa ay sampung siko. 24 At ang isang pakpak ng kerubin ay limang siko, at ang kabilang pakpak ng kerubin ay limang siko. Sampung siko iyon mula sa dulo ng kaniyang pakpak hanggang sa dulo ng kaniyang pakpak. 25 At ang ikalawang kerubin ay sampung siko. Ang dalawang kerubin ay magkatulad ang sukat at magkatulad ang hugis. 26 Ang taas ng isang kerubin ay sampung siko, at gayon din ang isa pang kerubin. 27 Nang magkagayon ay ipinasok niya ang mga kerubin sa pinakaloob na bahay, anupat iniunat nila ang mga pakpak ng mga kerubin. Kaya ang pakpak ng isa ay umabot sa pader at ang pakpak ng isa pang kerubin ay umaabot sa kabilang pader; at ang kanilang mga pakpak ay pahilig sa gitna ng bahay, na nagpapang-abot ang pakpak sa pakpak. 28 Bukod diyan, kinalupkupan niya ng ginto ang mga kerubin.

29 At ang lahat ng pader ng bahay sa palibot ay inukitan niya ng nililok na inukit na mga kerubin at mga larawan ng puno ng palma at mga lilok na mga bulaklak, sa loob at sa labas; 30 at ang sahig ng bahay ay kinalupkupan niya ng ginto, sa loob at sa labas. 31 At ang pasukan ng kaloob-loobang silid ay ginawa niya na may mga pinto na yari sa kahoy ng punong-langis: mga panggilid na haligi, mga poste ng pinto at ang ikalimang bahagi. 32 At ang dalawang pinto ay yari sa kahoy ng punong-langis, at umukit siya sa mga iyon ng inukit na mga kerubin at mga larawan ng puno ng palma at ng mga lilok na bulaklak, at kinalupkupan niya ng ginto ang mga iyon; at pinukpukan niya ng ginto ang mga kerubin at ang mga larawan ng puno ng palma. 33 At gayon ang ginawa niya para sa pasukan ng templo, sa mga poste ng pinto na yari sa kahoy ng punong-langis, parisukat. 34 At ang dalawang pinto ay yari sa kahoy ng enebro. Ang dalawang pohas ng isang pinto ay pumipihit sa mga paikutan, at ang dalawang pohas ng kabilang pinto ay pumipihit sa mga paikutan. 35 At siya ay umukit ng mga kerubin at ng mga larawan ng puno ng palma at ng mga lilok na mga bulaklak, at nagkalupkop ng gintong palara sa mga inukit.

36 At itinayo niya ang pinakaloob na looban na may tatlong hanay ng tinabas na bato at isang hanay ng mga biga na yari sa tablang sedro.

37 Nang ikaapat na taon ay inilatag ang pundasyon ng bahay ni Jehova, nang buwang lunar ng Ziv; 38 at nang ikalabing-isang taon, nang buwang lunar ng Bul, samakatuwid ay nang ikawalong buwan, ang bahay ay natapos sa lahat ng detalye nito at sa buong plano nito; anupat pitong taon niya itong itinayo.

1 Hari  7 : 1 - 51

7 At ang kaniyang sariling bahay ay itinayo ni Solomon sa loob ng labintatlong taon, anupat natapos niya ang kaniyang sariling buong bahay.

2 At itinayo niya ang Bahay ng Kagubatan ng Lebanon na ang haba ay isang daang siko, at ang lapad ay limampung siko, at ang taas ay tatlumpung siko, sa ibabaw ng apat na hanay ng haligi na tablang sedro; at may mga biga na tablang sedro sa ibabaw ng mga haligi. 3 At iyon ay napalilibutan ng entrepanyo na tablang sedro sa itaas sa ibabaw ng mga barakilang nasa ibabaw ng apatnapu’t limang haligi. May labinlima sa isang hanay. 4 Kung tungkol sa mga bintanang may hamba, may tatlong hanay, at may isang bukasan para sa liwanag na katapat ng isang bukasan para sa liwanag sa tatlong baytang. 5 At ang lahat ng pasukan at mga poste ng pinto ay eskuwalado sa hamba, at gayundin ang pinakaharap ng bukasan para sa liwanag na katapat ng isang bukasan para sa liwanag sa tatlong baytang.

6 At ang Beranda ng mga Haligi ay ginawa niyang limampung siko ang haba, at tatlumpung siko ang lapad; at may isa pang beranda sa harap ng mga iyon na may mga haligi at isang kulandong sa harap ng mga iyon.

7 Kung tungkol sa Beranda ng Trono na paghahatulan niya, ginawa niya ang beranda ng paghatol; at pinalibutan nila iyon ng tablang sedro mula sa sahig hanggang sa mga tahilan.

8 Kung tungkol sa kaniyang bahay na tatahanan niya, sa kabilang looban, malayo iyon sa bahay na bahagi ng Beranda. Gayon ang kayarian niyaon. At may isang bahay na tulad ng Berandang ito na itinayo niya para sa anak ni Paraon, na kinuha ni Solomon.

9 Ang lahat ng ito ay yari sa mamahaling mga bato ayon sa mga sukat, tinabas, nilagari ng mga lagaring para sa bato, sa loob at sa labas, at mula sa pundasyon hanggang sa pinakatuktok, at sa labas hanggang sa malaking looban. 10 At ang mamahaling mga bato na inilatag bilang pundasyon ay malalaking bato, mga bato na sampung siko, at mga bato na walong siko. 11 At sa itaas ay may mamahaling mga bato ayon sa mga sukat, tinabas, at mayroon ding tablang sedro. 12 Kung tungkol sa malaking looban, sa palibot ay may tatlong hanay ng tinabas na bato at isang hanay ng mga biga na tablang sedro; at ito rin ang para sa pinakaloob na looban ng bahay ni Jehova, at para sa beranda ng bahay.

13 At nagsugo si Haring Solomon at sinundo si Hiram mula sa Tiro. 14 Siya ay anak ng isang babaing nabalo mula sa tribo ni Neptali, at ang kaniyang ama ay isang lalaking taga-Tiro, isang manggagawa sa tanso; at siya ay punô ng karunungan at ng unawa at ng kaalaman sa paggawa ng bawat uri ng gawa sa tanso. Sa gayon ay pumaroon siya kay Haring Solomon at pinasimulan niyang gawin ang lahat ng kaniyang gawain.

15 Nang magkagayon ay inihulma niya ang dalawang haliging tanso, na ang taas ng bawat haligi ay labingwalong siko, at isang pisi na labindalawang siko ang maisusukat sa palibot ng bawat isa sa dalawang haligi. 16 At dalawang kapital ang kaniyang ginawa upang ilagay sa ibabaw ng mga haligi, na inihulma sa tanso. Limang siko ang taas ng isang kapital, at limang siko ang taas ng kabilang kapital. 17 May mga lambat na kayariang tila lambat, mga palamuting pilipit na yaring-tanikala, para sa mga kapital na nasa ibabaw ng mga haligi; pito para sa isang kapital, at pito para sa kabilang kapital. 18 At ginawa niya ang mga granada at may dalawang hanay sa palibot ng isang kayariang tila lambat upang tumakip sa mga kapital na nasa ibabaw ng mga haligi; at ganiyan ang ginawa niya para sa kabilang kapital. 19 At ang mga kapital na nasa ibabaw ng mga haligi sa beranda ay mga yaring liryo, na apat na siko. 20 At ang mga kapital ay nasa ibabaw ng dalawang haligi, gayundin sa itaas malapit sa tabi ng pinakatiyan na karugtong ng kayariang tila lambat; at may dalawang daang granada na hanay-hanay sa buong palibot sa bawat kapital.

21 At itinayo niya ang mga haligi na bahagi ng beranda ng templo. Kaya itinayo niya ang haligi sa kanan at tinawag na Jakin ang pangalan nito, at pagkatapos ay itinayo niya ang haligi sa kaliwa at tinawag na Boaz ang pangalan nito. 22 At sa ibabaw ng mga haligi ay may yaring liryo. At ang paggawa sa mga haligi ay unti-unting natapos.

23 At ginawa niya ang binubong dagat na sampung siko mula sa isang labi nito hanggang sa kabilang labi nito, pabilog sa buong palibot; at ang taas nito ay limang siko, at nangailangan ng isang pising tatlumpung siko upang mapaikutan ito sa buong palibot. 24 At may mga palamuting hugis-upo sa ibaba ng labi nito sa buong palibot, na pinalilibutan ito, sampu sa isang siko, na pinaliligiran ang dagat sa buong palibot, na may dalawang hanay ng mga palamuting hugis-upo na inihulma sa hulmahan nito. 25 Ito ay nakapatong sa ibabaw ng labindalawang toro, tatlo ang nakaharap sa hilaga, at tatlo ang nakaharap sa kanluran, at tatlo ang nakaharap sa timog, at tatlo ang nakaharap sa silangan; at ang dagat ay nakapatong sa ibabaw ng mga ito, at ang lahat ng kanilang mga hulihang bahagi ay tungo sa gitna. 26 At ang kapal nito ay sinlapad-ng-kamay; at ang labi nito ay tulad ng kayarian ng labi ng isang kopa, isang bulaklak na liryo. Dalawang libong takal na bat ang mailalaman nito.

27 At gumawa siya ng sampung karwahe na yari sa tanso, na ang haba ng bawat karwahe ay apat na siko, at ang lapad nito ay apat na siko, at ang taas nito ay tatlong siko. 28 At ito ang kayarian ng mga karwahe: ang mga iyon ay may mga panggilid na dingding, at ang mga panggilid na dingding ay nasa pagitan ng mga pahalang na barakilan. 29 At sa mga panggilid na dingding na nasa pagitan ng mga pahalang na barakilan ay may mga leon, mga toro at mga kerubin, at sa ibabaw ng mga pahalang na barakilan ay gayon nga. Sa itaas at sa ilalim ng mga leon at ng mga toro ay may mga tirintas na nakabitin. 30 At may apat na gulong na yari sa tanso sa bawat karwahe, na may mga ehe na yari sa tanso; at ang apat na panulok nito ay mga suhay para sa mga iyon. Sa ilalim ng hugasan ay may mga suhay, na hinulmahan ng mga tirintas sa tapat ng bawat isa. 31 At ang bunganga nito mula sa loob hanggang sa mga suhay at paitaas ay [?] siko; at ang bunganga nito ay bilog, ang kayarian ng isang patungan na isang siko at kalahati, at sa bunganga rin nito ay may mga inukit. At ang mga panggilid na dingding ng mga iyon ay eskuwalado, hindi bilog. 32 At ang apat na gulong ay nasa ibaba ng mga panggilid na dingding, at ang mga suhay ng mga gulong ay nasa tabi ng karwahe; at ang taas ng bawat gulong ay isang siko at kalahati. 33 At ang kayarian ng mga gulong ay tulad ng kayarian ng gulong ng karo. Ang mga suhay nito at ang mga liyanta nito at ang mga rayos nito at ang mga boha nito, ang lahat ng ito ay inihulma. 34 At may apat na suhay sa apat na panulukan ng bawat karwahe; ang mga suhay nito kasama ng karwahe ay yari sa iisang piraso. 35 At sa ibabaw ng karwahe ay may patungan na kalahating siko ang taas, pabilog sa buong palibot; at sa ibabaw ng karwahe ang mga gilid nito at ang mga panggilid na dingding nito kasama niyaon ay yari sa iisang piraso. 36 Higit pa riyan, naglilok siya sa mga lamina ng mga gilid nito at sa mga panggilid na dingding nito ng mga kerubin, mga leon at mga larawan ng puno ng palma ayon sa bakanteng espasyo ng bawat isa, at ng mga tirintas sa buong palibot. 37 Ganito niya ginawa ang sampung karwahe; ang lahat ng iyon ay may iisang hulma, iisang sukat, iisang hugis.

38 At gumawa siya ng sampung hugasan na yari sa tanso. Apatnapung takal na bat ang mailalaman sa bawat hugasan. Ang bawat hugasan ay apat na siko. May isang hugasan sa ibabaw ng bawat karwahe para sa sampung karwahe. 39 Pagkatapos ay naglagay siya ng limang karwahe sa kanang panig ng bahay, at lima sa kaliwang panig ng bahay; at ang dagat ay inilagay niya sa kanang panig ng bahay sa gawing silangan, sa gawing timog.

40 At ginawa ni Hiram ang mga hugasan at ang mga pala at ang mga mangkok. Nang maglaon ay natapos ni Hiram na gawin ang lahat ng gawain na ginawa niya para kay Haring Solomon kung tungkol sa bahay ni Jehova: 41 Ang dalawang haligi at ang hugis-mangkok na mga kapital na nasa ibabaw ng dalawang haligi, at ang dalawang kayariang tila lambat upang tumakip sa dalawang bilog na kapital na nasa ibabaw ng mga haligi, 42 at ang apat na raang granada para sa dalawang kayariang tila lambat, dalawang hanay ng mga granada sa bawat kayariang tila lambat, upang tumakip sa dalawang hugis-mangkok na kapital na nasa ibabaw ng dalawang haligi; 43 at ang sampung karwahe at ang sampung hugasan sa ibabaw ng mga karwahe, 44 at ang isang dagat at ang labindalawang torong nasa ilalim ng dagat; 45 at ang mga lata at ang mga pala at ang mga mangkok at ang lahat ng kagamitang ito, na ginawa ni Hiram mula sa pinakintab na tanso para kay Haring Solomon para sa bahay ni Jehova. 46 Sa Distrito ng Jordan nga inihulma ng hari ang mga iyon sa moldeng luwad, sa pagitan ng Sucot at Zaretan.

47 At hinayaan ni Solomon na hindi na timbangin ang lahat ng mga kagamitan dahil sa lubhang pambihirang dami. Ang timbang ng tanso ay hindi na inalam. 48 At unti-unting ginawa ni Solomon ang lahat ng mga kagamitang nauukol sa bahay ni Jehova, ang altar na ginto at ang mesa na kinaroroonan ng tinapay na pantanghal, na yari sa ginto, 49 at ang mga kandelero, lima sa kanan at lima sa kaliwa sa harap ng kaloob-loobang silid, na yari sa dalisay na ginto, at ang mga bulaklak at ang mga lampara at ang mga pamatay-apoy, na yari sa ginto, 50 at ang mga hugasan at ang mga pamatay ng apoy at ang mga mangkok at ang mga kopa at ang mga lalagyan ng apoy, na yari sa dalisay na ginto, at ang mga paikutan para sa mga pinto ng pinakaloob na bahay, samakatuwid ay ang Kabanal-banalan, at para sa mga pinto ng bahay ng templo, na yari sa ginto.

51 Sa wakas ay natapos na ang lahat ng gawaing kinailangang gawin ni Haring Solomon kung tungkol sa bahay ni Jehova; at pinasimulang ipasok ni Solomon ang mga bagay na pinabanal ni David na kaniyang ama; ang pilak at ang ginto at ang mga kagamitan ay inilagay niya sa kabang-yaman ng bahay ni Jehova.

1 Hari  13 : 1 - 34

13 At, narito, may isang lalaki ng Diyos na dumating sa Bethel mula sa Juda sa pamamagitan ng salita ni Jehova, samantalang si Jeroboam ay nakatayo sa tabi ng altar upang gumawa ng haing usok. 2 Nang magkagayon ay sumigaw siya laban sa altar sa pamamagitan ng salita ni Jehova at nagsabi: “O altar, altar, ito ang sinabi ni Jehova, ‘Narito! Isang anak na lalaki na ipinanganak sa sambahayan ni David, na ang pangalan ay Josias! At siya ay tiyak na maghahain sa ibabaw mo ng mga saserdote ng matataas na dako na gumagawa ng haing usok sa ibabaw mo, at mga buto ng mga tao ang susunugin niya sa ibabaw mo.’ ” 3 At nagbigay siya ng isang palatandaan nang araw na iyon, na sinasabi: “Ito ang palatandaan na sinalita ni Jehova: Narito! Ang altar ay mababaak, at ang abo ng taba na nasa ibabaw niyaon ay tiyak na matatapon.”

4 At nangyari, nang marinig ng hari ang salita ng lalaki ng tunay na Diyos na isinigaw niya laban sa altar sa Bethel, si Jeroboam ay kaagad na nag-unat ng kaniyang kamay mula sa altar, na nagsasabi: “Hulihin ninyo siya!” Kaagad na natuyot ang kaniyang kamay na iniunat niya laban sa kaniya, at hindi na niya iyon maiurong. 5 At ang altar ay nabaak anupat ang abo ng taba ay natapon mula sa altar, ayon sa palatandaan na ibinigay ng lalaki ng tunay na Diyos sa pamamagitan ng salita ni Jehova.

6 Ang hari ngayon ay sumagot at nagsabi sa lalaki ng tunay na Diyos: “Palambutin mo, pakisuyo, ang mukha ni Jehova na iyong Diyos at manalangin ka alang-alang sa akin upang ang aking kamay ay manauli sa akin.” Dahil dito ay pinalambot ng lalaki ng tunay na Diyos ang mukha ni Jehova, anupat ang kamay ng hari ay nanauli sa kaniya, at iyon ay naging gaya noong una. 7 At ang hari ay nagsabi sa lalaki ng tunay na Diyos: “Sumama ka sa akin sa bahay at kumain ka, at bibigyan kita ng isang kaloob.” 8 Ngunit ang lalaki ng tunay na Diyos ay nagsabi sa hari: “Kung ibigay mo man sa akin ang kalahati ng iyong bahay ay hindi ako sasama sa iyo at kakain ng tinapay o iinom ng tubig sa dakong ito. 9 Sapagkat ganiyan ang iniutos niya sa akin sa pamamagitan ng salita ni Jehova, na sinasabi, ‘Huwag kang kumain ng tinapay o uminom ng tubig, at huwag kang bumalik sa daan na pinanggalingan mo.’ ” 10 At nagsimula siyang yumaon sa ibang daan, at hindi siya bumalik sa daan na pinanggalingan niya patungong Bethel.

11 At may isang matandang propeta na tumatahan sa Bethel, at ang kaniyang mga anak ay pumasok ngayon at isinaysay sa kaniya ang lahat ng gawa na ginawa ng lalaki ng tunay na Diyos nang araw na iyon sa Bethel at ang mga salita na sinalita niya sa hari, at isinaysay nila ang mga iyon sa kanilang ama. 12 Nang magkagayon ay nagsalita sa kanila ang kanilang ama: “Alin ngang daan ang pinaroonan niya?” Kaya ipinakita sa kaniya ng kaniyang mga anak ang daan na pinaroonan ng lalaki ng tunay na Diyos na dumating mula sa Juda. 13 Sinabi niya ngayon sa kaniyang mga anak: “Siyahan ninyo ang asno para sa akin.” At siniyahan nila ang asno para sa kaniya, at sumakay siya rito.

14 At sinundan niya ang lalaki ng tunay na Diyos at nasumpungan itong nakaupo sa ilalim ng malaking punungkahoy. Nang magkagayon ay sinabi niya sa kaniya: “Ikaw ba ang lalaki ng tunay na Diyos na dumating mula sa Juda?” na dito ay sinabi niya: “Ako nga.” 15 At siya ay nagsabi sa kaniya: “Sumama ka sa akin sa bahay at kumain ka ng tinapay.” 16 Ngunit sinabi niya: “Hindi ako makababalik na kasama mo o makapapasok na kasama mo, at hindi ako maaaring kumain ng tinapay o uminom ng tubig na kasama mo sa dakong ito. 17 Sapagkat sinalita nga sa akin sa pamamagitan ng salita ni Jehova, ‘Huwag kang kumain ng tinapay o uminom ng tubig doon. Huwag kang bumalik muli sa daan na pinanggalingan mo.’ ” 18 Dahil dito ay sinabi niya sa kaniya: “Ako rin ay isang propeta na tulad mo, at isang anghel ang nagsalita sa akin sa pamamagitan ng salita ni Jehova, na sinasabi, ‘Pabalikin mo siyang kasama mo sa iyong bahay upang siya ay makakain ng tinapay at makainom ng tubig.’ ” (Nilinlang niya siya.) 19 Kaya bumalik siyang kasama niya upang siya ay makakain ng tinapay sa kaniyang bahay at makainom ng tubig.

20 At nangyari, samantalang nakaupo sila sa may mesa, ang salita ni Jehova ay dumating sa propeta na nagpabalik sa kaniya; 21 at pinasimulan niyang tawagin ang lalaki ng tunay na Diyos na dumating mula sa Juda, na sinasabi: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Sa dahilang naghimagsik ka laban sa pag-uutos ni Jehova at hindi ka tumupad sa utos na iniutos sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, 22 kundi bumalik ka upang ikaw ay makakain ng tinapay at makainom ng tubig sa dako na tungkol doon ay sinalita niya sa iyo: “Huwag kang kakain ng tinapay o iinom ng tubig,” ang iyong bangkay ay hindi hahantong sa dakong libingan ng iyong mga ninuno.’ ”

23 At nangyari pagkatapos niyang kumain ng tinapay at pagkatapos niyang uminom, kaagad niyang siniyahan ang asno para sa kaniya, na siyang para sa propeta na kaniyang pinabalik. 24 At yumaon siya. Nang maglaon ay nasalubong siya ng isang leon sa daan at pinatay siya, at ang kaniyang bangkay ay napatapon sa daan. At ang asno ay nakatayo sa tabi nito, at ang leon ay nakatayo sa tabi ng bangkay. 25 At narito, may mga taong dumaraan, anupat nakita nila ang bangkay na napatapon sa daan at ang leon na nakatayo sa tabi ng bangkay. Nang magkagayon ay pumasok sila at sinalita ang tungkol doon sa lunsod na tinatahanan ng matandang propeta.

26 Nang marinig iyon ng propeta na nagpabalik sa kaniya mula sa daan, kaagad nitong sinabi: “Iyon ang lalaki ng tunay na Diyos na naghimagsik laban sa utos ni Jehova; kung kaya ibinigay siya ni Jehova sa leon, upang maluray siya nito at mapatay siya, ayon sa salita ni Jehova na sinalita niya sa kaniya.” 27 At siya ay nagsalita sa kaniyang mga anak, na sinasabi: “Siyahan ninyo ang asno para sa akin.” Kaya siniyahan nila iyon. 28 Nang magkagayon ay yumaon siya at nasumpungan ang bangkay nito na napatapon sa daan, at ang asno at ang leon ay nakatayo sa tabi ng bangkay. Hindi kinain ng leon ang bangkay, ni niluray man nito ang asno. 29 At binuhat ng propeta ang bangkay ng lalaki ng tunay na Diyos at inilagay siya sa ibabaw ng asno at ibinalik siya. Sa gayon ay dumating siya sa lunsod ng matandang propeta upang hagulhulan siya at ilibing. 30 Sa gayon ay inilagay niya ang bangkay nito sa kaniyang sariling dakong libingan; at patuloy nila siyang hinagulhulan: “Sa aba, kapatid ko!” 31 At nangyari pagkatapos niyang mailibing ito, sinabi niya sa kaniyang mga anak: “Kapag namatay ako ay ilibing ninyo ako sa dakong libingan na pinaglibingan sa lalaki ng tunay na Diyos. Sa tabi ng kaniyang mga buto ay ilagay ninyo ang aking mga buto. 32 Sapagkat walang pagsala na ang salita na isinigaw niya sa pamamagitan ng salita ni Jehova laban sa altar na nasa Bethel at laban sa lahat ng bahay ng matataas na dakong nasa mga lunsod ng Samaria ay magaganap.”

33 Pagkatapos ng bagay na ito ay hindi tumalikod si Jeroboam mula sa kaniyang masamang lakad, kundi muli siyang nag-atas ng mga saserdote ng matataas na dako mula sa mga tao sa pangkalahatan. Kung tungkol sa sinumang nalulugod doon, pinupuspos nito ng kapangyarihan ang kaniyang kamay, na sinasabi: “At gawin siyang isa sa mga saserdote ng matataas na dako.” 34 At ang bagay na ito ay naging sanhi ng pagkakasala ng sambahayan ni Jeroboam at isang dahilan upang palisin sila at lipulin sila mula sa ibabaw ng lupa.

1 Hari  14 : 1 - 31

14 Nang mismong panahong iyon ay nagkasakit si Abias na anak ni Jeroboam. 2 Kaya sinabi ni Jeroboam sa kaniyang asawa: “Tumindig ka, pakisuyo, at magbalatkayo ka upang hindi nila makilala na ikaw ang asawa ni Jeroboam, at pumaroon ka sa Shilo. Narito! Naroroon si Ahias na propeta. Siya ang nagsalita may kaugnayan sa akin tungkol sa pagiging hari sa bayang ito. 3 At magdala ka sa iyong kamay ng sampung tinapay at mga tinapay na binudburan at isang prasko ng pulot-pukyutan, at pumaroon ka sa kaniya. Siya nga ang magsasabi sa iyo kung ano ang mangyayari sa bata.”

4 At gayon ang ginawa ng asawa ni Jeroboam. Kaya tumindig siya at pumaroon sa Shilo at dumating sa bahay ni Ahias. At si Ahias ay hindi makakita, sapagkat ang kaniyang mga mata ay nanigas na dahil sa kaniyang edad.

5 At sinabi ni Jehova kay Ahias: “Narito ang asawa ni Jeroboam na dumarating upang humiling ng salita mula sa iyo may kinalaman sa kaniyang anak; sapagkat ito ay may sakit. Ganito at ganoon ang salitain mo sa kaniya. At mangyayari nga na sa pagdating niya, siya ay magkukunwaring ibang tao.”

6 At nangyari, nang marinig ni Ahias ang yabag ng mga paa nito habang dumarating ito sa pasukan, pinasimulan niyang sabihin: “Pumasok ka, ikaw na asawa ni Jeroboam. Bakit ka nagkukunwaring ibang tao samantalang isinusugo ako sa iyo taglay ang isang mabigat na mensahe? 7 Yumaon ka, sabihin mo kay Jeroboam, ‘Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel: “Sa dahilang ibinangon kita mula sa gitna ng iyong bayan, upang gawin kitang isang lider sa aking bayang Israel, 8 at pinunit ko ang kaharian mula sa sambahayan ni David at ibinigay iyon sa iyo, at hindi ka naging tulad ng aking lingkod na si David, na tumupad ng aking mga utos at lumakad na kasunod ko nang kaniyang buong puso sa pamamagitan ng paggawa lamang ng tama sa aking paningin, 9 kundi nagsimula kang gumawi nang mas masama kaysa sa lahat ng nauna sa iyo, at ikaw ay yumaon at gumawa para sa iyo ng ibang diyos at ng mga binubong imahen upang galitin ako, at ako ang inihagis mo sa iyong likuran; 10 sa dahilang iyan, narito, magpapasapit ako ng kapahamakan sa sambahayan ni Jeroboam, at lilipulin ko nga mula kay Jeroboam ang sinumang umiihi sa pader, ang mahina at walang-kabuluhan sa Israel; at lubos kong papalisin ang sambahayan ni Jeroboam, kung paanong inaalis ng isa ang dumi hanggang sa ito ay maitapon. 11 Ang mamamatay sa lunsod na kay Jeroboam ay kakainin ng mga aso; at ang mamamatay sa parang ay kakainin ng mga ibon sa langit, sapagkat si Jehova mismo ang nagsalita nito.” ’

12 “At ikaw, tumindig ka, umuwi ka sa iyong bahay. Kapag pumasok sa lunsod ang iyong mga paa, ang bata ay tiyak na mamamatay. 13 At hahagulhulan nga siya ng buong Israel at ililibing siya, sapagkat ang isang ito lamang na kay Jeroboam ang hahantong sa dakong libingan; sa dahilang isang bagay na mabuti kay Jehova na Diyos ng Israel ang nasumpungan sa kaniya sa sambahayan ni Jeroboam. 14 At si Jehova ay tiyak na magbabangon para sa kaniya ng isang hari sa Israel na puputol sa sambahayan ni Jeroboam sa naturang araw, at ano kung ngayon na? 15 At sasaktan nga ni Jehova ang Israel, kung paanong ang tambo ay gumigiwang-giwang sa tubig; at tiyak na bubunutin niya ang Israel mula sa mabuting lupang ito na ibinigay niya sa kanilang mga ninuno, at pangangalatin nga niya sila sa kabilang ibayo ng Ilog, sa dahilang gumawa sila ng kanilang mga sagradong poste, anupat ginagalit si Jehova. 16 At pababayaan niya ang Israel dahil sa mga kasalanan ni Jeroboam na ipinagkasala niya at siyang pinangyari niyang ipagkasala ng Israel.”

17 Dahil dito ay tumindig ang asawa ni Jeroboam at yumaon at pumaroon sa Tirza. Nang makarating siya sa pintuan ng bahay, ang bata ay namatay. 18 Kaya inilibing nila siya, at hinagulhulan siya ng buong Israel, ayon sa salita ni Jehova na sinalita niya sa pamamagitan ng kaniyang lingkod na si Ahias na propeta.

19 At ang iba pa sa mga pangyayari kay Jeroboam, kung paano siya nakipagdigma at kung paano siya naghari, doon nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel. 20 At ang mga araw na ipinaghari ni Jeroboam ay dalawampu’t dalawang taon, pagkatapos ay humiga siyang kasama ng kaniyang mga ninuno; at si Nadab na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

21 Kung tungkol kay Rehoboam na anak ni Solomon, siya ay naging hari sa Juda. Apatnapu’t isang taóng gulang si Rehoboam nang magsimula siyang maghari, at labimpitong taon siyang naghari sa Jerusalem, ang lunsod na pinili ni Jehova mula sa lahat ng tribo ng Israel upang doon ilagay ang kaniyang pangalan. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Naama na babaing Ammonita. 22 At ang Juda ay gumawa ng masama sa paningin ni Jehova, anupat pinukaw nila siya sa paninibugho nang higit kaysa sa lahat ng ginawa ng kanilang mga ninuno sa pamamagitan ng mga kasalanan nila na kanilang ipinagkasala. 23 At patuloy rin silang nagtatayo para sa kanila ng matataas na dako at mga sagradong haligi at mga sagradong poste sa ibabaw ng bawat mataas na burol at sa ilalim ng bawat mayabong na punungkahoy. 24 At maging ang mga lalaking patutot sa templo ay nasa lupain. Sila ay gumawi ayon sa lahat ng kasuklam-suklam na bagay ng mga bansang pinalayas ni Jehova mula sa harap ng mga anak ni Israel.

25 At nangyari nang ikalimang taon ni Haring Rehoboam, si Sisak na hari ng Ehipto ay sumampa laban sa Jerusalem. 26 At nakuha niya ang mga kayamanan ng bahay ni Jehova at ang mga kayamanan ng bahay ng hari; at ang lahat ng bagay ay kinuha niya. At kinuha niya ang lahat ng gintong kalasag na ginawa ni Solomon. 27 Dahil dito ay gumawa si Haring Rehoboam ng mga tansong kalasag bilang kahalili ng mga iyon, at ipinagkatiwala niya ang mga iyon sa pangangasiwa ng mga pinuno ng mga mananakbo, na mga bantay sa pasukan ng bahay ng hari. 28 At nangyayari na sa tuwing pumaparoon ang hari sa bahay ni Jehova, dinadala ng mga mananakbo ang mga iyon, at ibinabalik nila ang mga iyon sa silid ng bantay ng mga mananakbo.

29 At ang iba pa sa mga pangyayari kay Rehoboam at ang lahat ng kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga panahon ng mga hari sa Juda? 30 At laging may digmaan sa pagitan ni Rehoboam at ni Jeroboam. 31 Sa wakas si Rehoboam ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing na kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Naama na babaing Ammonita. At si Abiam na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

1 Hari  15 : 1 - 34

15 At noong ikalabingwalong taon ni Haring Jeroboam na anak ni Nebat, si Abiam ay naging hari sa Juda. 2 Tatlong taon siyang naghari sa Jerusalem; at ang pangalan ng kaniyang ina ay Maaca na apo ni Abisalom. 3 At siya ay lumakad sa lahat ng kasalanan ng kaniyang ama na ginawa nito na una sa kaniya; at ang kaniyang puso ay hindi naging sakdal kay Jehova na kaniyang Diyos, tulad ng puso ni David na kaniyang ninuno. 4 Sapagkat, dahil kay David, si Jehova na kaniyang Diyos ay nagbigay sa kaniya ng isang lampara sa Jerusalem sa pamamagitan ng pagbabangon ng kaniyang anak bilang kahalili niya at ng pagpapanatili ng Jerusalem, 5 sapagkat ginawa ni David ang tama sa paningin ni Jehova, at hindi siya lumihis mula sa anumang bagay na Kaniyang iniutos sa kaniya sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay, maliban lamang sa pangyayari tungkol kay Uria na Hiteo. 6 At nagkaroon ng digmaan sa pagitan ni Rehoboam at ni Jeroboam sa lahat ng mga araw ng kaniyang buhay.

7 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Abiam at sa lahat ng kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari sa Juda? Nagkaroon din ng digmaan sa pagitan ni Abiam at ni Jeroboam. 8 Sa wakas si Abiam ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing nila siya sa Lunsod ni David; at si Asa na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

9 Nang ikadalawampung taon ni Jeroboam na hari ng Israel, si Asa ay naghari bilang hari ng Juda. 10 At apatnapu’t isang taon siyang naghari sa Jerusalem; at ang pangalan ng kaniyang lola ay Maaca na apo ni Abisalom. 11 At si Asa ay gumawa ng tama sa paningin ni Jehova, tulad ni David na kaniyang ninuno. 12 Sa gayon ay pinawi niya ang mga lalaking patutot sa templo mula sa lupain at inalis ang lahat ng karumal-dumal na idolo na ginawa ng kaniyang mga ninuno. 13 Maging si Maaca na kaniyang lola, inalis niya ito sa pagiging ginang, sapagkat gumawa siya ng isang kakila-kilabot na idolo sa sagradong poste; pagkatapos nito ay pinutol ni Asa ang kaniyang kakila-kilabot na idolo at sinunog iyon sa agusang libis ng Kidron. 14 At ang matataas na dako ay hindi niya inalis. Gayunpaman, ang puso ni Asa ay naging sakdal kay Jehova sa lahat ng kaniyang mga araw. 15 At pinasimulan niyang ipasok ang mga bagay na pinabanal ng kaniyang ama at ang mga bagay na pinabanal niya sa bahay ni Jehova, pilak at ginto at mga gamit.

16 At nagkaroon ng digmaan sa pagitan ni Asa at ni Baasa na hari ng Israel sa lahat ng kanilang mga araw. 17 Kaya si Baasa na hari ng Israel ay umahon laban sa Juda at pinasimulang itayo ang Rama, upang huwag pahintulutan ang sinuman na lumabas o pumaroon kay Asa na hari ng Juda. 18 Sa gayon ay kinuha ni Asa ang lahat ng pilak at ginto na natira sa kabang-yaman ng bahay ni Jehova at sa kabang-yaman ng bahay ng hari at inilagay ang mga iyon sa kamay ng kaniyang mga lingkod; at isinugo sila ngayon ni Haring Asa kay Ben-hadad na anak ni Tabrimon na anak ni Hezion, na hari ng Sirya, na tumatahan sa Damasco, na sinasabi: 19 “May isang tipan sa pagitan natin, sa pagitan ng aking ama at ng iyong ama. Narito, pinadalhan kita ng regalong pilak at ginto. Halika, sirain mo ang iyong pakikipagtipan kay Baasa na hari ng Israel, upang umurong siya mula sa akin.” 20 Sa gayon ay nakinig si Ben-hadad kay Haring Asa at isinugo ang mga pinuno ng kaniyang mga hukbong militar laban sa mga lunsod ng Israel at sinaktan ang Ijon at ang Dan at ang Abel-bet-maaca at ang buong Kineret, hanggang sa buong lupain ng Neptali. 21 At nangyari nang marinig ito ni Baasa, kaagad niyang itinigil ang pagtatayo ng Rama at nagpatuloy na manahanan sa Tirza. 22 At tinawag naman ni Haring Asa ang buong Juda—walang sinuman ang nalibre—at dinala nila ang mga bato ng Rama at ang mga tabla nito, na ipinantatayo ni Baasa; at pinasimulan ni Haring Asa na itayo sa pamamagitan ng mga ito ang Geba sa Benjamin, at ang Mizpa.

23 Kung tungkol sa iba pa sa lahat ng mga pangyayari kay Asa at sa kaniyang buong kalakasan at sa lahat ng kaniyang ginawa at sa mga lunsod na kaniyang itinayo, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari sa Juda? Ngunit nang panahon ng kaniyang pagtanda ay nagkaroon siya ng karamdaman sa kaniyang mga paa. 24 Sa wakas si Asa ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing na kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David na kaniyang ninuno; at si Jehosapat na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

25 Kung tungkol kay Nadab na anak ni Jeroboam, siya ay naging hari sa Israel nang ikalawang taon ni Asa na hari ng Juda; at patuloy siyang naghari sa Israel nang dalawang taon. 26 At patuloy niyang ginawa ang masama sa paningin ni Jehova at lumakad siya sa daan ng kaniyang ama at sa kaniyang kasalanan na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel. 27 At si Baasa na anak ni Ahias mula sa sambahayan ni Isacar ay nagsimulang makipagsabuwatan laban sa kaniya; at pinatay siya ni Baasa sa Gibeton, na sakop ng mga Filisteo, habang kinukubkob ni Nadab at ng buong Israel ang Gibeton. 28 Kaya pinatay siya ni Baasa nang ikatlong taon ni Asa na hari ng Juda at nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 29 At nangyari, nang siya ay maging hari, sinaktan niya ang buong sambahayan ni Jeroboam. Walang sinumang humihinga na mula kay Jeroboam ang pinahintulutan niyang maiwan hanggang sa malipol niya sila, ayon sa salita ni Jehova na sinalita niya sa pamamagitan ng kaniyang lingkod na si Ahias na Shilonita, 30 dahil sa mga kasalanan ni Jeroboam na ipinagkasala niya at siyang pinangyari niyang ipagkasala ng Israel at dahil sa kaniyang panggagalit na ipinanggalit niya kay Jehova na Diyos ng Israel. 31 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Nadab at sa lahat ng kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel? 32 At nagkaroon ng digmaan sa pagitan ni Asa at ni Baasa na hari ng Israel sa lahat ng kanilang mga araw.

33 Nang ikatlong taon ni Asa na hari ng Juda, si Baasa na anak ni Ahias ay naging hari sa buong Israel sa Tirza sa loob ng dalawampu’t apat na taon. 34 At patuloy niyang ginawa ang masama sa paningin ni Jehova at lumakad siya sa daan ni Jeroboam at sa kaniyang kasalanan na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel.

1 Hari  17 : 1 - 24

17 At si Elias na Tisbita na mula sa mga tumatahan sa Gilead ay nagsabi kay Ahab: “Buháy si Jehova na Diyos ng Israel na sa harap niya ay nakatayo ako, hindi magkakaroon sa mga taóng ito ng hamog ni ng ulan man, malibang ayon sa utos ng aking salita!”

2 Ang salita ni Jehova ngayon ay dumating sa kaniya, na nagsasabi: 3 “Umalis ka mula rito, at lumiko ka sa gawing silangan at magkubli ka sa agusang libis ng Kerit na nasa silangan ng Jordan. 4 At mangyayari nga na iinom ka mula sa agusang libis, at ang mga uwak ay uutusan ko nga na paglaanan ka ng pagkain doon.” 5 Kaagad siyang yumaon at ginawa ang ayon sa salita ni Jehova, at sa gayon ay yumaon at nanahanan sa tabi ng agusang libis ng Kerit na nasa silangan ng Jordan. 6 At ang mga uwak ay nagdadala sa kaniya ng tinapay at karne sa umaga at ng tinapay at karne sa gabi, at mula sa agusang libis siya umiinom. 7 Ngunit nangyari, sa pagwawakas ng ilang araw ay natuyo ang agusang libis, sapagkat walang dumating na ulan sa lupa.

8 Ang salita ni Jehova ay dumating ngayon sa kaniya, na nagsasabi: 9 “Tumindig ka, pumaroon ka sa Zarepat, na sakop ng Sidon, at manahanan ka roon. Narito! Uutusan ko nga roon ang isang babae, isang balo, na paglaanan ka ng pagkain.” 10 Sa gayon ay tumindig siya at pumaroon sa Zarepat at dumating sa pasukan ng lunsod; at, narito! isang babae, isang balo, ang naroon at namumulot ng mga piraso ng kahoy. Kaya tinawag niya siya at sinabi: “Pakisuyo, ikuha mo ako ng kaunting tubig sa isang sisidlan upang makainom ako.” 11 Nang magsimula siyang yumaon upang kunin iyon, tinawag niya siya at sinabi: “Pakisuyo, ikuha mo ako ng kaunting tinapay sa iyong kamay.” 12 Dahil dito ay sinabi ng babae: “Buháy si Jehova na iyong Diyos, wala akong tinapay na bilog, kundi sandakot na harina sa malaking banga at kaunting langis sa maliit na banga; at narito, namumulot ako ng ilang piraso ng kahoy, at ako ay papasok at maghahanda para sa aking sarili at sa aking anak, at kakainin namin iyon saka kami mamamatay.”

13 Nang magkagayon ay sinabi ni Elias sa kaniya: “Huwag kang matakot. Pumasok ka, gawin mo ang ayon sa iyong salita. Lamang ay igawa mo muna ako mula sa anumang naroroon ng isang maliit na tinapay na bilog, at ilabas mo iyon sa akin, at pagkatapos ay makapaghahanda ka ng para sa iyong sarili at para sa iyong anak. 14 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Ang malaking banga ng harina ay hindi mauubusan, at ang maliit na banga ng langis ay hindi kakapusin hanggang sa araw na magbigay si Jehova ng ulan sa ibabaw ng lupa.’ ” 15 Kaya yumaon siya at ginawa ang ayon sa salita ni Elias; at patuloy siyang kumain, siya kasama niya at ng kaniyang sambahayan, sa loob ng maraming araw. 16 Ang malaking banga ng harina ay hindi naubusan, at ang maliit na banga ng langis ay hindi kinapos, ayon sa salita ni Jehova na sinalita niya sa pamamagitan ni Elias.

17 At nangyari pagkaraan ng mga bagay na ito, ang anak ng babae, na ginang ng bahay, ay nagkasakit, at ang kaniyang sakit ay naging napakalubha anupat wala nang hininga na naiwan sa kaniya. 18 Dahil dito ay sinabi niya kay Elias: “Ano ang kinalaman ko sa iyo, O lalaki ng tunay na Diyos? Naparito ka sa akin upang ipaalaala ang aking kamalian at upang patayin ang aking anak.” 19 Ngunit sinabi niya sa kaniya: “Ibigay mo sa akin ang iyong anak.” Nang magkagayon ay kinuha niya ito mula sa kaniyang dibdib at dinala sa silid-bubungan, sa kaniyang tinatahanan, at inihiga niya ito sa ibabaw ng kaniyang higaan. 20 At nagsimula siyang tumawag kay Jehova at magsabi: “O Jehova na aking Diyos, kailangan mo rin bang magpasapit ng pinsala sa babaing balo na kinatitirhan ko bilang dayuhan sa pamamagitan ng pagpatay sa kaniyang anak?” 21 At iniunat niya ang kaniyang sarili sa ibabaw ng bata nang tatlong ulit at tumawag kay Jehova at nagsabi: “O Jehova na aking Diyos, pakisuyo, pabalikin mo sa kaniya ang kaluluwa ng batang ito.” 22 Sa wakas ay nakinig si Jehova sa tinig ni Elias, anupat ang kaluluwa ng bata ay bumalik sa kaniya at siya ay nabuhay. 23 Kinuha ngayon ni Elias ang bata at ibinaba siya sa bahay mula sa silid-bubungan at ibinigay siya sa kaniyang ina; at pagkatapos ay sinabi ni Elias: “Tingnan mo, ang iyong anak ay buháy.” 24 Sa gayon ay sinabi ng babae kay Elias: “Ngayon ay alam ko nang talaga na ikaw ay isang lalaki ng Diyos at na ang salita ni Jehova sa iyong bibig ay totoo.”

1 Hari  21 : 1 - 29

21 At nangyari pagkatapos ng mga bagay na ito, may isang ubasan na pag-aari ni Nabot na Jezreelita, na nasa Jezreel, sa tabi ng palasyo ni Ahab na hari ng Samaria. 2 Kaya nagsalita si Ahab kay Nabot, na sinasabi: “Ibigay mo sa akin ang iyong ubasan, upang maging hardin ng mga gulay para sa akin, sapagkat malapit iyon sa aking bahay; at ibibigay ko sa iyo bilang kahalili niyaon ang isang ubasan na mas mabuti kaysa roon. O kung mabuti sa iyong paningin, bibigyan kita ng salapi bilang halaga nito.” 3 Ngunit sinabi ni Nabot kay Ahab: “Malayong mangyari sa ganang akin, mula sa pangmalas ni Jehova, na ibigay ko sa iyo ang minanang pag-aari ng aking mga ninuno.” 4 Dahil dito ay pumasok si Ahab sa kaniyang bahay, na naninimdim at nalulumbay dahil sa salita na sinalita sa kaniya ni Nabot na Jezreelita, nang sabihin nito: “Hindi ko ibibigay sa iyo ang minanang pag-aari ng aking mga ninuno.” Nang magkagayon ay humiga siya sa kaniyang higaan at pinanatiling nakapihit ang kaniyang mukha, at hindi siya kumain ng tinapay.

5 Nang maglaon ay pumaroon sa kaniya si Jezebel na kaniyang asawa at nagsalita sa kaniya: “Bakit malungkot ang iyong espiritu at hindi ka kumakain ng tinapay?” 6 Sa gayon ay nagsalita siya sa kaniya: “Sapagkat nagsalita ako kay Nabot na Jezreelita at nagsabi sa kaniya, ‘Ibigay mo sa akin ang iyong ubasan kapalit ng salapi. O, kung mas gusto mo, bibigyan kita ng ibang ubasan bilang kahalili niyaon.’ Ngunit sinabi niya, ‘Hindi ko ibibigay sa iyo ang aking ubasan.’ ” 7 Nang magkagayon ay sinabi sa kaniya ni Jezebel na kaniyang asawa: “Ikaw ba ngayon ang naghahari sa Israel? Bumangon ka, kumain ka ng tinapay at pasayahin mo ang iyong puso. Ako ang magbibigay sa iyo ng ubasan ni Nabot na Jezreelita.” 8 Sa gayon ay sumulat siya ng mga liham sa pangalan ni Ahab at tinatakan ang mga iyon ng kaniyang tatak, at ipinadala ang mga liham sa matatandang lalaki at sa mga taong mahal na nasa kaniyang lunsod na tumatahang kasama ni Nabot. 9 Ngunit isinulat niya sa mga liham, na sinasabi: “Maghayag kayo ng pag-aayuno, at paupuin ninyo si Nabot sa pinakaulo ng bayan. 10 At magpaupo kayo ng dalawang lalaki, mga walang-kabuluhang tao, sa harap niya, at magpatotoo sila laban sa kaniya, na sinasabi, ‘Isinumpa mo ang Diyos at ang hari!’ At ilabas ninyo siya at batuhin siya upang siya ay mamatay.”

11 Kaya ginawa ng mga lalaki ng kaniyang lunsod, ng matatandang lalaki at ng mga taong mahal na tumatahan sa kaniyang lunsod, ang ayon sa ipinasabi ni Jezebel sa kanila, gaya ng nakasulat sa mga liham na ipinadala niya sa kanila. 12 Naghayag sila ng pag-aayuno at pinaupo si Nabot sa pinakaulo ng bayan. 13 At dalawa sa mga lalaki, mga walang-kabuluhang tao, ang pumasok at umupo sa harap niya; at ang mga walang-kabuluhang tao ay nagsimulang magpatotoo laban sa kaniya, samakatuwid ay kay Nabot, sa harap ng bayan, na sinasabi: “Isinumpa ni Nabot ang Diyos at ang hari!” Pagkatapos ay inilabas nila siya sa hangganan ng lunsod at binato siya ng mga bato, anupat siya ay namatay. 14 Nagsugo sila ngayon kay Jezebel, na sinasabi: “Si Nabot ay binato anupat patay na siya.”

15 At nangyari, nang marinig ni Jezebel na si Nabot ay binato anupat siya ay namatay, kaagad na sinabi ni Jezebel kay Ahab: “Bumangon ka, ariin mo ang ubasan ni Nabot na Jezreelita, na tinanggihan niyang ibigay sa iyo kapalit ng salapi; sapagkat si Nabot ay hindi na buháy, kundi patay na.” 16 At nangyari, nang marinig ni Ahab na si Nabot ay patay na, kaagad na bumangon si Ahab upang bumaba sa ubasan ni Nabot na Jezreelita, upang ariin iyon.

17 At ang salita ni Jehova ay dumating kay Elias na Tisbita, na nagsasabi: 18 “Bumangon ka, bumaba ka upang salubungin si Ahab na hari ng Israel, na nasa Samaria. Naroon siya sa ubasan ni Nabot, na binabaan niya upang ariin. 19 At magsalita ka sa kaniya, na sinasabi, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Ikaw ba ay pumaslang at nang-angkin din?” ’ At magsalita ka sa kaniya, na sinasabi, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Sa dakong pinaghimuran ng mga aso ng dugo ni Nabot, hihimurin ng mga aso ang iyong dugo, oo, ang sa iyo.” ’ ”

20 At si Ahab ay nagsabi kay Elias: “Nasumpungan mo ba ako, O aking kaaway?” na dito ay sinabi niya: “Nasumpungan kita. ‘Sa dahilang ipinagbili mo ang iyong sarili upang gawin ang masama sa paningin ni Jehova, 21 narito, magpapasapit ako ng kapahamakan sa iyo; at tiyak na lubos kitang papalisin at lilipulin ko mula kay Ahab ang sinumang umiihi sa pader at ang mahina at walang-kabuluhan sa Israel. 22 At ang iyong sambahayan ay gagawin ko ngang tulad ng sambahayan ni Jeroboam na anak ni Nebat at tulad ng sambahayan ni Baasa na anak ni Ahias, dahil sa paglabag na iyong ipinanggalit at pagkatapos ay pinangyaring ipagkasala ng Israel.’ 23 At tungkol din kay Jezebel ay nagsalita si Jehova, na nagsasabi, ‘Ang mga aso ang uubos kay Jezebel sa lote ng lupa ng Jezreel. 24 Ang sinumang mula kay Ahab na mamamatay sa lunsod ay uubusin ng mga aso; at ang sinumang mamamatay sa parang ay uubusin ng mga ibon sa langit. 25 Maliban sa kaniya ay walang sinumang naging tulad ni Ahab, na ipinagbili ang kaniyang sarili upang gawin ang masama sa paningin ni Jehova, na ibinuyo ni Jezebel na kaniyang asawa. 26 At gumawi siya nang lubhang karima-rimarim sa pamamagitan ng pagsunod sa mga karumal-dumal na idolo, na katulad ng lahat ng ginawa ng mga Amorita, na pinalayas ni Jehova mula sa harap ng mga anak ni Israel.’ ”

27 At nangyari, nang marinig ni Ahab ang mga salitang ito, hinapak niya ang kaniyang mga kasuutan at nagsuot ng telang-sako sa kaniyang laman; at nag-ayuno siya at laging nakahiga na may suot na telang-sako at naglalakad nang may kalumbayan. 28 At ang salita ni Jehova ay dumating kay Elias na Tisbita, na nagsasabi: 29 “Nakita mo ba kung paanong nagpakumbaba si Ahab dahil sa akin? Sa dahilang nagpakumbaba siya dahil sa akin, hindi ko pasasapitin ang kapahamakan sa kaniyang mga araw. Sa mga araw ng kaniyang anak ay dadalhin ko ang kapahamakan sa kaniyang sambahayan.”

1 Hari  22 : 1 - 53

22 At sa loob ng tatlong taon ay patuloy silang nanahanan nang walang digmaan sa pagitan ng Sirya at ng Israel. 2 At nangyari, nang ikatlong taon ay bumaba si Jehosapat na hari ng Juda patungo sa hari ng Israel. 3 Nang magkagayon ay sinabi ng hari ng Israel sa kaniyang mga lingkod: “Talaga bang alam ninyo na ang Ramot-gilead ay sa atin? Gayunma’y nag-aatubili tayong kunin iyon mula sa kamay ng hari ng Sirya.” 4 At sinabi niya kay Jehosapat: “Sasama ka ba sa akin sa pakikipaglaban sa Ramot-gilead?” Dahil dito ay sinabi ni Jehosapat sa hari ng Israel: “Ako ay katulad mo. Ang aking bayan ay katulad ng iyong bayan. Ang aking mga kabayo ay katulad ng iyong mga kabayo.”

5 Gayunman, sinabi ni Jehosapat sa hari ng Israel: “Pakisuyo, sumangguni ka muna sa salita ni Jehova.” 6 Kaya tinipon ng hari ng Israel ang mga propeta, mga apat na raang lalaki, at sinabi sa kanila: “Hahayo ba ako laban sa Ramot-gilead sa digmaan, o magpipigil ba ako?” At sila ay nagsimulang magsabi: “Umahon ka, at ibibigay iyon ni Jehova sa kamay ng hari.”

7 Ngunit sinabi ni Jehosapat: “Wala na ba ritong propeta ni Jehova? Sumangguni nga tayo sa pamamagitan niya.” 8 Sa gayon ay sinabi ng hari ng Israel kay Jehosapat: “May isa pang lalaki na sa pamamagitan niya ay makasasangguni kay Jehova; ngunit ako ay talagang napopoot sa kaniya, sapagkat hindi siya humuhula ng mabubuting bagay tungkol sa akin kundi ng masasama—si Micaias na anak ni Imla.” Gayunman, sinabi ni Jehosapat: “Huwag magsabi ng ganiyang bagay ang hari.”

9 Sa gayon ay tinawag ng hari ng Israel ang isang opisyal ng korte at sinabi: “Dalhin mo ngang madali si Micaias na anak ni Imla.” 10 At ang hari ng Israel at si Jehosapat na hari ng Juda ay nakaupo sa kani-kaniyang trono, nadaramtan ng mga kasuutan, sa giikan sa pasukan ng pintuang-daan ng Samaria; at ang lahat ng propeta ay gumaganap bilang mga propeta sa harap nila. 11 Nang magkagayon si Zedekias na anak ni Kenaana ay gumawa para sa kaniyang sarili ng mga sungay na bakal at nagsabi: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Sa pamamagitan ng mga ito ay itutulak mo ang mga Siryano hanggang sa malipol mo sila.’ ” 12 At ang lahat ng iba pang propeta ay nanghuhula ng gayundin, na nagsasabi: “Umahon ka sa Ramot-gilead at maging matagumpay; at tiyak na ibibigay iyon ni Jehova sa kamay ng hari.”

13 At ang mensahero na yumaon upang tawagin si Micaias ay nagsalita sa kaniya, na nagsasabi: “Narito ngayon! Ang mga salita ng mga propeta ay pawang mabuti para sa hari. Ang iyong salita, pakisuyo, ay maging tulad nawa ng salita ng isa sa kanila, at magsalita ka ng mabuti.” 14 Ngunit sinabi ni Micaias: “Buháy si Jehova, kung ano ang sasabihin ni Jehova sa akin, iyon ang sasalitain ko.” 15 Sa gayon ay pumaroon siya sa hari, at ang hari ay nagsabi sa kaniya: “Micaias, hahayo ba kami sa Ramot-gilead sa digmaan, o magpipigil ba kami?” Kaagad niyang sinabi sa kaniya: “Umahon ka at maging matagumpay; at tiyak na ibibigay iyon ni Jehova sa kamay ng hari.” 16 Sa gayon ay sinabi ng hari sa kaniya: “Ilang ulit ba kitang panunumpain na hindi ka magsasalita sa akin ng anumang bagay maliban sa katotohanan sa pangalan ni Jehova?” 17 Kaya sinabi niya: “Nakikita ko nga ang lahat ng mga Israelita na nangangalat sa mga bundok, tulad ng mga tupang walang pastol. At si Jehova ay nagsabi: ‘Ang mga ito ay walang mga panginoon. Pabalikin sila sa kani-kaniyang bahay nang payapa.’ ”

18 Nang magkagayon ay sinabi ng hari ng Israel kay Jehosapat: “Hindi ba sinabi ko sa iyo, ‘Siya ay manghuhula tungkol sa akin, hindi ng mabubuting bagay, kundi ng masasama’?”

19 At sinabi pa niya: “Kaya dinggin mo ang salita ni Jehova: Nakikita ko nga si Jehova na nakaupo sa kaniyang trono at ang buong hukbo ng langit na nakatayo sa tabi niya, sa kaniyang kanan at sa kaniyang kaliwa. 20 At si Jehova ay nagsabi, ‘Sino ang lilinlang kay Ahab, upang siya ay umahon at mabuwal sa Ramot-gilead?’ At ang isang ito ay nagsimulang magsabi ng ganito, samantalang ang isang iyon ay nagsasabi ng ganoon. 21 Nang dakong huli ay isang espiritu ang lumabas at tumayo sa harap ni Jehova at nagsabi, ‘Ako ang lilinlang sa kaniya.’ Dahil dito ay sinabi ni Jehova sa kaniya, ‘Paano?’ 22 Dito ay sinabi niya, ‘Yayaon ako, at ako nga ay magiging isang espiritung mapanlinlang sa bibig ng lahat ng kaniyang mga propeta.’ Kaya sinabi niya, ‘Lilinlangin mo siya, at, higit pa riyan, ikaw ang magwawagi. Lumabas ka at gayon ang gawin mo.’ 23 At ngayon, narito, si Jehova ay naglagay ng isang espiritung mapanlinlang sa bibig ng lahat ng propeta mong ito; ngunit si Jehova mismo ay nagsalita ng kapahamakan tungkol sa iyo.”

24 Si Zedekias na anak ni Kenaana ay lumapit ngayon at sinampal si Micaias sa pisngi at sinabi: “Alin bang daan ang dinaanan ng espiritu ni Jehova mula sa akin upang makipag-usap sa iyo?” 25 Sa gayon ay sinabi ni Micaias: “Narito! Makikita mo kung aling daan sa araw na iyon kapag papasok ka sa kaloob-loobang silid upang magtago.” 26 Nang magkagayon ay sinabi ng hari ng Israel: “Kunin mo si Micaias at ibalik mo siya kay Amon na pinuno ng lunsod at kay Joas na anak ng hari. 27 At sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng hari: “Ilagay ninyo ang taong ito sa bahay-kulungan at pakainin siya ng binawasang tustos ng tinapay at binawasang tustos ng tubig hanggang sa dumating ako nang payapa.” ’ ” 28 Sa gayon ay sinabi ni Micaias: “Kung babalik ka man nang payapa, si Jehova ay hindi nagsalita sa akin.” At isinusog niya: “Makinig kayo, kayong lahat na mga bayan.”

29 At ang hari ng Israel at si Jehosapat na hari ng Juda ay umahon sa Ramot-gilead. 30 Ang hari ng Israel ay nagsabi ngayon kay Jehosapat: “Para sa akin ay magkakaroon ng pagbabalatkayo at pagpasok sa pagbabaka, ngunit ikaw naman ay magbihis ng iyong mga kasuutan.” Sa gayon ay nagbalatkayo ang hari ng Israel at pumasok sa pagbabaka. 31 Kung tungkol sa hari ng Sirya, inutusan niya ang kaniyang tatlumpu’t dalawang pinuno ng mga karo, na sinasabi: “Lumaban kayo, hindi sa maliit ni sa malaki man, kundi sa hari ng Israel lamang.” 32 At nangyari, nang makita ng mga pinuno ng mga karo si Jehosapat, sila, sa ganang kanila, ay nagsabi sa kani-kanilang sarili: “Tiyak na iyon ang hari ng Israel.” Kaya binalingan nila siya upang labanan siya; at si Jehosapat ay nagsimulang humingi ng saklolo. 33 At nangyari, nang makita ng mga pinuno ng mga karo na hindi iyon ang hari ng Israel, kaagad silang bumalik mula sa paghabol sa kaniya.

34 At may isang lalaking naghutok ng busog sa pagbabakasakali, ngunit natamaan niya ang hari ng Israel sa pagitan ng mga dugtungan at ng kutamaya, anupat sinabi niya sa kaniyang tagapagpatakbo ng karo: “Ipihit mo ang iyong kamay, at ilabas mo ako mula sa kampo, dahil nasugatan ako nang malubha.” 35 At ang pagbabaka ay tumindi nang tumindi nang araw na iyon, at ang hari ay kinailangang panatilihing nakatayo sa karo na nakaharap sa mga Siryano, at sa wakas ay namatay siya nang kinagabihan; at ang dugo ng sugat ay patuloy na bumubulwak sa loob ng karong pandigma. 36 At ang umaalingawngaw na sigaw ay nagsimulang marinig sa kampo nang bandang paglubog ng araw, na nagsasabi: “Ang bawat isa ay sa kaniyang lunsod, at ang bawat isa ay sa kaniyang lupain!” 37 Sa gayon ay namatay ang hari. Nang dalhin siya sa Samaria, nang magkagayon ay inilibing nila sa Samaria ang hari. 38 At pinasimulan nilang hugasan ang karong pandigma sa tabi ng tipunang-tubig ng Samaria, at hinimod ng mga aso ang kaniyang dugo (at ang mga patutot ay naligo roon), ayon sa salita ni Jehova na kaniyang sinalita.

39 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Ahab at sa lahat ng kaniyang ginawa at sa bahay na garing na kaniyang itinayo at sa lahat ng lunsod na kaniyang itinayo, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel? 40 Sa wakas si Ahab ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno; at si Ahazias na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

41 Kung tungkol kay Jehosapat na anak ni Asa, siya ay naging hari sa Juda nang ikaapat na taon ni Ahab na hari ng Israel. 42 Si Jehosapat ay tatlumpu’t limang taóng gulang nang magsimula siyang maghari, at dalawampu’t limang taon siyang naghari sa Jerusalem; at ang pangalan ng kaniyang ina ay Azuba na anak ni Silhi. 43 At patuloy siyang lumakad sa lahat ng daan ni Asa na kaniyang ama. Hindi siya lumihis mula roon, sa paggawa ng tama sa paningin ni Jehova. Gayunma’y ang matataas na dako ay hindi nawala. Ang bayan ay naghahain pa rin at gumagawa ng haing usok sa matataas na dako. 44 At pinanatili ni Jehosapat ang mapayapang kaugnayan sa hari ng Israel. 45 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jehosapat at sa kalakasan na kaniyang ipinakita at kung paano siya nakipagdigma, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 46 At ang iba pa sa mga lalaking patutot sa templo na natira nang mga araw ni Asa na kaniyang ama ay inalis niya mula sa lupain.

47 Kung tungkol sa isang hari, walang sinuman ang nasa Edom; isang kinatawan ang hari.

48 Si Jehosapat naman ay gumawa ng mga barkong Tarsis upang pumaroon sa Opir para sa ginto; ngunit hindi sila pumaroon, sapagkat ang mga barko ay nagiba sa Ezion-geber. 49 Noon sinabi ni Ahazias na anak ni Ahab kay Jehosapat: “Payaunin mong kasama ng iyong mga lingkod ang aking mga lingkod sa mga barko,” ngunit hindi sumang-ayon si Jehosapat.

50 Sa wakas si Jehosapat ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing na kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David na kaniyang ninuno; at si Jehoram na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

51 Kung tungkol kay Ahazias na anak ni Ahab, siya ay naging hari sa Israel sa Samaria nang ikalabimpitong taon ni Jehosapat na hari ng Juda, at patuloy siyang naghari sa Israel sa loob ng dalawang taon. 52 At patuloy niyang ginawa ang masama sa paningin ni Jehova at lumakad siya sa daan ng kaniyang ama at sa daan ng kaniyang ina at sa daan ni Jeroboam na anak ni Nebat, na nagpangyaring magkasala ang Israel. 53 At nagpatuloy siyang maglingkod kay Baal at yumukod sa kaniya at patuloy na ginalit si Jehova na Diyos ng Israel ayon sa lahat ng ginawa ng kaniyang ama.

2 Hari  5 : 1 - 27

5 Ngayon ay may isang Naaman, ang pinuno ng hukbo ng hari ng Sirya, na naging dakilang lalaki sa harap ng kaniyang panginoon at iginagalang, sapagkat nagbigay si Jehova ng kaligtasan sa Sirya sa pamamagitan niya; at ang lalaki ay magiting at makapangyarihang lalaki, bagaman isang ketongin. 2 At ang mga Siryano ay lumabas bilang mga pangkat ng mandarambong, at nabihag nila mula sa lupain ng Israel ang isang maliit na batang babae, at siya ay napasa harap ng asawa ni Naaman. 3 Sa kalaunan ay sinabi niya sa kaniyang among babae: “Kung ang panginoon ko lamang ay nasa harap ng propetang nasa Samaria! Kung magkagayon ay pagagalingin niya siya sa kaniyang ketong.” 4 Pagkaraan nito ay may pumaroon at nagbalita sa kaniyang panginoon, na nagsasabi: “Ganito at ganoon ang sinalita ng batang mula sa lupain ng Israel.”

5 Nang magkagayon ay sinabi ng hari ng Sirya: “Hayo na! Yumaon ka, at magpapadala ako ng isang liham sa hari ng Israel.” Kaya humayo siya at nagdala sa kaniyang kamay ng sampung talento na pilak at anim na libong piraso ng ginto at sampung pamalit na kasuutan. 6 At dinala niya ang liham sa hari ng Israel, na sinasabi: “At ngayon, kasabay ng pagdating sa iyo ng liham na ito, narito, isinusugo ko sa iyo si Naaman na aking lingkod, upang mapagaling mo siya sa kaniyang ketong.” 7 At nangyari nang mabasa ng hari ng Israel ang liham, kaagad niyang hinapak ang kaniyang mga kasuutan at nagsabi: “Ako ba ay Diyos, upang pumatay at magpanatiling buháy? Sapagkat ang taong ito ay nagsusugo sa akin upang pagalingin ang isang lalaki sa kaniyang ketong; sapagkat pansinin lamang ninyo, pakisuyo, at tingnan kung paano siya naghahanap ng pakikipag-away sa akin.”

8 At nangyari, nang marinig ni Eliseo na lalaki ng tunay na Diyos na hinapak ng hari ng Israel ang kaniyang mga kasuutan, kaagad siyang nagsugo sa hari, na nagsasabi: “Bakit mo hinapak ang iyong mga kasuutan? Papuntahin mo siya sa akin, pakisuyo, upang malaman niya na may propeta sa Israel.” 9 Kaya si Naaman ay pumaroong dala ang kaniyang mga kabayo at ang kaniyang mga karong pandigma at tumayo sa pasukan ng bahay ni Eliseo. 10 Gayunman, si Eliseo ay nagsugo ng mensahero sa kaniya, na nagsasabi: “Sa pagparoon mo, maligo ka nang pitong ulit sa Jordan upang ang iyong laman ay manumbalik sa iyo; at maging malinis ka.” 11 Dahil dito ay nagalit si Naaman at nagsimulang umalis at nagsabi: “Narito, sinabi ko sa aking sarili, ‘Lalabasin niya ako nang lubusan at tatayo nga at tatawag sa pangalan ni Jehova na kaniyang Diyos at igagalaw ang kaniyang kamay nang paroo’t parito sa kinaroroonan at pagagalingin nga ang ketongin.’ 12 Hindi ba ang Abana at ang Parpar, na mga ilog ng Damasco, ay mas mabuti kaysa sa lahat ng tubig sa Israel? Hindi ba ako makapaliligo sa mga iyon at magiging malinis nga?” Sa gayon ay pumihit siya at umalis na nagngangalit.

13 Ang kaniyang mga lingkod ngayon ay lumapit at nagsalita sa kaniya at nagsabi: “Ama ko, kung isang malaking bagay ang sinalita sa iyo ng propeta, hindi mo ba gagawin iyon? Kung gayon, gaano pa kaya yamang sinabi niya sa iyo, ‘Maligo ka at maging malinis’?” 14 Sa gayon ay lumusong siya at nagsimulang lumubog sa Jordan nang pitong ulit ayon sa salita ng lalaki ng tunay na Diyos; pagkatapos ay nanumbalik ang kaniyang laman tulad ng laman ng isang munting bata at siya ay naging malinis.

15 Nang magkagayon ay bumalik siya sa lalaki ng tunay na Diyos, siya kasama ang kaniyang buong kampo, at dumating at tumayo sa harap niya at nagsabi: “Narito ngayon, nalalaman ko nga na walang Diyos saanmang dako sa lupa kundi sa Israel. At ngayon ay tanggapin mo, pakisuyo, ang isang kaloob na pagpapala mula sa iyong lingkod.” 16 Gayunman, sinabi niya: “Buháy si Jehova na sa harap niya ay nakatayo ako, hindi ko ito tatanggapin.” At pinasimulan niya siyang pilitin na tanggapin iyon, ngunit patuloy siyang tumanggi. 17 Sa gayon ay sinabi ni Naaman: “Kung hindi, pakisuyo, bigyan ang iyong lingkod ng lupa, ang mapapasan ng isang pares na mula; sapagkat ang iyong lingkod ay hindi na mag-uukol pa ng handog na sinusunog o ng hain sa alinmang iba pang diyos kundi kay Jehova. 18 Sa bagay na ito ay patawarin nawa ni Jehova ang iyong lingkod: Kapag ang panginoon ko ay pumapasok sa bahay ni Rimon upang yumukod doon, at isinasandig niya ang kaniyang sarili sa kamay ko, at kailangan akong yumukod sa bahay ni Rimon, kapag yumukod ako sa bahay ni Rimon ay patawarin nawa ni Jehova ang iyong lingkod sa bagay na ito, pakisuyo.” 19 Sa gayon ay sinabi niya sa kaniya: “Yumaon kang payapa.” Kaya umalis siya mula sa kaniya nang may kalayuang agwat ng lupain.

20 Nang magkagayon si Gehazi na tagapaglingkod ni Eliseo na lalaki ng tunay na Diyos ay nagsabi: “Narito, pinalampas ng panginoon ko itong Siryanong si Naaman sa hindi pagtanggap mula sa kaniyang kamay ng kaniyang dinala. Buháy si Jehova, tatakbuhin ko siya at kukuha ng anumang bagay mula sa kaniya.” 21 At hinabol ni Gehazi si Naaman. Nang makita ni Naaman na may tumatakbong kasunod niya, kaagad siyang bumaba mula sa kaniyang karo upang salubungin siya at pagkatapos ay nagsabi: “Mabuti ba ang lahat?” 22 Dito ay sinabi niya: “Ang lahat ay mabuti. Isinugo ako ng aking panginoon, na sinasabi, ‘Narito! Ngayon lamang ay may dumating sa akin na dalawang kabataang lalaki mula sa bulubunduking pook ng Efraim mula sa mga anak ng mga propeta. Bigyan mo sila, pakisuyo, ng isang talento na pilak at dalawang pamalit na kasuutan.’ ” 23 Kaya sinabi ni Naaman: “Sige, kumuha ka ng dalawang talento.” At patuloy niya siyang pinilit at sa gayon ay nagbalot ng dalawang talento na pilak sa dalawang supot, na may dalawang pamalit na kasuutan, at ibinigay ang mga iyon sa dalawa sa kaniyang mga tagapaglingkod, upang madala nila ang mga iyon sa unahan niya.

24 Nang makarating siya sa Opel, kaagad niyang kinuha ang mga iyon mula sa kanilang kamay at inilagak ang mga iyon sa bahay at pinayaon ang mga lalaki. Kaya yumaon na sila. 25 At pumasok siya at pagkatapos ay tumayo sa tabi ng kaniyang panginoon. Sinabi ngayon ni Eliseo sa kaniya: “Saan ka nanggaling, Gehazi?” Ngunit sinabi niya: “Walang pinaroonan ang iyong lingkod.” 26 Sa gayon ay sinabi niya sa kaniya: “Hindi ba naroon ang puso ko nang ang lalaki ay pumihit at bumaba mula sa kaniyang karo upang salubungin ka? Panahon ba ito upang tumanggap ng pilak o tumanggap ng mga kasuutan o ng mga taniman ng olibo o ng mga ubasan o ng mga tupa o ng mga baka o ng mga alilang lalaki o ng mga alilang babae? 27 Kaya ang ketong ni Naaman ay kakapit sa iyo at sa iyong supling hanggang sa panahong walang takda.” Kaagad siyang lumabas mula sa harap niya, isang ketongin na kasimputi ng niyebe.

2 Hari  6 : 1 - 33

6 At ang mga anak ng mga propeta ay nagsimulang magsabi kay Eliseo: “Narito ngayon! Ang dakong tinatahanan namin sa harap mo ay napakasikip para sa amin. 2 Payaunin mo kami, pakisuyo, hanggang sa Jordan upang kumuha mula roon ang bawat isa ng isang biga at gumawa roon para sa aming sarili ng isang dakong matatahanan.” Kaya sinabi niya: “Humayo kayo.” 3 At may isa na nagsabi: “Halina, pakisuyo, at sumama ka sa iyong mga lingkod.” Sa gayon ay sinabi niya: “Ako ay sasama.” 4 Kaya sumama siya sa kanila, at nang maglaon ay dumating sila sa Jordan at pinasimulan nilang putulin ang mga punungkahoy. 5 At nangyari, may isa na nagbubuwal ng kaniyang biga, at ang talim ng palakol ay bumagsak sa tubig. At nagsimula siyang sumigaw at magsabi: “Ay, panginoon ko, sapagkat hiram lamang iyon!” 6 Nang magkagayon ay sinabi ng lalaki ng tunay na Diyos: “Saan iyon bumagsak?” Kaya ipinakita niya sa kaniya ang dako. Kaagad siyang pumutol ng isang piraso ng kahoy at inihagis iyon doon at pinalutang ang talim ng palakol. 7 Sinabi niya ngayon: “Iahon mo iyon.” Kaagad niyang iniunat ang kaniyang kamay at kinuha iyon.

8 At ang hari ng Sirya ay nasangkot sa pakikipagdigma laban sa Israel. Sa gayon ay sumangguni siya sa kaniyang mga lingkod, na sinasabi: “Sa ganoo’t ganitong dako kayo magkakampong kasama ko.” 9 Nang magkagayon ang lalaki ng tunay na Diyos ay nagsugo sa hari ng Israel, na nagsasabi: “Mag-ingat ka na huwag dumaan sa dakong ito, sapagkat doon bumababa ang mga Siryano.” 10 Kaya ang hari ng Israel ay nagsugo sa dako na sinabi sa kaniya ng lalaki ng tunay na Diyos. At binabalaan niya siya, at hindi siya lumapit doon, ni minsan o makalawang ulit.

11 Nang magkagayon ay nagngalit ang puso ng hari ng Sirya tungkol sa bagay na ito, kung kaya tinawag niya ang kaniyang mga lingkod at sinabi sa kanila: “Hindi ba ninyo sasabihin sa akin kung sino sa mga kasama natin ang panig sa hari ng Israel?” 12 At sinabi ng isa sa kaniyang mga lingkod: “Wala, panginoon kong hari, kundi si Eliseo na propetang nasa Israel ang nagsasabi sa hari ng Israel ng mga bagay na sinasalita mo sa iyong pinakaloob na silid-tulugan.” 13 Kaya sinabi niya: “Humayo kayo at tingnan ninyo kung nasaan siya, upang makapagsugo ako at makuha siya.” Nang maglaon ay may ulat na isinaysay sa kaniya, na nagsasabi: “Naroon siya sa Dotan.” 14 Kaagad siyang nagpadala roon ng mga kabayo at ng mga karong pandigma at ng isang makapal na hukbong militar; at pumaroon sila nang gabi at pumalibot sa lunsod.

15 Nang ang lingkod ng lalaki ng tunay na Diyos ay bumangon nang maaga upang tumindig, at lumabas, aba, naroon ang isang hukbong militar na pumapalibot sa lunsod na may mga kabayo at mga karong pandigma. Kaagad na sinabi sa kaniya ng tagapaglingkod niya: “Ay, panginoon ko! Ano ang gagawin natin?” 16 Ngunit sinabi niya: “Huwag kang matakot, sapagkat mas marami ang kasama natin kaysa sa mga kasama nila.” 17 At nagsimulang manalangin si Eliseo at nagsabi: “O Jehova, idilat mo ang kaniyang mga mata, pakisuyo, upang makakita siya.” Kaagad na idinilat ni Jehova ang mga mata ng tagapaglingkod, anupat siya ay nakakita; at, narito! ang bulubunduking pook ay punô ng mga kabayo at mga pandigmang karo ng apoy sa buong palibot ni Eliseo.

18 Nang magsimula silang lumusong sa kaniya, si Eliseo ay nanalangin kay Jehova at nagsabi: “Pakisuyo, bulagin mo ang bansang ito.” Kaya binulag niya sila ayon sa salita ni Eliseo. 19 Sinabi ngayon ni Eliseo sa kanila: “Hindi ito ang daan, at hindi ito ang lunsod. Sundan ninyo ako, at ihahatid ko kayo sa lalaking hinahanap ninyo.” Ngunit inihatid niya sila sa Samaria.

20 At nangyari, nang makarating sila sa Samaria, si Eliseo ay nagsabi: “O Jehova, idilat mo ang kanilang mga mata upang makakita sila.” Kaagad na idinilat ni Jehova ang kanilang mga mata, at sila ay nakakita; at narito, sila ay nasa gitna ng Samaria. 21 Sinabi ngayon ng hari ng Israel kay Eliseo nang makita niya sila: “Sasaktan ko ba sila, sasaktan ko ba sila, ama ko?” 22 Ngunit sinabi niya: “Huwag mo silang saktan. Yaon bang mga binihag mo sa pamamagitan ng iyong tabak at sa pamamagitan ng iyong busog ang mga sasaktan mo? Maghain ka ng tinapay at tubig sa harap nila upang makakain sila at makainom at makahayo sa kanilang panginoon.” 23 Kaya naghanda siya ng isang malaking piging para sa kanila; at nagsimula silang kumain at uminom, pagkatapos nito ay pinayaon niya sila at humayo sila sa kanilang panginoon. At ni minsan ay hindi na pumaroong muli sa lupain ng Israel ang mga pangkat ng mandarambong na mga Siryano.

24 At nangyari nga na pagkatapos nito ay tinipon ni Ben-hadad na hari ng Sirya ang buong kampo niya at umahon at kinubkob ang Samaria. 25 Sa kalaunan ay nagkaroon ng malaking taggutom sa Samaria, at, narito! kinubkob nila iyon hanggang sa ang isang ulo ng asno ay magkahalaga ng walumpung pirasong pilak, at ang isang kapat na takal na kab ng dumi ng kalapati ay nagkakahalaga ng limang pirasong pilak. 26 At nangyari nang dumaraan ang hari ng Israel sa ibabaw ng pader, isang babae ang sumigaw sa kaniya, na nagsasabi: “Magligtas ka, O panginoon kong hari!” 27 Dito ay sinabi niya: “Kung hindi ka iligtas ni Jehova, saan magmumula ang ipanliligtas ko sa iyo? mula ba sa giikan o mula sa pisaang pang-alak o panlangis?” 28 At ang hari ay nagsabi sa kaniya: “Ano ba ang nangyayari sa iyo?” Kaya sinabi niya: “Ang babae ngang ito ay nagsabi sa akin, ‘Ibigay mo ang iyong anak upang makain natin siya ngayon, at ang aking anak ay kakainin natin bukas.’ 29 Kaya pinakuluan namin ang aking anak at kinain siya. Pagkatapos ay sinabi ko sa kaniya nang sumunod na araw, ‘Ibigay mo ang iyong anak upang makain natin siya.’ Ngunit itinago niya ang kaniyang anak.”

30 At nangyari, nang marinig ng hari ang mga salita ng babae, kaagad niyang hinapak ang kaniyang mga kasuutan; at nang dumaraan siya sa ibabaw ng pader ay nakita ng bayan, at, narito! siya ay may telang-sako na panloob sa kaniyang laman. 31 At sinabi niya: “Gayon nawa ang gawin ng Diyos sa akin, at gayon nawa ang idagdag niya roon, kung ang ulo ni Eliseo na anak ni Sapat ay mananatili sa kaniya sa araw na ito!”

32 At si Eliseo ay nakaupo sa kaniyang sariling bahay, at ang matatandang lalaki ay nakaupong kasama niya, nang magsugo siya ng isang lalaki mula sa harap niya. Bago pa makarating sa kaniya ang mensahero, sinabi niya sa matatandang lalaki: “Nakita ba ninyo kung paanong ang anak na ito ng isang mamamaslang ay nagsugo upang tagpasin ang aking ulo? Tiyakin ninyo ito: pagdating ng mensahero, isara ninyo ang pinto, at itulak ninyo siya ng pinto. Hindi ba iyon ang yabag ng mga paa ng kaniyang panginoon sa likuran niya?” 33 Habang siya ay nagsasalita pa sa kanila, narito, ang mensahero ay lumulusong sa kaniya, at ang hari ay nagsabi: “Narito, ito ang kapahamakan mula kay Jehova. Bakit pa ako maghihintay kay Jehova?”

2 Hari  10 : 1 - 36

10 Si Ahab nga ay may pitumpung anak sa Samaria. Kaya si Jehu ay sumulat ng mga liham at ipinadala ang mga iyon sa Samaria sa mga prinsipe ng Jezreel, sa matatandang lalaki at sa mga tagapag-alaga ni Ahab, na nagsasabi: 2 “At ngayon, sa mismong oras na dumating sa inyo ang liham na ito ay kasama ninyo ang mga anak ng inyong panginoon, at nasa inyo ang mga karong pandigma at ang mga kabayo at ang isang nakukutaang lunsod at ang baluti. 3 At tingnan ninyo kung sino ang pinakamainam at pinakamatuwid sa mga anak ng inyong panginoon at ilagay ninyo siya sa trono ng kaniyang ama. Pagkatapos ay ipaglaban ninyo ang sambahayan ng inyong panginoon.”

4 At sila ay lubhang natakot at nagsimulang magsabi: “Narito! Dalawang hari ay hindi nakatayo sa harap niya, at paano tayo makatatayo?” 5 Kaya ang namamahala sa sambahayan at ang namamahala sa lunsod at ang matatandang lalaki at ang mga tagapag-alaga ay nagsugo kay Jehu, na sinasabi: “Mga lingkod mo kami, at gagawin namin ang lahat ng bagay na sasabihin mo sa amin. Hindi namin gagawing hari ang sinuman. Gawin mo ang mabuti sa iyong paningin.”

6 Sa gayon ay sumulat siya sa kanila ng ikalawang liham, na nagsasabi: “Kung kayo ay para sa akin, at sinusunod ninyo ang aking tinig, kunin ninyo ang mga ulo ng mga lalaki na mga anak ng inyong panginoon at pumarito kayo sa akin bukas sa ganitong oras sa Jezreel.”

At ang mga anak ng hari, pitumpung lalaki, ay kasama ng mga bantog na tao ng lunsod na nag-aalaga sa kanila. 7 At nangyari, nang ang liham ay dumating sa kanila, kinuha nila ang mga anak ng hari at pinatay ang mga ito, pitumpung lalaki, pagkatapos ay inilagay nila ang mga ulo nito sa mga basket at ipinadala ang mga iyon sa kaniya sa Jezreel. 8 Nang magkagayon ay dumating ang mensahero at nagsaysay sa kaniya, na sinasabi: “Dinala nila ang mga ulo ng mga anak ng hari.” Kaya sinabi niya: “Ilagay ninyo ang mga iyon sa dalawang bunton sa pasukan ng pintuang-daan hanggang sa umaga.” 9 At nangyari, nang umaga ay lumabas siya. Nang magkagayon ay tumayo siya at nagsabi sa buong bayan: “Kayo ay mga matuwid. Narito, nakipagsabuwatan ako laban sa aking panginoon, at napatay ko siya; ngunit sino ang nagpabagsak sa lahat ng ito? 10 Alamin ninyo, kung gayon, na walang isa man sa salita ni Jehova ang mahuhulog sa lupa nang di-natutupad na sinalita ni Jehova laban sa sambahayan ni Ahab; at ginawa ni Jehova ang sinalita niya sa pamamagitan ng kaniyang lingkod na si Elias.” 11 Bukod diyan, pinabagsak ni Jehu ang lahat ng natira sa sambahayan ni Ahab sa Jezreel at ang lahat ng kaniyang bantog na tao at ang kaniyang mga kakilala at ang kaniyang mga saserdote, hanggang sa wala na siyang iniwang buháy sa kaniya.

12 At bumangon siya at pumasok, pagkatapos ay yumaon patungong Samaria. Ang bahay-talian ng mga pastol ay nasa daan. 13 At nasalubong ni Jehu ang mga kapatid ni Ahazias na hari ng Juda. Nang sabihin niya sa kanila, “Sino kayo?” nang magkagayon ay sinabi nila: “Kami ang mga kapatid ni Ahazias, at kami ay palusong upang magtanong kung ang lahat ay mabuti sa mga anak ng hari at sa mga anak ng ginang.” 14 Kaagad niyang sinabi: “Dakpin ninyo silang buháy!” Kaya dinakip nila silang buháy at pinatay sila sa imbakang-tubig ng bahay-talian, apatnapu’t dalawang lalaki, at wala siyang itinirang kahit isa man sa kanila.

15 Habang yumayaon siya mula roon ay nasalubong niya si Jehonadab na anak ni Recab na dumarating upang salubungin siya. Nang pagpalain siya nito, sinabi naman niya sa kaniya: “Ang iyo bang puso ay matuwid sa akin, na gaya ng aking puso sa iyong puso?”

Dito ay sinabi ni Jehonadab: “Gayon nga.”

“Kung gayon, ibigay mo sa akin ang iyong kamay.”

Kaya ibinigay niya sa kaniya ang kaniyang kamay. Sa gayon ay pinasampa niya siyang kasama niya sa loob ng karo. 16 Pagkatapos ay sinabi niya: “Sumama ka sa akin at tingnan mo ang hindi ko pagpapahintulot na magkaroon ng kaagaw si Jehova.” At pinanatili nila siyang nakasakay na kasama niya sa kaniyang karong pandigma. 17 Di-nagtagal ay dumating siya sa Samaria. Ngayon ay pinabagsak niya ang lahat ng natira kay Ahab sa Samaria, hanggang sa malipol niya sila, ayon sa salita ni Jehova na sinalita niya kay Elias.

18 Karagdagan pa, tinipon ni Jehu ang buong bayan at sinabi sa kanila: “Si Ahab ay sumamba kay Baal nang kaunti. Si Jehu naman ay sasamba sa kaniya nang marami. 19 Kaya ngayon ay tawagin ninyo sa akin ang lahat ng propeta ni Baal, ang lahat ng kaniyang mga mananamba at ang lahat ng kaniyang mga saserdote. Huwag mawawala ang kahit isa man, sapagkat ako ay may malaking hain para kay Baal. Ang sinumang mawala ay hindi mananatiling buháy.” Kung tungkol kay Jehu, siya ay gumawang may katusuhan, sa layuning puksain ang mga mananamba ni Baal.

20 At sinabi ni Jehu: “Magpabanal kayo ng isang kapita-pitagang kapulungan para kay Baal.” Nang magkagayon ay inihayag nila iyon. 21 Pagkatapos ay nagsugo si Jehu sa buong Israel, anupat ang lahat ng mananamba ni Baal ay dumating. At wala ni isa man ang natira na hindi dumating. At patuloy silang pumasok sa bahay ni Baal, at ang bahay ni Baal ay napuno sa dulo’t dulo. 22 Sinabi niya ngayon sa namamahala sa bihisan: “Maglabas ka ng mga kasuutan para sa lahat ng mananamba ni Baal.” Kaya inilabas niya ang kagayakan para sa kanila. 23 Nang magkagayon ay pumasok si Jehu sa bahay ni Baal na kasama si Jehonadab na anak ni Recab. Sinabi niya ngayon sa mga mananamba ni Baal: “Maghanap kayo nang maingat at tiyakin na walang sinuman dito sa kasama ninyo ang mga mananamba ni Jehova, kundi ang mga mananamba ni Baal lamang.” 24 Pagkatapos ay pumasok sila upang magharap ng mga hain at mga handog na sinusunog, at si Jehu ay naglagay ng walumpung lalaki sa labas na nasa kapamahalaan niya at nagsabi: “Ang lalaki na tatakas mula sa mga lalaki na dinadala ko sa inyong mga kamay, ang kaluluwa ng isang iyan ay itutumbas sa kaluluwa ng isang iyon.”

25 At nangyari, nang matapos niyang maiharap ang handog na sinusunog, kaagad na sinabi ni Jehu sa mga mananakbo at sa mga ayudante: “Pumasok kayo, pabagsakin ninyo sila! Huwag ninyong palabasin ang kahit isa man.” At pinasimulan silang pabagsakin ng mga mananakbo at ng mga ayudante sa pamamagitan ng talim ng tabak at inihagis sila sa labas, at nagpatuloy pa sila hanggang sa lunsod ng bahay ni Baal. 26 Pagkatapos ay inilabas nila ang mga sagradong haligi ng bahay ni Baal at sinunog ang bawat isa. 27 Karagdagan pa, ibinagsak nila ang sagradong haligi ni Baal at ibinagsak ang bahay ni Baal, at ibinukod nila iyon bilang mga palikuran hanggang sa araw na ito.

28 Sa gayon ay nilipol ni Jehu si Baal mula sa Israel. 29 Yaon lamang mga kasalanan ni Jeroboam na anak ni Nebat, na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel, ang hindi nilihisang sundan ni Jehu, samakatuwid ay ang mga ginintuang guya na ang isa ay nasa Bethel at ang isa ay nasa Dan. 30 Dahil dito ay sinabi ni Jehova kay Jehu: “Sa dahilang kumilos ka nang mahusay sa paggawa ng tama sa aking paningin, at ginawa mo sa sambahayan ni Ahab ang ayon sa lahat ng nasa puso ko, mga anak na hanggang sa ikaapat na salinlahi ay uupo para sa iyo sa trono ng Israel.” 31 At si Jehu ay hindi nag-ingat sa paglakad sa kautusan ni Jehova na Diyos ng Israel nang kaniyang buong puso. Hindi siya lumihis mula sa mga kasalanan ni Jeroboam na pinangyari niyang ipagkasala ng Israel.

32 Nang mga araw na iyon ay pinasimulang ihiwalay ni Jehova nang unti-unti ang Israel; at patuloy silang sinaktan ni Hazael sa buong teritoryo ng Israel, 33 mula sa Jordan sa dakong sikatan ng araw, ang buong lupain ng Gilead, ang mga Gadita at ang mga Rubenita at ang mga Manasita, mula sa Aroer, na nasa tabi ng agusang libis ng Arnon, maging ang Gilead at Basan.

34 At ang iba pa sa mga pangyayari kay Jehu at ang lahat ng kaniyang ginawa at ang kaniyang buong kalakasan, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Israel? 35 Sa wakas si Jehu ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at inilibing nila siya sa Samaria; at si Jehoahaz na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 36 At ang mga araw na ipinaghari ni Jehu sa Israel ay dalawampu’t walong taon sa Samaria.

2 Hari  18 : 1 - 37

18 At nangyari, nang ikatlong taon ni Hosea na anak ni Elah na hari ng Israel, si Hezekias na anak ni Ahaz na hari ng Juda ay naging hari. 2 Dalawampu’t limang taóng gulang siya nang magsimula siyang maghari, at dalawampu’t siyam na taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Abi na anak ni Zacarias. 3 At patuloy siyang gumawa ng tama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ni David na kaniyang ninuno. 4 Siya ang nag-alis ng matataas na dako at nagputul-putol ng mga sagradong haligi at pumutol sa sagradong poste at nagdurug-durog ng tansong serpiyente na ginawa ni Moises; sapagkat hanggang sa mga araw na iyon ay patuluyan pa ring gumagawa ang mga anak ni Israel ng haing usok para roon, at iyon ay dating tinatawag na tansong serpiyenteng idolo. 5 Nagtiwala siya kay Jehova na Diyos ng Israel; at pagkatapos niya ay walang sinumang naging tulad niya sa lahat ng hari ng Juda, maging yaong mga nauna sa kaniya. 6 At patuloy siyang nanatili kay Jehova. Hindi siya lumihis mula sa pagsunod sa kaniya, kundi patuloy niyang tinupad ang kaniyang mga utos na iniutos ni Jehova kay Moises. 7 At sumakaniya si Jehova. Saanman siya lumabas, siya ay kumikilos nang may kapantasan; at siya ay naghimagsik laban sa hari ng Asirya at hindi naglingkod sa kaniya. 8 Siya ang nanakit sa mga Filisteo hanggang sa Gaza at gayundin sa mga teritoryo nito, mula sa tore ng mga bantay hanggang sa nakukutaang lunsod.

9 At nangyari nang ikaapat na taon ni Haring Hezekias, na siyang ikapitong taon ni Hosea na anak ni Elah na hari ng Israel, si Salmaneser na hari ng Asirya ay umahon laban sa Samaria at pinasimulan niyang kubkubin iyon. 10 At nabihag nila iyon sa pagwawakas ng tatlong taon; nang ikaanim na taon ni Hezekias, na siyang ikasiyam na taon ni Hosea na hari ng Israel, ang Samaria ay nabihag. 11 Pagkatapos ay dinala ng hari ng Asirya ang Israel sa pagkatapon sa Asirya at inilagay sila sa Hala at sa Habor sa ilog ng Gozan at sa mga lunsod ng mga Medo, 12 sa dahilang hindi nila pinakinggan ang tinig ni Jehova na kanilang Diyos, kundi patuloy na nilabag ang kaniyang tipan, maging ang lahat ng iniutos ni Moises na lingkod ni Jehova. Hindi sila nakinig ni nagsagawa man.

13 At nang ikalabing-apat na taon ni Haring Hezekias, si Senakerib na hari ng Asirya ay sumampa laban sa lahat ng nakukutaang lunsod ng Juda at sinakop ang mga iyon. 14 Kaya si Hezekias na hari ng Juda ay nagsugo sa hari ng Asirya sa Lakis, na nagsasabi: “Ako ay nagkasala. Talikuran mo ang paglaban sa akin. Anuman ang ipataw mo sa akin ay papasanin ko.” At ang hari ng Asirya ay nag-atang kay Hezekias na hari ng Juda ng tatlong daang talentong pilak at tatlumpung talentong ginto. 15 Nang magkagayon ay ibinigay ni Hezekias ang lahat ng pilak na masusumpungan sa bahay ni Jehova at sa kabang-yaman ng bahay ng hari. 16 Nang panahong iyon ay pinutol ni Hezekias ang mga pinto ng templo ni Jehova at ang mga poste ng pinto na kinalupkupan ni Hezekias na hari ng Juda at pagkatapos ay ibinigay ang mga iyon sa hari ng Asirya.

17 At isinugo ng hari ng Asirya sina Tartan at Rabsaris at Rabsases mula sa Lakis kay Haring Hezekias sa Jerusalem kasama ang isang makapal na hukbong militar, upang makaahon sila at makarating sa Jerusalem. Kaya umahon sila at dumating at tumayo sa may padaluyan ng mataas na tipunang-tubig, na nasa lansangang-bayan ng parang ng tagapaglaba. 18 At nagsimula silang tumawag sa hari, ngunit nilabas sila ni Eliakim na anak ni Hilkias, na namamahala sa sambahayan, at ni Sebnah na kalihim at ni Joa na anak ni Asap na tagapagtala.

19 At sinabi ni Rabsases sa kanila: “Pakisuyo, sabihin ninyo kay Hezekias, ‘Ito ang sinabi ng dakilang hari, ang hari ng Asirya: “Ano ang pag-asang ito na pinagtitiwalaan mo? 20 Sinabi mo (ngunit iyon ay salita ng mga labi), ‘May panukala at kalakasan para sa digmaan.’ Ngayon ay kanino ka naglagak ng iyong tiwala, anupat naghihimagsik ka laban sa akin? 21 Ngayon, narito! naglalagak ka ng iyong tiwala sa pagsuhay ng lamog na tambong ito, sa Ehipto, na kung sasandig doon ang isang tao ay tiyak na tutusok iyon sa kaniyang palad at uulusin ito. Ganiyan si Paraon na hari ng Ehipto sa lahat ng naglalagak sa kaniya ng kanilang tiwala. 22 At kung sasabihin ninyo sa akin, ‘Si Jehova na aming Diyos ang pinaglalagakan namin ng aming tiwala,’ hindi ba sa kaniya ang matataas na dako at ang mga altar na inalis ni Hezekias, samantalang sinasabi niya sa Juda at sa Jerusalem, ‘Sa harap ng altar na ito kayo dapat yumukod sa Jerusalem’?” ’ 23 Ngayon nga ay makipagpustahan ka, pakisuyo, sa panginoon kong hari ng Asirya, at bibigyan kita ng dalawang libong kabayo upang tingnan kung ikaw, sa ganang iyo, ay makapaglalagay ng mga sasakay sa mga iyon. 24 Paano mo nga maitatalikod ang mukha ng isang gobernador ng pinakamaliliit na lingkod ng aking panginoon, gayong ikaw, sa ganang iyo, ay naglalagak ng iyong tiwala sa Ehipto para sa mga karo at para sa mga mangangabayo? 25 Ngayon ay wala bang kapahintulutan mula kay Jehova ang pagsampa ko laban sa dakong ito upang ito ay wasakin? Si Jehova ang nagsabi sa akin, ‘Umahon ka laban sa lupaing ito, at wasakin mo ito.’ ”

26 Dahil dito ay sinabi ni Eliakim na anak ni Hilkias at ni Sebnah at ni Joa kay Rabsases: “Makipag-usap ka sa iyong mga lingkod, pakisuyo, sa wikang Siryano, sapagkat makapakikinig kami; at huwag kang makipag-usap sa amin sa wika ng mga Judio sa pandinig ng mga taong nasa pader.” 27 Ngunit sinabi ni Rabsases sa kanila: “Sa iyong panginoon ba at sa iyo ako isinugo ng aking panginoon upang salitain ang mga salitang ito? Hindi ba sa mga lalaking nakaupo sa ibabaw ng pader, upang kainin nila ang kanilang sariling dumi at inumin ang kanilang sariling ihi kasama ninyo?”

28 At si Rabsases ay nanatiling nakatayo at sumigaw sa malakas na tinig sa wika ng mga Judio; at nagsalita siya at nagsabi: “Dinggin ninyo ang salita ng dakilang hari, ang hari ng Asirya. 29 Ito ang sinabi ng hari, ‘Huwag kayong magpalinlang kay Hezekias, sapagkat hindi niya kayo kayang iligtas mula sa aking kamay. 30 At huwag ninyong hayaang pagtiwalain kayo ni Hezekias kay Jehova, na sinasabi: “Tiyak na ililigtas tayo ni Jehova, at ang lunsod na ito ay hindi ibibigay sa kamay ng hari ng Asirya.” 31 Huwag kayong makinig kay Hezekias; sapagkat ito ang sinabi ng hari ng Asirya: “Makipagkasundo kayong sumuko sa akin, at labasin ninyo ako, at kumain ang bawat isa mula sa kaniyang sariling punong ubas at ang bawat isa mula sa kaniyang sariling puno ng igos at inumin ng bawat isa ang tubig ng kaniyang sariling imbakang-tubig, 32 hanggang sa dumating ako at dalhin ko nga kayo sa isang lupaing gaya ng inyong sariling lupain, isang lupain ng butil at bagong alak, isang lupain ng tinapay at mga ubasan, isang lupain ng punong langis-olibo at pulot-pukyutan; at manatili kayong buháy upang hindi kayo mamatay. At huwag kayong makinig kay Hezekias, sapagkat hinihikayat niya kayo, na sinasabi, ‘Si Jehova ang magliligtas sa atin.’ 33 Sa paanuman ba ay nailigtas ng mga diyos ng mga bansa ang kani-kaniyang lupain mula sa kamay ng hari ng Asirya? 34 Nasaan ang mga diyos ng Hamat at ng Arpad? Nasaan ang mga diyos ng Separvaim, Hena at Iva? Nailigtas ba nila ang Samaria mula sa aking kamay? 35 Sino sa lahat ng mga diyos ng mga lupain ang nakapagligtas ng kanilang lupain mula sa aking kamay, anupat maililigtas ni Jehova ang Jerusalem mula sa aking kamay?” ’ ”

36 At ang bayan ay nanatiling tahimik at hindi sumagot sa kaniya ng isa mang salita, dahil sa utos ng hari, na nagsasabi: “Huwag ninyo siyang sagutin.” 37 Ngunit si Eliakim na anak ni Hilkias, na namamahala sa sambahayan, at si Sebnah na kalihim at si Joa na anak ni Asap na tagapagtala ay pumaroon kay Hezekias na hapak ang kanilang mga kasuutan at sinabi sa kaniya ang mga salita ni Rabsases.

2 Hari  20 : 1 - 21

20 Nang mga araw na iyon ay nagkasakit si Hezekias at nasa bingit na ng kamatayan. Kaya si Isaias na anak ni Amoz na propeta ay pumaroon sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Mag-utos ka sa iyong sambahayan, sapagkat ikaw ay talagang mamamatay at hindi mabubuhay.’ ” 2 Sa gayon ay iniharap niya sa pader ang kaniyang mukha at nagsimulang manalangin kay Jehova, na sinasabi: 3 “Nagsusumamo ako sa iyo, O Jehova, alalahanin mo, pakisuyo, kung paanong lumakad ako sa harap mo na may pagkamatapat at may pusong sakdal, at ang mabuti sa iyong paningin ay ginawa ko.” At si Hezekias ay nagsimulang tumangis nang labis-labis.

4 At nangyari, si Isaias ay hindi pa nakalalabas sa panggitnang looban nang dumating sa kaniya ang salita ni Jehova, na nagsasabi: 5 “Bumalik ka, at sabihin mo kay Hezekias na lider ng aking bayan, ‘Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ni David na iyong ninuno: “Narinig ko ang iyong panalangin. Nakita ko ang iyong mga luha. Narito, pagagalingin kita. Sa ikatlong araw ay aahon ka sa bahay ni Jehova. 6 At daragdagan ko nga ng labinlimang taon ang iyong mga araw, at mula sa palad ng hari ng Asirya ay ililigtas kita at ang lunsod na ito, at ipagtatanggol ko ang lunsod na ito alang-alang sa akin at alang-alang kay David na aking lingkod.” ’ ”

7 At sinabi ni Isaias: “Kumuha kayo ng kakaning pinatuyong igos na pinipi.” Kaya kumuha sila at inilagay iyon sa bukol, pagkatapos ay unti-unti siyang gumaling.

8 Samantala, sinabi ni Hezekias kay Isaias: “Ano ang tanda na pagagalingin ako ni Jehova at ako ay tiyak na aahon sa ikatlong araw sa bahay ni Jehova?” 9 Dito ay sinabi ni Isaias: “Ito ang tanda para sa iyo mula kay Jehova na isasagawa ni Jehova ang salita na sinalita niya: Susulong ba ang anino nang sampung baytang sa hagdan o aatras ba ito nang sampung baytang?” 10 Nang magkagayon ay sinabi ni Hezekias: “Madaling bagay sa anino na humaba nang sampung baytang, ngunit hindi ang pag-atras ng anino nang sampung baytang.” 11 Kaya si Isaias na propeta ay nagsimulang tumawag kay Jehova; at ang anino na nakababa na ay unti-unti niyang pinabalik sa mga baytang, samakatuwid ay sa mga baytang ng hagdan ni Ahaz, nang sampung baytang paatras.

12 Nang panahong iyon ay nagpadala si Berodac-baladan na anak ni Baladan na hari ng Babilonya ng mga liham at ng isang kaloob kay Hezekias; sapagkat narinig niya na si Hezekias ay nagkasakit. 13 At si Hezekias ay nakinig sa kanila at ipinakita sa kanila ang kaniyang buong imbakang-yaman, ang pilak at ang ginto at ang langis ng balsamo at ang mainam na langis at ang kaniyang taguan ng mga armas at ang lahat ng masusumpungan sa kaniyang kabang-yaman. Walang anumang bagay na hindi ipinakita sa kanila ni Hezekias sa kaniyang sariling bahay at sa kaniyang buong pamunuan.

14 Pagkatapos nito ay pumaroon si Isaias na propeta kay Haring Hezekias at sinabi sa kaniya: “Ano ang sinabi ng mga lalaking ito at saan sila nanggaling bago pumarito sa iyo?” Kaya sinabi ni Hezekias: “Nanggaling sila sa isang malayong lupain, mula sa Babilonya.” 15 At sinabi pa niya: “Ano ang nakita nila sa iyong bahay?” Dito ay sinabi ni Hezekias: “Ang lahat ng nasa aking bahay ay nakita nila. Wala akong hindi ipinakita sa kanila sa aking kabang-yaman.”

16 At sinabi ni Isaias kay Hezekias: “Dinggin mo ang salita ni Jehova, 17 ‘ “Narito! Ang mga araw ay dumarating, at ang lahat ng nasa iyong sariling bahay at inimbak ng iyong mga ninuno hanggang sa araw na ito ay dadalhin nga sa Babilonya. Walang anumang maiiwan,” ang sabi ni Jehova. 18 “At ang ilan sa sarili mong mga anak na manggagaling sa iyo na ipanganganak sa iyo ay kukunin at magiging mga opisyal nga ng korte sa palasyo ng hari ng Babilonya.” ’ ”

19 Sa gayon ay sinabi ni Hezekias kay Isaias: “Ang salita ni Jehova na sinalita mo ay mabuti.” At sinabi pa niya: “Hindi nga ba gayon, kung ang kapayapaan at katotohanan ay magpapatuloy sa aking sariling mga araw?”

20 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Hezekias at sa kaniyang buong kalakasan at kung paano niya ginawa ang tipunang-tubig at ang padaluyan at sa gayon ay dinala ang tubig sa lunsod, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 21 Sa wakas si Hezekias ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno; at si Manases na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Hari  21 : 1 - 26

21 Labindalawang taóng gulang si Manases nang magsimula siyang maghari, at limampu’t limang taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Hepziba. 2 At ginawa niya ang masama sa paningin ni Jehova, ayon sa mga karima-rimarim na bagay ng mga bansang pinalayas ni Jehova mula sa harap ng mga anak ni Israel. 3 Kaya itinayo niyang muli ang matataas na dako na winasak ni Hezekias na kaniyang ama, at nagtayo ng mga altar para kay Baal at gumawa ng sagradong poste, gaya ng ginawa ni Ahab na hari ng Israel; at nagsimula siyang yumukod sa buong hukbo ng langit at naglingkod sa mga iyon. 4 At nagtayo siya ng mga altar sa bahay ni Jehova, na tungkol doon ay sinabi ni Jehova: “Sa Jerusalem ko ilalagay ang aking pangalan.” 5 At nagtayo siya ng mga altar para sa buong hukbo ng langit sa dalawang looban ng bahay ni Jehova. 6 At pinaraan niya sa apoy ang sarili niyang anak, at nagsagawa siya ng mahika at naghanap ng mga tanda at nag-atas ng mga espiritista at ng mga manghuhula ng mga pangyayari. Ginawa niya nang lansakan ang masama sa paningin ni Jehova, upang galitin siya.

7 Karagdagan pa, inilagay niya ang inukit na imahen ng sagradong poste na ginawa niya sa bahay na tungkol doon ay sinabi ni Jehova kay David at kay Solomon na kaniyang anak: “Sa bahay na ito at sa Jerusalem, na siya kong pinili mula sa lahat ng tribo ng Israel, ay ilalagay ko ang aking pangalan hanggang sa panahong walang takda. 8 At hindi ko na muling pagagalain pa ang paa ng Israel mula sa lupa na ibinigay ko sa kanilang mga ninuno, kung maingat lamang nilang gagawin ang ayon sa lahat ng iniutos ko sa kanila, may kinalaman nga sa lahat ng kautusan na iniutos sa kanila ng aking lingkod na si Moises.” 9 At hindi sila nakinig, kundi patuloy silang inililigaw ni Manases upang gawin ang masama nang higit pa kaysa sa mga bansa na nilipol ni Jehova mula sa harap ng mga anak ni Israel.

10 At si Jehova ay patuloy na nagsalita sa pamamagitan ng kaniyang mga lingkod na mga propeta, na sinasabi: 11 “Sa dahilang ginawa ni Manases na hari ng Juda ang mga karima-rimarim na bagay na ito, gumawi siya nang higit na balakyot kaysa sa lahat ng ginawa ng mga Amorita na nauna sa kaniya, at pinangyari niyang magkasala maging ang Juda sa pamamagitan ng kaniyang mga karumal-dumal na idolo. 12 Kaya naman ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Narito, magpapasapit ako ng kapahamakan sa Jerusalem at sa Juda, na ang sinumang makarinig nito ay mangingilabot ang kaniyang dalawang tainga. 13 At iuunat ko nga sa ibabaw ng Jerusalem ang pising panukat na ginamit sa Samaria at gayundin ang kasangkapang pangnibel na ginamit sa sambahayan ni Ahab; at talagang pupunasan ko ang Jerusalem upang luminis kung paanong pinupunasan ng isa ang mangkok na walang hawakan, na pinupunasan at itinataob. 14 At pababayaan ko nga ang nalabi ng aking mana at ibibigay sila sa kamay ng kanilang mga kaaway, at sila ay totoong magiging mga samsam at mga kinamkam sa lahat ng kanilang mga kaaway, 15 sa dahilang ginawa nila ang masama sa aking paningin at patuluyang ginagalit ako mula nang araw na lumabas ang kanilang mga ninuno mula sa Ehipto hanggang sa araw na ito.’ ”

16 At mayroon ding dugong walang-sala na ibinubo ni Manases na lubhang pagkarami-rami, hanggang sa mapuno niya ang Jerusalem sa dulo’t dulo, bukod pa sa kaniyang kasalanan na pinangyari niyang ipagkasala ng Juda sa pamamagitan ng paggawa ng masama sa paningin ni Jehova. 17 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Manases at sa lahat ng kaniyang ginawa at sa kaniyang kasalanan na ipinagkasala niya, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 18 Sa wakas si Manases ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing sa hardin ng kaniyang bahay, sa hardin ni Uza; at si Amon na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

19 Dalawampu’t dalawang taóng gulang si Amon nang magsimula siyang maghari, at dalawang taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Mesulemet na anak ni Haruz na mula sa Jotba. 20 At patuloy niyang ginawa ang masama sa paningin ni Jehova, gaya ng ginawa ni Manases na kaniyang ama. 21 At patuloy siyang lumakad sa lahat ng daan na nilakaran ng kaniyang ama, at patuloy siyang naglingkod sa mga karumal-dumal na idolo na pinaglingkuran ng kaniyang ama at yumukod sa mga iyon. 22 Kaya iniwan niya si Jehova na Diyos ng kaniyang mga ninuno, at hindi siya lumakad sa daan ni Jehova. 23 Nang dakong huli ay nagsabuwatan ang mga lingkod ni Amon laban sa kaniya at pinatay ang hari sa kaniyang sariling bahay. 24 Ngunit pinatay ng bayan ng lupain ang lahat ng nagsabuwatan laban kay Haring Amon. Nang magkagayon ay ginawang hari ng bayan ng lupain si Josias na kaniyang anak bilang kahalili niya. 25 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Amon, kung ano ang kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 26 Kaya inilibing nila siya sa kaniyang libingan sa hardin ni Uza; at si Josias na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Hari  23 : 1 - 37

23 Nang magkagayon ay nagsugo ang hari at tinipon nila sa kaniya ang lahat ng matatandang lalaki ng Juda at Jerusalem. 2 Pagkatapos ay umahon ang hari sa bahay ni Jehova, at gayundin ang lahat ng lalaki ng Juda at ang lahat ng tumatahan sa Jerusalem na kasama niya, at gayundin ang mga saserdote at ang mga propeta at ang buong bayan, mula sa maliit hanggang sa malaki; at pinasimulan niyang basahin sa kanilang pandinig ang lahat ng salita sa aklat ng tipan na nasumpungan sa bahay ni Jehova. 3 At ang hari ay nanatiling nakatayo sa tabi ng haligi at nakipagtipan ngayon sa harap ni Jehova, upang lumakad na kasunod ni Jehova at upang tuparin ang kaniyang mga utos at ang kaniyang mga patotoo at ang kaniyang mga batas nang buong puso at nang buong kaluluwa sa pamamagitan ng pagtupad sa mga salita ng tipang ito na nakasulat sa aklat na ito. At ang buong bayan ay nanindigan sa tipan.

4 At inutusan ng hari si Hilkias na mataas na saserdote at ang mga saserdote ng ikalawang ranggo at ang mga bantay-pinto na ilabas mula sa templo ni Jehova ang lahat ng mga kagamitan na ginawa para kay Baal at para sa sagradong poste at para sa buong hukbo ng langit. Pagkatapos ay sinunog niya ang mga iyon sa labas ng Jerusalem sa mga hagdan-hagdang lupain ng Kidron, at dinala niya ang alabok ng mga iyon sa Bethel. 5 At inalisan niya ng trabaho ang mga saserdote ng mga banyagang diyos, na inilagay ng mga hari ng Juda upang gumawa sila ng haing usok sa matataas na dako sa mga lunsod ng Juda at sa mga dakong nakapalibot sa Jerusalem, at gayundin yaong mga gumagawa ng haing usok para kay Baal, sa araw at sa buwan at sa mga konstelasyon ng sodyako at sa buong hukbo ng langit. 6 Karagdagan pa, inilabas niya ang sagradong poste mula sa bahay ni Jehova sa hangganan ng Jerusalem, tungo sa agusang libis ng Kidron, at sinunog iyon sa agusang libis ng Kidron at dinurog hanggang sa maging alabok at inihagis ang alabok nito sa dakong libingan ng mga anak ng bayan. 7 Higit pa riyan, ibinagsak niya ang mga bahay ng mga lalaking patutot sa templo na nasa bahay ni Jehova, kung saan ang mga babae ay naghahabi ng mga toldang dambana para sa sagradong poste.

8 Nang magkagayon ay dinala niya ang lahat ng saserdote mula sa mga lunsod ng Juda, upang gawin niyang di-karapat-dapat sa pagsamba ang matataas na dako kung saan ang mga saserdote ay gumawa ng haing usok, mula sa Geba hanggang sa Beer-sheba; at ibinagsak niya ang matataas na dako ng mga pintuang-daan na nasa pasukan ng pintuang-daan ni Josue, ang pinuno ng lunsod, na nasa kaliwa kapag ang isang tao ay pumapasok sa pintuang-daan ng lunsod. 9 Gayunma’y hindi umaahon sa altar ni Jehova sa Jerusalem ang mga saserdote ng matataas na dako, kundi kumakain sila ng mga tinapay na walang pampaalsa sa gitna ng kanilang mga kapatid. 10 At ginawa niyang di-karapat-dapat sa pagsamba ang Topet, na nasa libis ng mga anak ni Hinom, upang walang isa man ang makapagparaan ng kaniyang anak na lalaki o ng kaniyang anak na babae sa apoy para kay Molec. 11 Higit pa rito, ang mga kabayo na ibinigay ng mga hari ng Juda sa araw ay pinatigil niya sa pagpasok sa bahay ni Jehova sa may silid-kainan ni Natan-melec na opisyal ng korte, na nasa mga portiko; at ang mga karo ng araw ay sinunog niya sa apoy. 12 At ang mga altar na nasa bubong ng silid-bubungan ni Ahaz na ginawa ng mga hari ng Juda, at ang mga altar na ginawa ni Manases sa dalawang looban ng bahay ni Jehova, ay ibinagsak ng hari, pagkatapos ay dinurog niya roon, at inihagis niya ang alabok ng mga ito sa agusang libis ng Kidron. 13 At ang matataas na dako na nasa tapat ng Jerusalem, na nasa gawing kanan ng Bundok ng Pagkawasak, na itinayo ni Solomon na hari ng Israel para kay Astoret na kasuklam-suklam na bagay ng mga Sidonio at para kay Kemos na kasuklam-suklam na bagay ng Moab at para kay Milcom na karima-rimarim na bagay ng mga anak ni Ammon, ay ginawa ng hari na di-karapat-dapat sa pagsamba. 14 At pinagdurug-durog niya ang mga sagradong haligi at pinagputul-putol ang mga sagradong poste at pinunô ng mga buto ng tao ang mga dako ng mga iyon. 15 At gayundin ang altar na nasa Bethel, ang mataas na dako na ginawa ni Jeroboam na anak ni Nebat, na nagpangyaring magkasala ang Israel, maging ang altar na iyon at ang mataas na dako ay ibinagsak niya. Pagkatapos ay sinunog niya ang mataas na dako; dinurog niya iyon hanggang sa maging alabok at sinunog ang sagradong poste.

16 Nang bumaling si Josias, nakita niya ang mga dakong libingan na naroon sa bundok. Kaya nagsugo siya at kinuha ang mga buto mula sa mga dakong libingan at sinunog ang mga iyon sa ibabaw ng altar, upang iyon ay gawin niyang di-karapat-dapat sa pagsamba, ayon sa salita ni Jehova na inihayag ng lalaki ng tunay na Diyos, na naghayag ng mga bagay na ito. 17 Nang magkagayon ay sinabi niya: “Ano yaong batong panlibingan doon na nakikita ko?” Dito ay sinabi sa kaniya ng mga lalaki ng lunsod: “Iyon ang dakong libingan ng lalaki ng tunay na Diyos na nanggaling sa Juda at naghayag ng mga bagay na ito na ginawa mo laban sa altar ng Bethel.” 18 Kaya sinabi niya: “Pagpahingahin ninyo siya. Huwag ninyong ipagalaw kaninuman ang kaniyang mga buto.” Dahil dito ay iniwan na nila ang kaniyang mga buto kasama ng mga buto ng propeta na nanggaling sa Samaria.

19 At ang lahat din ng mga bahay ng matataas na dako na nasa mga lunsod ng Samaria na itinayo ng mga hari ng Israel upang pumukaw ng galit ay inalis ni Josias, at ginawa niya sa mga iyon ang ayon sa lahat ng gawa na ginawa niya sa Bethel. 20 Kaya inihain niya ang lahat ng saserdote ng matataas na dako na naroroon sa ibabaw ng mga altar at nagsunog ng mga buto ng tao sa ibabaw ng mga iyon. Pagkatapos ay bumalik siya sa Jerusalem.

21 Ang hari ngayon ay nag-utos sa buong bayan, na sinasabi: “Magdaos kayo ng isang paskuwa kay Jehova na inyong Diyos ayon sa nakasulat sa aklat na ito ng tipan.” 22 Sapagkat walang paskuwa na tulad nito ang idinaos mula nang mga araw ng mga hukom na humatol sa Israel, ni nang lahat ng mga araw man ng mga hari ng Israel at ng mga hari ng Juda. 23 Ngunit nang ikalabingwalong taon ni Haring Josias ay idinaos ang paskuwang ito para kay Jehova sa Jerusalem.

24 At gayundin ang mga espiritista at ang mga manghuhula ng mga pangyayari at ang terapim at ang mga karumal-dumal na idolo at ang lahat ng kasuklam-suklam na bagay na lumitaw sa lupain ng Juda at sa Jerusalem ay inalis ni Josias, upang matupad niyang talaga ang mga salita ng kautusan na nakasulat sa aklat na nasumpungan ni Hilkias na saserdote sa bahay ni Jehova. 25 At walang haring nauna sa kaniya ang naging tulad niya na nanumbalik kay Jehova nang kaniyang buong puso at nang kaniyang buong kaluluwa at nang kaniyang buong lakas, ayon sa lahat ng kautusan ni Moises; ni may bumangon mang kasunod niya na naging tulad niya.

26 Gayunpaman, hindi tumalikod si Jehova mula sa matinding pag-aapoy ng kaniyang galit, na ipinagningas ng kaniyang galit laban sa Juda dahil sa lahat ng nakagagalit na bagay na pinangyari ni Manases na ipagkasala nila. 27 Ngunit sinabi ni Jehova: “Ang Juda ay aalisin ko rin mula sa aking paningin, kung paanong inalis ko ang Israel; at itatakwil ko nga ang lunsod na ito na aking pinili, maging ang Jerusalem, at ang bahay na tungkol dito ay sinabi ko, ‘Ang aking pangalan ay mananatili roon.’ ”

28 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Josias at sa lahat ng kaniyang ginawa, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw ng mga hari ng Juda? 29 Nang kaniyang mga araw, si Paraon Necoh na hari ng Ehipto ay umahon sa hari ng Asirya sa may ilog ng Eufrates, at pumaroon si Haring Josias upang salubungin ito; ngunit pinatay siya nito sa Megido nang makita siya nito. 30 Kaya inilulan siyang patay ng kaniyang mga lingkod sa isang karo mula sa Megido at dinala siya sa Jerusalem at inilibing siya sa kaniyang dakong libingan. At kinuha ng bayan ng lupain si Jehoahaz na anak ni Josias at pinahiran siya at ginawa siyang hari bilang kahalili ng kaniyang ama.

31 Dalawampu’t tatlong taóng gulang si Jehoahaz nang magsimula siyang maghari, at tatlong buwan siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Hamutal na anak ni Jeremias na mula sa Libna. 32 At pinasimulan niyang gawin ang masama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ng mga ninuno niya. 33 At iginapos siya ni Paraon Necoh sa Ribla sa lupain ng Hamat, upang hindi siya makapaghari sa Jerusalem, at pagkatapos ay nagpataw sa lupain ng multa na isang daang talentong pilak at isang talentong ginto. 34 Karagdagan pa, ginawang hari ni Paraon Necoh si Eliakim na anak ni Josias bilang kahalili ni Josias na kaniyang ama at pinalitan ang kaniyang pangalan ng Jehoiakim; at kinuha niya si Jehoahaz at pagkatapos ay dinala sa Ehipto, kung saan siya namatay. 35 At ang pilak at ang ginto ay ibinigay ni Jehoiakim kay Paraon. Lamang ay pinatawan niya ng buwis ang lupain, upang ibigay ang pilak sa utos ni Paraon. Hiningi niya bilang pataw ang pilak at ang ginto mula sa bayan ng lupain ayon sa pang-indibiduwal na takdang buwis ng bawat isa, upang ibigay iyon kay Paraon Necoh.

36 Dalawampu’t limang taóng gulang si Jehoiakim nang magsimula siyang maghari, at labing-isang taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Zebida na anak ni Pedaias na mula sa Ruma. 37 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ng mga ninuno niya.

1 Cronica  2 : 1 - 55

2 Ito ang mga anak ni Israel: si Ruben, si Simeon, si Levi at si Juda, si Isacar at si Zebulon, 2 si Dan, si Jose at si Benjamin, si Neptali, si Gad at si Aser.

3 Ang mga anak ni Juda ay sina Er at Onan at Shela. Ang tatlo ay ipinanganak sa kaniya mula sa anak na babae ni Shua, ang Canaanitang babae. At si Er na panganay ni Juda ay naging masama sa paningin ni Jehova, kung kaya niya siya pinatay. 4 At ipinanganak sa kaniya ni Tamar na kaniyang manugang si Perez at si Zera. Ang lahat ng mga anak ni Juda ay lima.

5 Ang mga anak ni Perez ay sina Hezron at Hamul.

6 At ang mga anak ni Zera ay sina Zimri at Etan at Heman at Calcol at Dara. Lima silang lahat.

7 At ang mga anak ni Carmi ay sina Acar na tagapagdala ng sumpa sa Israel, na gumawa ng kawalang-katapatan may kaugnayan sa bagay na nakatalaga sa pagkapuksa.

8 At ang mga anak ni Etan ay sina Azarias.

9 At ang mga anak ni Hezron na ipinanganak sa kaniya ay sina Jerameel at Ram at Kelubai.

10 Kung tungkol kay Ram, naging anak niya si Aminadab. Naging anak naman ni Aminadab si Nason na pinuno ng mga anak ni Juda. 11 Naging anak naman ni Nason si Salma. Naging anak naman ni Salma si Boaz. 12 Naging anak naman ni Boaz si Obed. Naging anak naman ni Obed si Jesse. 13 Naging anak naman ni Jesse ang kaniyang panganay na si Eliab, at si Abinadab na ikalawa, at si Simea na ikatlo, 14 si Netanel na ikaapat, si Radai na ikalima, 15 si Ozem na ikaanim, si David na ikapito. 16 At ang kanilang mga kapatid na babae ay sina Zeruias at Abigail; at ang mga anak ni Zeruias ay sina Abisai at Joab at Asahel, tatlo. 17 Kung tungkol kay Abigail, isinilang niya si Amasa; at ang ama ni Amasa ay si Jeter na Ismaelita.

18 Kung tungkol kay Caleb na anak ni Hezron, nagkaanak siya ng mga lalaki kay Azuba na kaniyang asawa at kay Jeriot; at ito ang kaniyang mga anak: sina Jeser at Sobab at Ardon. 19 Sa kalaunan ay namatay si Azuba. Kaya kinuha ni Caleb para sa kaniyang sarili si Eprat, at sa kalaunan ay ipinanganak nito si Hur sa kaniya. 20 Naging anak naman ni Hur si Uri. Naging anak naman ni Uri si Bezalel.

21 At pagkatapos ay sumiping si Hezron sa anak na babae ni Makir na ama ni Gilead. At kinuha niya ito nang siya ay animnapung taóng gulang, ngunit ipinanganak nito si Segub sa kaniya. 22 Naging anak naman ni Segub si Jair, na nagkaroon ng dalawampu’t tatlong lunsod sa lupain ng Gilead. 23 Nang maglaon ay kinuha ng Gesur at Sirya ang Havot-jair mula sa kanila, pati ang Kenat at ang mga sakop na bayan nito, animnapung lunsod. Ang lahat ng ito ang mga anak ni Makir na ama ni Gilead.

24 At pagkamatay ni Hezron sa Caleb-eprata, nang si Abias ang asawa ni Hezron, ipinanganak nito sa kaniya si Ashur na ama ni Tekoa.

25 At ang mga anak ni Jerameel na panganay ni Hezron ay si Ram na panganay at si Buna at si Oren at si Ozem, si Ahias. 26 At si Jerameel ay nagkaroon ng isa pang asawa, na ang pangalan ay Atara. Siya ang ina ni Onam. 27 At ang naging mga anak ni Ram na panganay ni Jerameel ay sina Maaz at Jamin at Eker. 28 At ang naging mga anak ni Onam ay sina Samai at Jada. At ang mga anak ni Samai ay sina Nadab at Abisur. 29 At ang pangalan ng asawa ni Abisur ay Abihail, at sa kalaunan ay ipinanganak nito sa kaniya si Aban at si Molid. 30 At ang mga anak ni Nadab ay sina Seled at Apaim. Ngunit si Seled ay namatay na walang mga anak. 31 At ang mga anak ni Apaim ay sina Isi. At ang mga anak ni Isi ay sina Sesan; at ang mga anak ni Sesan, sina Alai. 32 At ang mga anak ni Jada na kapatid ni Samai ay sina Jeter at Jonatan. Ngunit si Jeter ay namatay na walang mga anak. 33 At ang mga anak ni Jonatan ay sina Peleth at Zaza. Ito ang naging mga anak ni Jerameel.

34 At si Sesan ay hindi nagkaroon ng mga anak na lalaki, kundi mga anak na babae. Si Sesan nga ay nagkaroon ng lingkod na Ehipsiyo na ang pangalan ay Jarha. 35 Kaya ibinigay ni Sesan ang kaniyang anak kay Jarha na kaniyang lingkod bilang asawa, at sa kalaunan ay ipinanganak nito sa kaniya si Atai. 36 Naging anak naman ni Atai si Natan. Naging anak naman ni Natan si Zabad. 37 Naging anak naman ni Zabad si Eplal. Naging anak naman ni Eplal si Obed. 38 Naging anak naman ni Obed si Jehu. Naging anak naman ni Jehu si Azarias. 39 Naging anak naman ni Azarias si Helez. Naging anak naman ni Helez si Eleasa. 40 Naging anak naman ni Eleasa si Sismai. Naging anak naman ni Sismai si Salum. 41 Naging anak naman ni Salum si Jekamias. Naging anak naman ni Jekamias si Elisama.

42 At ang mga anak ni Caleb na kapatid ni Jerameel ay sina Mesa na kaniyang panganay, na ama ni Zip, at ang mga anak ni Maresa na ama ni Hebron. 43 At ang mga anak ni Hebron ay sina Kora at Tapua at Rekem at Sema. 44 Naging anak naman ni Sema si Raham na ama ni Jorkeam. Naging anak naman ni Rekem si Samai. 45 At ang anak ni Samai ay si Maon; at si Maon ang ama ni Bet-zur. 46 Kung tungkol kay Epa na babae ni Caleb, isinilang niya sina Haran at Mosa at Gazez. Kung tungkol kay Haran, naging anak niya si Gazez. 47 At ang mga anak ni Jahdai ay sina Regem at Jotam at Gesan at Pelet at Epa at Saap. 48 Kung tungkol sa babae ni Caleb na si Maaca, isinilang niya sina Seber at Tirhana. 49 Sa kalaunan ay ipinanganak niya si Saap na ama ni Madmana, si Seva na ama ni Macbena at ama ni Gibea. At ang anak na babae ni Caleb ay si Acsa. 50 Ito ang naging mga anak ni Caleb.

Ang mga anak ni Hur na panganay ni Eprata: si Sobal na ama ni Kiriat-jearim, 51 si Salma na ama ni Betlehem, si Harep na ama ni Bet-gader. 52 At si Sobal na ama ni Kiriat-jearim ay nagkaroon ng mga anak: si Haroe, kalahati ng mga Menuhot. 53 At ang mga pamilya ni Kiriat-jearim ay ang mga Itrita at ang mga Puteo at ang mga Sumateo at ang mga Misraita. Sa kanila nagmula ang mga Zoratita at ang mga Estaolita. 54 Ang mga anak ni Salma ay si Betlehem at ang mga Netopatita, si Atrot-bet-joab at kalahati ng mga Manahatita, ang mga Zorita. 55 At ang mga pamilya ng mga eskriba na tumatahan sa Jabez ay ang mga Tirateo, ang mga Simeateo, ang mga Sucateo. Ito ang mga Kenita na nanggaling kay Hammat na ama ng sambahayan ni Recab.

1 Cronica  3 : 1 - 24

3 At ito ang naging mga anak na lalaki ni David na ipinanganak sa kaniya sa Hebron: ang panganay na si Amnon, kay Ahinoam na babaing Jezreelita, ang ikalawa, si Daniel, kay Abigail na babaing Carmelita, 2 ang ikatlo, si Absalom na anak ni Maaca na anak ni Talmai na hari ng Gesur, ang ikaapat, si Adonias na anak ni Hagit, 3 ang ikalima, si Sepatias, kay Abital, ang ikaanim, si Itream, kay Egla na kaniyang asawa. 4 May anim na ipinanganak sa kaniya sa Hebron; at patuloy siyang naghari roon nang pitong taon at anim na buwan, at tatlumpu’t tatlong taon siyang naghari sa Jerusalem.

5 At ipinanganak sa kaniya ang mga ito sa Jerusalem: si Simea at si Sobab at si Natan at si Solomon, apat kay Bat-sheba na anak ni Amiel, 6 at si Ibhar at si Elisama at si Elipelet, 7 at si Noga at si Nepeg at si Japia, 8 at si Elisama at si Eliada at si Elipelet, siyam, 9 ang lahat ng anak ni David bukod pa sa mga anak ng mga babae niya, at si Tamar na kanilang kapatid na babae.

10 At ang anak ni Solomon ay si Rehoboam, si Abias na kaniyang anak, si Asa na kaniyang anak, si Jehosapat na kaniyang anak, 11 si Jehoram na kaniyang anak, si Ahazias na kaniyang anak, si Jehoas na kaniyang anak, 12 si Amazias na kaniyang anak, si Azarias na kaniyang anak, si Jotam na kaniyang anak, 13 si Ahaz na kaniyang anak, si Hezekias na kaniyang anak, si Manases na kaniyang anak, 14 si Amon na kaniyang anak, si Josias na kaniyang anak. 15 At ang mga anak ni Josias ay ang panganay na si Johanan, ang ikalawa, si Jehoiakim, ang ikatlo, si Zedekias, ang ikaapat, si Salum. 16 At ang mga anak ni Jehoiakim ay sina Jeconias na kaniyang anak, si Zedekias na kaniyang anak. 17 At ang mga anak ni Jeconias bilang bilanggo ay si Sealtiel na kaniyang anak 18 at si Malkiram at si Pedaias at si Senazar, si Jekamias, si Hosama at si Nedabias. 19 At ang mga anak ni Pedaias ay sina Zerubabel at Simei; at ang mga anak ni Zerubabel ay sina Mesulam at Hananias (at si Selomit ay kapatid nilang babae); 20 at si Hasuba at si Ohel at si Berekias at si Hasadias, si Jusab-hesed, lima. 21 At ang mga anak ni Hananias ay sina Pelatias at Jesaias, ang mga anak ni Jesaias ay sina Repaias, ang mga anak ni Repaias ay sina Arnan, ang mga anak ni Arnan ay sina Obadias, ang mga anak ni Obadias ay sina Secanias; 22 at ang mga anak ni Secanias, sina Semaias, at ang mga anak ni Semaias, sina Hatus at Igal at Barias at Nearias at Sapat, anim. 23 At ang mga anak ni Nearias ay sina Elioenai at Hizkias at Azrikam, tatlo. 24 At ang mga anak ni Elioenai ay sina Hodavias at Eliasib at Pelaias at Akub at Johanan at Delaias at Anani, pito.

1 Cronica  6 : 1 - 81

6 Ang mga anak ni Levi ay sina Gerson, Kohat at Merari. 2 At ang mga anak ni Kohat ay sina Amram, Izhar at Hebron at Uziel. 3 At ang mga anak ni Amram ay sina Aaron at Moises, at si Miriam. At ang mga anak ni Aaron ay sina Nadab at Abihu, Eleazar at Itamar. 4 Kung tungkol kay Eleazar, naging anak niya si Pinehas. Naging anak ni Pinehas si Abisua. 5 Naging anak naman ni Abisua si Buki; naging anak naman ni Buki si Uzi. 6 Naging anak naman ni Uzi si Zerahias; naging anak naman ni Zerahias si Meraiot. 7 Naging anak ni Meraiot si Amarias; naging anak naman ni Amarias si Ahitub. 8 Naging anak naman ni Ahitub si Zadok; naging anak naman ni Zadok si Ahimaas. 9 Naging anak naman ni Ahimaas si Azarias. Naging anak naman ni Azarias si Johanan. 10 Naging anak naman ni Johanan si Azarias. Siya ang naglingkod bilang saserdote sa bahay na itinayo ni Solomon sa Jerusalem.

11 At naging anak ni Azarias si Amarias. Naging anak naman ni Amarias si Ahitub. 12 Naging anak naman ni Ahitub si Zadok. Naging anak naman ni Zadok si Salum. 13 Naging anak naman ni Salum si Hilkias. Naging anak naman ni Hilkias si Azarias. 14 Naging anak naman ni Azarias si Seraias. Naging anak naman ni Seraias si Jehozadak. 15 At si Jehozadak yaong nakasama nang dalhin ni Jehova ang Juda at ang Jerusalem sa pagkatapon sa pamamagitan ng kamay ni Nabucodonosor.

16 Ang mga anak ni Levi ay sina Gersom, Kohat at Merari. 17 At ito ang mga pangalan ng mga anak ni Gersom: sina Libni at Simei. 18 At ang mga anak ni Kohat ay sina Amram at Izhar at Hebron at Uziel. 19 Ang mga anak ni Merari ay sina Mahali at Musi.

At ito ang mga pamilya ng mga Levita ayon sa kanilang mga ninuno: 20 Kay Gersom, si Libni na kaniyang anak, si Jahat na kaniyang anak, si Zima na kaniyang anak, 21 si Joa na kaniyang anak, si Ido na kaniyang anak, si Zera na kaniyang anak, si Jeaterai na kaniyang anak. 22 Ang mga anak ni Kohat ay si Aminadab na kaniyang anak, si Kora na kaniyang anak, si Asir na kaniyang anak, 23 si Elkana na kaniyang anak at si Ebiasap na kaniyang anak at si Asir na kaniyang anak; 24 si Tahat na kaniyang anak, si Uriel na kaniyang anak, si Uzias na kaniyang anak, at si Shaul na kaniyang anak. 25 At ang mga anak ni Elkana ay sina Amasai at Ahimot. 26 Kung tungkol kay Elkana, ang mga anak ni Elkana ay si Zopai na kaniyang anak at si Nahat na kaniyang anak, 27 si Eliab na kaniyang anak, si Jeroham na kaniyang anak, si Elkana na kaniyang anak. 28 At ang mga anak ni Samuel ay ang panganay na si Joel at ang ikalawa na si Abias. 29 Ang mga anak ni Merari ay si Mahali, si Libni na kaniyang anak, si Simei na kaniyang anak, si Uzah na kaniyang anak, 30 si Simea na kaniyang anak, si Hagias na kaniyang anak, si Asaias na kaniyang anak.

31 At ang mga ito ang binigyan ni David ng mga katungkulan sa pangunguna sa pag-awit sa bahay ni Jehova pagkatapos na magkaroon ng pahingahang-dako ang Kaban. 32 At sila ay naging mga lingkod sa pag-awit sa harap ng tabernakulo ng tolda ng kapisanan hanggang sa maitayo ni Solomon ang bahay ni Jehova sa Jerusalem; at patuloy silang nag-aasikaso sa kanilang paglilingkod ayon sa kanilang atas. 33 At ito ang mga naglilingkod at ang kanila ring mga anak: Sa mga anak ng mga Kohatita ay si Heman na mang-aawit, na anak ni Joel, na anak ni Samuel, 34 na anak ni Elkana, na anak ni Jeroham, na anak ni Eliel, na anak ni Toa, 35 na anak ni Zup, na anak ni Elkana, na anak ni Mahat, na anak ni Amasai, 36 na anak ni Elkana, na anak ni Joel, na anak ni Azarias, na anak ni Zefanias, 37 na anak ni Tahat, na anak ni Asir, na anak ni Ebiasap, na anak ni Kora, 38 na anak ni Izhar, na anak ni Kohat, na anak ni Levi, na anak ni Israel.

39 Kung tungkol sa kaniyang kapatid na si Asap, na naglilingkod sa kaniyang kanan, si Asap ay anak ni Berekias, na anak ni Simea, 40 na anak ni Miguel, na anak ni Baaseias, na anak ni Malkias, 41 na anak ni Etni, na anak ni Zera, na anak ni Adaias, 42 na anak ni Etan, na anak ni Zima, na anak ni Simei, 43 na anak ni Jahat, na anak ni Gersom, na anak ni Levi.

44 Kung tungkol sa mga anak ni Merari na kanilang mga kapatid na nasa kaliwa, naroon si Etan na anak ni Kisi, na anak ni Abdi, na anak ni Maluc, 45 na anak ni Hasabias, na anak ni Amazias, na anak ni Hilkias, 46 na anak ni Amzi, na anak ni Bani, na anak ni Semer, 47 na anak ni Mahali, na anak ni Musi, na anak ni Merari, na anak ni Levi.

48 At ang mga kapatid nilang mga Levita ang siyang ibinigay para sa lahat ng paglilingkod sa tabernakulo ng bahay ng tunay na Diyos. 49 At si Aaron at ang kaniyang mga anak ay gumagawa ng haing usok sa ibabaw ng altar ng handog na sinusunog at sa ibabaw ng altar ng insenso para sa lahat ng gawain sa mga kabanal-banalang bagay at upang magbayad-sala para sa Israel, ayon sa lahat ng iniutos ni Moises na lingkod ng tunay na Diyos. 50 At ito ang mga anak ni Aaron: si Eleazar na kaniyang anak, si Pinehas na kaniyang anak, si Abisua na kaniyang anak, 51 si Buki na kaniyang anak, si Uzi na kaniyang anak, si Zerahias na kaniyang anak, 52 si Meraiot na kaniyang anak, si Amarias na kaniyang anak, si Ahitub na kaniyang anak, 53 si Zadok na kaniyang anak, si Ahimaas na kaniyang anak.

54 At ito ang kanilang mga tahanang dako ayon sa kanilang mga kampong may pader sa kanilang teritoryo, para sa mga anak ni Aaron na kabilang sa pamilya ng mga Kohatita, sapagkat ang palabunot ay napasakanila. 55 Kaya ibinigay nila sa kanila ang Hebron sa lupain ng Juda, pati na ang mga pastulan nito sa buong palibot nito. 56 At ang bukid ng lunsod at ang mga pamayanan nito ay ibinigay nila kay Caleb na anak ni Jepune. 57 At sa mga anak ni Aaron ay ibinigay nila ang mga kanlungang lunsod, ang Hebron, at ang Libna pati na ang mga pastulan nito at ang Jatir at ang Estemoa pati na ang mga pastulan nito, 58 at ang Hilen pati na ang mga pastulan nito, ang Debir pati na ang mga pastulan nito, 59 at ang Asan pati na ang mga pastulan nito at ang Bet-semes pati na ang mga pastulan nito; 60 at mula sa tribo ni Benjamin ay ang Geba pati na ang mga pastulan nito at ang Alemet pati na ang mga pastulan nito at ang Anatot pati na ang mga pastulan nito. Ang lahat ng kanilang mga lunsod ay labintatlong lunsod sa gitna ng kanilang mga pamilya.

61 At sa mga anak ni Kohat na natira ay nagbigay sila ng sampung lunsod mula sa pamilya ng tribo, mula sa kalahati ng tribo, ang kalahati ni Manases, sa pamamagitan ng palabunutan.

62 At sa mga anak ni Gersom ayon sa kanilang mga pamilya ay nagbigay sila ng labintatlong lunsod mula sa tribo ni Isacar at mula sa tribo ni Aser at mula sa tribo ni Neptali at mula sa tribo ni Manases sa Basan.

63 Sa mga anak ni Merari ayon sa kanilang mga pamilya ay nagbigay sila ng labindalawang lunsod mula sa tribo ni Ruben at mula sa tribo ni Gad at mula sa tribo ni Zebulon sa pamamagitan ng palabunutan.

64 Sa gayon ay ibinigay ng mga anak ni Israel sa mga Levita ang mga lunsod pati na ang mga pastulan ng mga ito. 65 Karagdagan pa, sa pamamagitan ng palabunutan ay ibinigay nila ang mga lunsod na ito, na tinawag nila ayon sa mga pangalan, mula sa tribo ng mga anak ni Juda at mula sa tribo ng mga anak ni Simeon at mula sa tribo ng mga anak ni Benjamin.

66 At tinanggap ng ilan sa mga pamilya ng mga anak ni Kohat ang mga lunsod ng kanilang teritoryo mula sa tribo ni Efraim. 67 Sa gayon ay ibinigay nila sa kanila ang mga kanlungang lunsod, ang Sikem pati na ang mga pastulan nito sa bulubunduking pook ng Efraim, at ang Gezer pati na ang mga pastulan nito, 68 at ang Jokmeam pati na ang mga pastulan nito at ang Bet-horon pati na ang mga pastulan nito, 69 at ang Aijalon pati na ang mga pastulan nito at ang Gat-rimon pati na ang mga pastulan nito; 70 at mula sa kalahati ng tribo ni Manases, ang Aner pati na ang mga pastulan nito at ang Bileam pati na ang mga pastulan nito, sa pamilya ng mga anak ni Kohat na natira.

71 At sa mga anak ni Gersom ay ibinigay nila mula sa pamilya ng kalahati ng tribo ni Manases ang Golan sa Basan pati na ang mga pastulan nito at ang Astarot pati na ang mga pastulan nito; 72 at mula sa tribo ni Isacar, ang Kedes pati na ang mga pastulan nito at ang Daberat pati na ang mga pastulan nito, 73 at ang Ramot pati na ang mga pastulan nito at ang Anem pati na ang mga pastulan nito; 74 at mula sa tribo ni Aser, ang Masal pati na ang mga pastulan nito at ang Abdon pati na ang mga pastulan nito, 75 at ang Hukok pati na ang mga pastulan nito at ang Rehob pati na ang mga pastulan nito; 76 at mula sa tribo ni Neptali, ang Kedes sa Galilea pati na ang mga pastulan nito at ang Hammon pati na ang mga pastulan nito at ang Kiriataim pati na ang mga pastulan nito.

77 Sa mga anak ni Merari na natira ay ibinigay nila mula sa tribo ni Zebulon ang Rimono pati na ang mga pastulan nito, ang Tabor pati na ang mga pastulan nito, 78 at sa pook ng Jordan sa Jerico sa gawing silangan ng Jordan, mula sa tribo ni Ruben, ang Bezer sa ilang pati na ang mga pastulan nito at ang Jahaz pati na ang mga pastulan nito, 79 at ang Kedemot pati na ang mga pastulan nito at ang Mepaat pati na ang mga pastulan nito; 80 at mula sa tribo ni Gad, ang Ramot sa Gilead pati na ang mga pastulan nito at ang Mahanaim pati na ang mga pastulan nito, 81 at ang Hesbon pati na ang mga pastulan nito at ang Jazer pati na ang mga pastulan nito.

1 Cronica  7 : 1 - 40

7 At ang mga anak ni Isacar ay sina Tola at Pua, Jasub at Simron, apat. 2 At ang mga anak ni Tola ay sina Uzi at Repaias at Jeriel at Jahmai at Ibsam at Semuel, mga ulo ng sambahayan ng kanilang mga ninuno. Mula kay Tola ay may magigiting at makapangyarihang mga lalaki, ayon sa kanilang mga inapo. Ang kanilang bilang noong mga araw ni David ay dalawampu’t dalawang libo anim na raan. 3 At ang mga anak ni Uzi ay sina Izrahias; at ang mga anak ni Izrahias ay si Miguel at si Obadias at si Joel, si Isia, , lima, at silang lahat ay mga ulo. 4 At kasama nila ayon sa kanilang mga inapo, ayon sa sambahayan ng kanilang mga ninuno, may mga pulutong ng hukbong pandigma, tatlumpu’t anim na libo, sapagkat marami silang asawa at mga anak. 5 At ang kanilang mga kapatid sa lahat ng pamilya ni Isacar ay magigiting at makapangyarihang mga lalaki, walumpu’t pitong libo ayon sa pagkakatala nilang lahat sa talaangkanan.

6 Ang mga anak ni Benjamin ay sina Bela at Beker at Jediael, tatlo. 7 At ang mga anak ni Bela ay sina Ezbon at Uzi at Uziel at Jerimot at Iri, lima, mga ulo ng sambahayan ng kanilang mga ninuno, magigiting at makapangyarihang mga lalaki; at ang kanilang pagkakatala sa talaangkanan ay dalawampu’t dalawang libo at tatlumpu’t apat. 8 At ang mga anak ni Beker ay sina Zemira at Joas at Eliezer at Elioenai at Omri at Jeremot at Abias at Anatot at Alemet, ang lahat ng ito ay mga anak ni Beker. 9 At ang kanilang pagkakatala sa talaangkanan ayon sa kanilang mga inapo may kinalaman sa mga ulo ng sambahayan ng kanilang mga ninuno, magigiting at makapangyarihang mga lalaki, ay dalawampung libo dalawang daan. 10 At ang mga anak ni Jediael ay sina Bilhan; at ang mga anak ni Bilhan ay sina Jeus at Benjamin at Ehud at Kenaana at Zetan at Tarsis at Ahisahar. 11 Ang lahat ng ito ang mga anak ni Jediael, ayon sa mga ulo ng kanilang mga ninuno, magigiting at makapangyarihang mga lalaki, labimpitong libo dalawang daan na makasasama sa hukbo upang makipagdigma.

12 At ang mga Supim at ang mga Hupim ay mga anak ni Ir; ang mga Husim ay mga anak ni Aher.

13 Ang mga anak ni Neptali ay sina Jahziel at Guni at Jezer at Salum, ang mga anak ni Bilha.

14 Ang mga anak ni Manases ay sina Asriel, na ipinanganak ng kaniyang Siryanong babae. (Ipinanganak nito si Makir na ama ni Gilead. 15 At si Makir ay kumuha ng asawa para kay Hupim at para kay Supim, at ang pangalan ng kaniyang kapatid na babae ay Maaca.) At ang pangalan ng ikalawa ay Zelopehad, ngunit si Zelopehad ay nagkaroon ng mga anak na babae. 16 Nang maglaon si Maaca, na asawa ni Makir, ay nanganak ng isang lalaki at tinawag na Peres ang pangalan nito; at ang pangalan ng kapatid nito ay Seres; at ang mga anak nito ay sina Ulam at Rekem. 17 At ang mga anak ni Ulam ay sina Bedan. Ito ang mga anak ni Gilead na anak ni Makir na anak ni Manases. 18 At ang kaniyang kapatid na babae ay si Hamoleket. Isinilang nito sina Isod at Abi-ezer at Maala. 19 At ang mga anak ni Semida ay sina Ahian at Sikem at Likhi at Aniam.

20 At ang mga anak ni Efraim ay si Sutela at si Bered na kaniyang anak at si Tahat na kaniyang anak at si Eleada na kaniyang anak at si Tahat na kaniyang anak, 21 at si Zabad na kaniyang anak at si Sutela na kaniyang anak at si Ezer at si Elead. At pinatay sila ng mga lalaki ng Gat na ipinanganak sa lupain sapagkat bumaba sila upang kunin ang kanilang mga alagang hayop. 22 At si Efraim na kanilang ama ay nagdalamhati nang maraming araw, at ang kaniyang mga kapatid ay laging pumaparoon upang aliwin siya. 23 Pagkatapos nito ay sumiping siya sa kaniyang asawa, anupat ito ay nagdalang-tao at nagsilang ng isang anak na lalaki. Ngunit tinawag niyang Berias ang pangalan nito, sapagkat may kapahamakan noong naroon siya sa kaniyang bahay. 24 At ang kaniyang anak na babae ay si Seera, at naitayo nito ang Bet-horon, ang mababa at ang mataas, at ang Uzen-seera. 25 At naroon si Repa na kaniyang anak, at si Resep, at si Tela na kaniyang anak, at si Tahan na kaniyang anak, 26 si Ladan na kaniyang anak, si Amihud na kaniyang anak, si Elisama na kaniyang anak, 27 si Nun na kaniyang anak, si Jehosua na kaniyang anak.

28 At ang kanilang pag-aari at ang kanilang mga tahanang dako ay ang Bethel at ang mga sakop na bayan nito at, sa gawing silangan, ang Naaran at, sa gawing kanluran, ang Gezer at ang mga sakop na bayan nito, at ang Sikem at ang mga sakop na bayan nito hanggang sa Gaza at sa mga sakop na bayan nito; 29 at sa tabi ng mga anak ni Manases ay ang Bet-sean at ang mga sakop na bayan nito, ang Taanac at ang mga sakop na bayan nito, ang Megido at ang mga sakop na bayan nito, ang Dor at ang mga sakop na bayan nito. Sa mga ito nanahanan ang mga anak ni Jose na anak ni Israel.

30 Ang mga anak ni Aser ay sina Imnah at Isva at Isvi at Berias; at si Sera ang kanilang kapatid na babae. 31 At ang mga anak ni Berias ay sina Heber at Malkiel, na ama ni Birzait. 32 Kung tungkol kay Heber, naging anak niya sina Japlet at Somer at Hotam, at si Shua na kanilang kapatid na babae. 33 At ang mga anak ni Japlet ay sina Pasac at Bimhal at Asvat. Ito ang mga anak ni Japlet. 34 At ang mga anak ni Semer ay sina Ahi at Roga, Jehuba at Aram. 35 At ang mga anak ni Helem na kaniyang kapatid ay sina Zopa at Imna at Seles at Amal. 36 Ang mga anak ni Zopa ay sina Sua at Harneper at Sual at Beri at Imra, 37 sina Bezer at Hod at Shamma at Silsa at Itran at Beera. 38 At ang mga anak ni Jeter ay sina Jepune at Pispa at Ara. 39 At ang mga anak ni Ula ay sina Arah at Haniel at Rizia. 40 Ang lahat ng ito ang mga anak ni Aser, mga ulo ng sambahayan ng mga ninuno, mga pili, magigiting at makapangyarihang mga lalaki, mga ulo ng mga pinuno; at ang kanilang pagkakatala sa talaangkanan ay sa hukbo sa digmaan. Ang kanilang bilang ay dalawampu’t anim na libong lalaki.

1 Cronica  10 : 1 - 14

10 At ang mga Filisteo, sa ganang kanila, ay nakipagdigma sa Israel; at ang mga lalaki ng Israel ay tumakas mula sa harap ng mga Filisteo at nagbagsakang patay sa Bundok Gilboa. 2 At malapitang sinundan ng mga Filisteo si Saul at ang kaniyang mga anak; at napabagsak ng mga Filisteo si Jonatan at si Abinadab at si Malki-sua, na mga anak ni Saul. 3 At ang labanan ay naging mabigat laban kay Saul; at nang dakong huli ay nasumpungan siya ng mga mamamanang may busog, at nasugatan siya ng mga mamamana. 4 Kaya sinabi ni Saul sa kaniyang tagapagdala ng baluti: “Hugutin mo ang iyong tabak at iulos mo iyan sa akin, upang itong mga lalaking di-tuli ay hindi dumating at pahirapan nga ako.” At ayaw ng kaniyang tagapagdala ng baluti, sapagkat lubha siyang natatakot. Kaya kinuha ni Saul ang tabak at nagpatibuwal doon. 5 Nang makita ng kaniyang tagapagdala ng baluti na si Saul ay patay na, siya rin ay nagpatibuwal sa tabak at namatay. 6 Kaya si Saul at ang tatlong anak niya ay namatay, at ang lahat ng sa kaniyang sambahayan ay namatay na magkakasama. 7 Nang makita ng lahat ng lalaki ng Israel na nasa mababang kapatagan na sila ay tumakas na at na si Saul at ang kaniyang mga anak ay patay na, nang magkagayon ay iniwan nila ang kanilang mga lunsod at tumakas; pagkatapos nito ay pumasok ang mga Filisteo at nanahanan sa mga iyon.

8 At nangyari nga nang sumunod na araw, nang pumaroon ang mga Filisteo upang hubaran ang mga napatay, nasumpungan nila si Saul at ang kaniyang mga anak na nakabulagta sa Bundok Gilboa. 9 At hinubaran nila siya at pinugot ang kaniyang ulo at inalis ang kaniyang baluti at nagsugo sa lupain ng mga Filisteo sa buong palibot upang ibalita sa kanilang mga idolo at sa bayan. 10 Nang dakong huli ay inilagay nila ang kaniyang baluti sa bahay ng kanilang diyos, at ang bungo niya ay ibinitin nila sa bahay ni Dagon.

11 At narinig ng lahat ng taga-Jabes sa Gilead ang lahat ng ginawa ng mga Filisteo kay Saul. 12 Kaya tumindig ang lahat ng magigiting na lalaki at kinuha ang bangkay ni Saul at ang mga bangkay ng kaniyang mga anak at dinala ang mga iyon sa Jabes at inilibing ang kanilang mga buto sa ilalim ng malaking puno sa Jabes; at nag-ayuno sila nang pitong araw.

13 Sa gayon ay namatay si Saul dahil sa kaniyang kawalang-katapatan na ginawa niya sa kawalang-pananampalataya laban kay Jehova may kinalaman sa salita ni Jehova na hindi niya iningatan at dahil din sa paghiling niya sa isang espiritista upang sumangguni. 14 At hindi siya sumangguni kay Jehova. Dahil dito ay pinatay niya siya at isinalin ang paghahari kay David na anak ni Jesse.

1 Cronica  11 : 1 - 47

11 Nang maglaon ay nagtipon kay David sa Hebron ang lahat ng mga Israelita, na nagsasabi: “Narito! Kami ay iyong buto at iyong laman. 2 Kapuwa kahapon at noong una, maging noong si Saul ang hari, ikaw ang siyang naglalabas at nagpapasok sa Israel; at sinabi sa iyo ni Jehova na iyong Diyos, ‘Ikaw ang magpapastol sa aking bayang Israel, at ikaw ang magiging lider sa aking bayang Israel.’ ” 3 Kaya ang lahat ng matatandang lalaki ng Israel ay pumaroon sa hari sa Hebron at si David ay nakipagtipan sa kanila sa Hebron sa harap ni Jehova; pagkatapos nito ay pinahiran nila si David bilang hari sa Israel, ayon sa salita ni Jehova sa pamamagitan ni Samuel.

4 Nang maglaon ay pumaroon si David at ang buong Israel sa Jerusalem, samakatuwid ay sa Jebus, kung saan ang mga Jebusita ang mga tumatahan sa lupain. 5 At ang mga tumatahan sa Jebus ay nagsabi kay David: “Hindi ka papasok dito.” Gayunman, binihag ni David ang moog ng Sion, na siyang tinutukoy na Lunsod ni David. 6 Kaya sinabi ni David: “Ang sinumang unang mananakit sa mga Jebusita, siya ang magiging ulo at prinsipe.” At si Joab na anak ni Zeruias ang unang nakaahon, at siya ang naging ulo. 7 At si David ay nanahanan sa dakong mahirap puntahan. Kaya naman tinawag nila iyon na Lunsod ni David. 8 At pinasimulan niyang itayo ang lunsod sa buong palibot, mula sa Gulod hanggang sa mga dako sa palibot, ngunit si Joab ang nagbigay-buhay sa iba pang bahagi ng lunsod. 9 At si David ay patuloy na dumakila nang dumakila, sapagkat si Jehova ng mga hukbo ay sumasakaniya.

10 At ito ang mga ulo ng makapangyarihang mga lalaki ni David, na nanghahawakang matatag sa kaniya sa kaniyang paghahari kasama ng buong Israel, upang gawin siyang hari ayon sa salita ni Jehova may kinalaman sa Israel. 11 At ito ang talaan ng makapangyarihang mga lalaki ni David: Si Jasobeam na anak ng isang Hacmonita, na ulo ng tatlo. Iwinawasiwas niya ang kaniyang sibat sa tatlong daan na pinatay sa iisang pagkakataon. 12 At pagkatapos niya ay naroon si Eleazar na anak ni Dodo na Ahohita. Siya ay kabilang sa tatlong makapangyarihang lalaki. 13 Siya ang kasama ni David sa Pas-damim, kung saan ang mga Filisteo ay nagtipon para sa digmaan. At may isang bahagi noon ng bukid na punô ng sebada, at ang bayan, sa ganang kanila, ay tumakas dahil sa mga Filisteo. 14 Ngunit tumindig siya sa gitna ng bukid at iniligtas iyon, at pinagbabagsak ang mga Filisteo, anupat si Jehova ay nagligtas sa pamamagitan ng isang dakilang pagliligtas.

15 At tatlo sa tatlumpung pangulo ang lumusong sa bato, kay David sa yungib ng Adulam, habang ang isang kampo ng mga Filisteo ay nagkakampo sa mababang kapatagan ng Repaim. 16 At si David noon ay nasa dakong di-madaling puntahan; at isang garison ng mga Filisteo ang nasa Betlehem noon. 17 Pagkatapos ng sandaling panahon ay nagpamalas si David ng kaniyang paghahangad at nagsabi: “O kung makaiinom lamang sana ako ng tubig mula sa imbakang-tubig ng Betlehem, na nasa pintuang-daan!” 18 Dahil dito ay sapilitang pumasok ang tatlo sa kampo ng mga Filisteo at sumalok ng tubig mula sa imbakang-tubig ng Betlehem, na nasa pintuang-daan, at kumuha at dinala iyon kay David. At si David ay hindi pumayag na inumin iyon, kundi ibinuhos niya iyon para kay Jehova. 19 At sinabi pa niya: “Malayong mangyari sa ganang akin, kung tungkol sa aking Diyos, na gawin ito! Iinumin ko ba ang dugo ng mga lalaking ito na nagsapanganib ng kanilang mga kaluluwa? Sapagkat nanganib ang kanilang mga kaluluwa nang kunin nila iyon.” At hindi siya pumayag na inumin iyon. Ito ang mga bagay na ginawa ng tatlong makapangyarihang lalaki.

20 Kung tungkol kay Abisai na kapatid ni Joab, siya ang naging ulo ng tatlo; at iwinawasiwas niya ang kaniyang sibat sa tatlong daang napatay, at siya ay may reputasyon na gaya ng sa tatlo. 21 Sa tatlo, siya ang higit na kilala kaysa sa dalawa, at siya ang naging pinuno sa kanila; at gayunman ay hindi siya umabot sa unang tatlo.

22 Kung tungkol kay Benaias na anak ni Jehoiada, na anak ng isang magiting na lalaki, na gumawa ng maraming gawa sa Kabzeel, siya mismo ang nagpabagsak sa dalawang anak ni Ariel ng Moab; at siya mismo ang lumusong at nagpabagsak ng isang leon sa loob ng isang balon noong isang araw na umulan ng niyebe. 23 At siya ang nagpabagsak sa lalaking Ehipsiyo, isang lalaki na may pambihirang laki, na limang siko ang taas. At sa kamay ng Ehipsiyo ay may isang sibat na tulad ng biga ng mga manggagawa sa habihan; gayunma’y nilusong niya ito taglay ang isang tungkod at inagaw ang sibat mula sa kamay ng Ehipsiyo at pinatay ito sa pamamagitan ng sarili nitong sibat. 24 Ito ang mga bagay na ginawa ni Benaias na anak ni Jehoiada, at siya ay nagkaroon ng pangalan sa tatlong makapangyarihang lalaki. 25 Bagaman higit siyang kilala kaysa sa tatlumpu, gayunma’y sa ranggo ng unang tatlo ay hindi siya umabot. Gayunman, inilagay siya ni David upang mamahala sa kaniyang sariling tagapagbantay.

26 Kung tungkol sa makapangyarihang mga lalaki ng mga hukbong militar, naroon si Asahel na kapatid ni Joab, si Elhanan na anak ni Dodo ng Betlehem, 27 si Samot na Harorita, si Helez na Pelonita, 28 si Ira na anak ni Ikes na Tekoita, si Abi-ezer na Anatotita, 29 si Sibecai na Husatita, si Ilai na Ahohita, 30 si Maharai na Netopatita, si Heled na anak ni Baanah na Netopatita, 31 si Itai na anak ni Ribai ng Gibeah mula sa mga anak ni Benjamin, si Benaias na Piratonita, 32 si Hurai na mula sa mga agusang libis ng Gaas, si Abiel na Arbatita, 33 si Azmavet na Baharumita, si Eliaba na Saalbonita, 34 na mga anak ni Hasem na Gizonita, si Jonatan na anak ni Sagee na Hararita, 35 si Ahiam na anak ni Sacar na Hararita, si Elipal na anak ni Ur, 36 si Heper na Mekeratita, si Ahias na Pelonita, 37 si Hezro na Carmelita, si Naarai na anak ni Ezbai, 38 si Joel na kapatid ni Natan, si Mibhar na anak ni Hagri, 39 si Zelek na Ammonita, si Naharai na Berotita, na tagapagdala ng baluti ni Joab na anak ni Zeruias, 40 si Ira na Itrita, si Gareb na Itrita, 41 si Uria na Hiteo, si Zabad na anak ni Alai, 42 si Adina na anak ni Siza na Rubenita, isang ulo sa mga Rubenita, na sa kaniya ay may tatlumpu; 43 si Hanan na anak ni Maaca, at si Josapat na Mitnita, 44 si Uzia na Asteratita, sina Shama at Jeiel, ang mga anak ni Hotam na Aroerita, 45 si Jediael na anak ni Simri, at si Joha na kaniyang kapatid na Tizita, 46 si Eliel na Mahavita, at sina Jeribai at Josavias na mga anak ni Elnaam, at si Itma na Moabita. 47 Sina Eliel at Obed at Jaasiel na Mezobaita.

1 Cronica  12 : 1 - 40

12 At ito ang mga pumaroon kay David sa Ziklag habang hindi pa siya makakilos dahil kay Saul na anak ni Kis; at sila ay kabilang sa makapangyarihang mga lalaki, na mga katulong sa pakikidigma, 2 nasasandatahan ng busog, na ginagamit ang kanang kamay at ginagamit ang kaliwang kamay sa mga bato o sa mga palaso sa busog. Sila ay mula sa mga kapatid ni Saul, ng Benjamin. 3 Naroon ang ulo na si Ahiezer at si Joas na mga anak ni Semaa na Gibeatita, at sina Jeziel at Pelet na mga anak ni Azmavet, at sina Beraca at Jehu na Anatotita, 4 at si Ismaias na Gibeonita, isang makapangyarihang lalaki sa tatlumpu at namamahala sa tatlumpu; at sina Jeremias at Jahaziel at Johanan at si Jozabad na Gederatita, 5 sina Eluzai at Jerimot at Bealias at Semarias at si Sepatias na Haripita, 6 sina Elkana at Isia at Azarel at Joezer at Jasobeam, ang mga Korahita, 7 at sina Joela at Zebadias na mga anak ni Jeroham ng Gedor.

8 At naroon ang iba sa mga Gadita na bumukod at pumanig kay David sa dakong mahirap puntahan sa ilang, magigiting at makapangyarihang mga lalaki, mga lalaking panghukbo para sa digmaan, na laging may nakahandang malaking kalasag at sibat, na ang mga mukha ay mga mukha ng mga leon, at sila ay tulad ng mga gasela sa ibabaw ng mga bundok sa bilis. 9 Si Ezer ang ulo, si Obadias ang ikalawa, si Eliab ang ikatlo, 10 si Mismana ang ikaapat, si Jeremias ang ikalima, 11 si Atai ang ikaanim, si Eliel ang ikapito, 12 si Johanan ang ikawalo, si Elzabad ang ikasiyam, 13 si Jeremias ang ikasampu, si Macbanai ang ikalabing-isa. 14 Ang mga ito ay mula sa mga anak ni Gad, mga ulo ng hukbo. Ang pinakamababa ay katumbas ng isang daan, at ang pinakadakila ay ng isang libo. 15 Ito ang mga tumawid sa Jordan noong unang buwan nang inaapawan nito ang lahat ng pampang niyaon, at pagkatapos ay itinaboy nila ang lahat niyaong mga nasa mabababang kapatagan, sa gawing silangan at sa gawing kanluran.

16 At ang iba sa mga anak ni Benjamin at ni Juda ay pumaroon hanggang sa dakong mahirap puntahan, kay David. 17 Nang magkagayon si David ay lumabas sa harap nila at sumagot at nagsabi sa kanila: “Kung para sa kapayapaan ang pagparito ninyo sa akin upang tulungan ako, ang aking puso ay magiging kaisa ninyo. Ngunit kung sa layuning ipagkanulo ako sa aking mga kalaban gayong walang kamalian sa aking mga palad, tingnan nawa ito ng Diyos ng ating mga ninuno at ayusin ito.” 18 At espiritu mismo ang bumalot kay Amasai, na ulo ng tatlumpu:

“Sa iyo kami, O David, at kasama mo kami, O anak ni Jesse.

Kapayapaan, kapayapaan nawa ang mapasaiyo, at kapayapaan nawa ang mapasakaniya na tumutulong sa iyo,

Sapagkat ang iyong Diyos ay tumulong sa iyo.”

Kaya tinanggap sila ni David at inilagay silang kasama ng mga ulo ng mga pulutong.

19 At may ilan sa Manases na tumakas patungo sa panig ni David nang dumating siyang kasama ng mga Filisteo laban kay Saul upang makipagbaka; ngunit hindi niya sila tinulungan, sapagkat dahil sa payo ay pinayaon siya ng mga panginoon ng alyansa ng mga Filisteo, na sinasabi: “Tatakas siya patungo sa panig ng kaniyang panginoong si Saul sa ikasasapanganib ng ating sariling mga ulo.” 20 Nang pumaroon siya sa Ziklag ay lumipat sa panig niya mula sa Manases sina Adnah at Jozabad at Jediael at Miguel at Jozabad at Elihu at Ziletai, mga ulo ng mga libu-libo ng Manases. 21 At sila, sa ganang kanila, ay nakatulong kay David laban sa pangkat ng mandarambong, sapagkat silang lahat ay makapangyarihang mga lalaking may giting, at sila ay naging mga pinuno sa hukbo; 22 sapagkat araw-araw ay patuloy na pumaparoon kay David ang mga tao upang tulungan siya, hanggang sa iyon ay naging malaking kampo, tulad ng kampo ng Diyos.

23 At ito ang mga bilang ng mga pinakaulo niyaong mga nasasakbatan para sa hukbo na pumaroon kay David sa Hebron upang isalin sa kaniya ang paghahari ni Saul ayon sa utos ni Jehova. 24 Ang mga anak ni Juda na nagdadala ng malaking kalasag at ng sibat ay anim na libo walong daan, nasasakbatan para sa hukbo. 25 Sa mga anak ni Simeon ang makapangyarihang mga lalaking may giting sa hukbo ay pitong libo isang daan.

26 Sa mga anak ng mga Levita ay apat na libo anim na raan. 27 At si Jehoiada ang lider ng mga anak ni Aaron, at ang kasama niya ay tatlong libo pitong daan. 28 Gayundin si Zadok na isang kabataang lalaki, makapangyarihan sa kagitingan, at ang sambahayan ng kaniyang mga ninuno, dalawampu’t dalawang pinuno.

29 At sa mga anak ni Benjamin, na mga kapatid ni Saul, ay may tatlong libo, at hanggang noon ang nakararami sa kanila ay nagbabantay nang maingat sa sambahayan ni Saul. 30 At sa mga anak ni Efraim ay may dalawampung libo walong daan, makapangyarihang mga lalaking may giting, mga lalaking bantog, ayon sa sambahayan ng kanilang mga ninuno.

31 At sa kalahati ng tribo ni Manases ay may labingwalong libo na tinukoy ayon sa pangalan upang pumaroon at gawing hari si David. 32 At sa mga anak ni Isacar na may kaalaman sa pag-unawa ng mga panahon upang malaman kung ano ang dapat gawin ng Israel ay may dalawang daang pangulo mula sa kanila, at ang lahat ng kanilang mga kapatid ay nasa ilalim ng kanilang pag-uutos. 33 Mula sa Zebulon yaong mga makasasama sa hukbo, na humahanay sa pagbabaka taglay ang lahat ng sandatang pandigma, ay may limampung libo, at sa pagpisan kay David ay hindi salawahan ang kanilang puso. 34 At mula sa Neptali ay may isang libong pinuno, at may kasama silang tatlumpu’t pitong libo na may malaking kalasag at sibat. 35 At mula sa mga Danita yaong mga humahanay sa pagbabaka ay dalawampu’t walong libo anim na raan. 36 At mula sa Aser yaong mga makasasama sa hukbo para sa paghanay sa pagbabaka ay apatnapung libo.

37 At mula sa kabila ng Jordan sa mga Rubenita at sa mga Gadita at sa kalahati ng tribo ni Manases ay isang daan at dalawampung libo ang nagtataglay ng lahat ng sandata ng hukbong militar. 38 Ang lahat ng ito ay mga lalaking mandirigma, nagpipisan sa hukbo; taglay ang sakdal na puso ay pumaroon sila sa Hebron upang gawing hari si David sa buong Israel; at ang lahat ng nalalabi sa Israel ay may iisang puso rin upang gawing hari si David. 39 At nanatili sila roong kasama ni David nang tatlong araw, kumakain at umiinom, sapagkat ang kanilang mga kapatid ay naghanda para sa kanila. 40 At gayundin yaong mga malapit sa kanila, hanggang sa Isacar at Zebulon at Neptali, ay nagdadala ng pagkaing nasa ibabaw ng mga asno at mga kamelyo at mga mula at mga baka, mga pagkaing harina, mga kakaning igos na pinipi at mga kakaning pasas at alak at langis at mga baka at mga tupang pagkarami-rami, sapagkat may pagsasaya sa Israel.

1 Cronica  14 : 1 - 17

14 At si Hiram na hari ng Tiro ay nagpadala ng mga mensahero kay David at mga tabla ng sedro at mga tagapagtayo ng mga pader at mga manggagawa sa kahoy upang ipagtayo siya ng bahay. 2 At nalaman ni David na itinatag siyang matibay ni Jehova bilang hari sa Israel, sapagkat ang kaniyang paghahari ay lubhang itinaas dahil sa kaniyang bayang Israel.

3 At si David ay kumuha pa ng mga asawa sa Jerusalem, at si David ay nagkaanak ng marami pang mga anak na lalaki at mga anak na babae. 4 At ito ang mga pangalan ng kaniyang naging mga anak sa Jerusalem: si Samua at si Sobab, si Natan at si Solomon, 5 at si Ibhar at si Elisua at si Elpelet, 6 at si Noga at si Nepeg at si Japia, 7 at si Elisama at si Beeliada at si Elipelet.

8 At narinig ng mga Filisteo na si David ay pinahiran na bilang hari sa buong Israel. Dahil dito ay umahon ang lahat ng mga Filisteo upang hanapin si David. Nang marinig iyon ni David, siya ay lumabas laban sa kanila. 9 At ang mga Filisteo, sa ganang kanila, ay pumasok at patuloy na lumusob sa mababang kapatagan ng Repaim. 10 At si David ay nagsimulang sumangguni sa Diyos, na nagsasabi: “Aahon ba ako laban sa mga Filisteo, at talaga bang ibibigay mo sila sa aking kamay?” Dahil dito ay sinabi ni Jehova sa kaniya: “Umahon ka, at talagang ibibigay ko sila sa iyong kamay.” 11 Kaya umahon si David sa Baal-perazim at pinabagsak niya sila roon. Dahil doon ay sinabi ni David: “Nilansag ng tunay na Diyos ang aking mga kaaway sa pamamagitan ng aking kamay tulad ng guwang na nalikha ng tubig.” Iyan ang dahilan kung bakit nila tinawag na Baal-perazim ang pangalan ng dakong iyon. 12 Sa gayon ay iniwan nila roon ang kanilang mga diyos. At si David ay nag-utos, kung kaya ang mga iyon ay sinunog sa apoy.

13 Nang maglaon ay lumusob pang muli ang mga Filisteo sa mababang kapatagan. 14 Dahil dito ay muling sumangguni si David sa Diyos, at ang tunay na Diyos ay nagsabi sa kaniya: “Huwag kang umahong kasunod nila. Lumigid ka mula sa mismong tapat nila, at pumaroon ka sa kanila sa tapat ng mga palumpong na baca. 15 At mangyari nga, kapag narinig mo ang yabag ng paglalakad sa mga dulo ng mga palumpong na baca, lumabas ka sa pakikipaglaban, sapagkat ang tunay na Diyos ay lumabas na sa unahan mo upang pabagsakin ang kampo ng mga Filisteo.” 16 Kaya ginawa ni David ang gaya ng iniutos ng tunay na Diyos sa kaniya, at pinabagsak nila ang kampo ng mga Filisteo mula sa Gibeon hanggang sa Gezer. 17 At ang kabantugan ni David ay nagsimulang lumaganap sa lahat ng lupain, at pinasapitan ni Jehova ng panghihilakbot sa kaniya ang lahat ng bansa.

1 Cronica  19 : 1 - 19

19 At nangyari nga na pagkatapos nito ay namatay si Nahas na hari ng mga anak ni Ammon, at ang kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 2 Dahil doon ay sinabi ni David: “Ako ay magpapakita ng maibiging-kabaitan kay Hanun na anak ni Nahas, sapagkat ang kaniyang ama ay nagpakita ng maibiging-kabaitan sa akin.” Sa gayon ay nagsugo si David ng mga mensahero upang aliwin siya dahil sa kaniyang ama, at ang mga lingkod ni David ay pumasok sa lupain ng mga anak ni Ammon kay Hanun upang aliwin siya. 3 Gayunman, sinabi ng mga prinsipe ng mga anak ni Ammon kay Hanun: “Pinararangalan ba ni David ang iyong ama sa iyong paningin anupat nagsugo siya ng mga mang-aaliw sa iyo? Hindi ba upang lubusang magsiyasat at magbagsak at upang maniktik sa lupain kung kaya ang kaniyang mga lingkod ay pumarito sa iyo?” 4 Kaya kinuha ni Hanun ang mga lingkod ni David at inahitan sila at pinutol sa kalahati ang kanilang mga kasuutan hanggang sa kanilang mga pigi at pinaalis sila. 5 Sa kalaunan ay may mga taong pumaroon at nagsabi kay David ng tungkol sa mga lalaki; at kaagad siyang nagsugo upang salubungin sila, sapagkat sila ay mga lalaki na lubhang napahiya; at sinabi ng hari: “Manahanan kayo sa Jerico hanggang sa lumago ang inyong mga balbas. Pagkatapos ay bumalik kayo.”

6 Sa kalaunan ay nakita ng mga anak ni Ammon na naging mabaho sila kay David, at nagsugo si Hanun at ang mga anak ni Ammon ng isang libong talentong pilak upang umupa para sa kanila ng mga karo at mga mangangabayo mula sa Mesopotamia at mula sa Aram-maaca at mula sa Zoba. 7 Sa gayon ay inupahan nila ang tatlumpu’t dalawang libong karo at ang hari ng Maaca at ang kaniyang bayan. Pagkatapos ay pumaroon sila at nagkampo sa harap ng Medeba; at kung tungkol sa mga anak ni Ammon, sila ay nagtipon mula sa kanilang mga lunsod at ngayon ay pumaroon para sa digmaan.

8 Nang marinig ito ni David, kaagad niyang isinugo si Joab at ang buong hukbo at ang makapangyarihang mga lalaki. 9 At ang mga anak ni Ammon ay nagsimulang lumabas at humanay sa pagbabaka sa pasukan ng lunsod, at ang mga hari na pumaroon ay nakabukod sa malawak na parang.

10 Nang makita ni Joab na ang mga sagupaan ng pagbabaka ay nakaumang laban sa kaniya mula sa harap at mula sa hulihan, kaagad siyang pumili ng ilan mula sa lahat ng piling lalaki sa Israel at inihanay sila upang salubungin ang mga Siryano. 11 At ang natitira sa bayan ay ibinigay niya sa kamay ni Abisai na kaniyang kapatid, nang sa gayon ay makahanay sila upang salubungin ang mga anak ni Ammon. 12 At sinabi pa niya: “Kung ang mga Siryano ay maging lubhang malakas para sa akin, maging kaligtasan ka nga para sa akin; ngunit kung ang mga anak ni Ammon ay maging lubhang malakas para sa iyo, ako naman ang magliligtas sa iyo. 13 Magpakatatag ka, upang magpakalakas-loob tayo alang-alang sa ating bayan at alang-alang sa mga lunsod ng ating Diyos; at kung tungkol kay Jehova, kung ano ang mabuti sa kaniyang sariling paningin ay gagawin niya.”

14 At si Joab at ang bayan na kasama niya ay lumapit sa harap ng mga Siryano sa pagbabaka, at sila ay tumakas mula sa harap niya. 15 Kung tungkol sa mga anak ni Ammon, nakita nila na ang mga Siryano ay tumakas, at sila man ay tumakas din mula sa harap ni Abisai na kaniyang kapatid at pagkatapos ay pumasok sa lunsod. Nang maglaon ay pumasok si Joab sa Jerusalem.

16 Nang makita ng mga Siryano na natalo na sila sa harap ng Israel, sila ay nagsugo ng mga mensahero at inilabas ang mga Siryano na nasa pook ng Ilog, kasama si Sopac na pinuno ng hukbo ni Hadadezer na nasa unahan nila.

17 Nang isaysay ito kay David, kaagad niyang tinipon ang buong Israel at tumawid sila ng Jordan at pumaroon sa kanila at humanay laban sa kanila. Nang si David ay humanay sa pagbabaka upang salubungin ang mga Siryano, sila ay nagsimulang makipaglaban sa kaniya. 18 Ngunit ang mga Siryano ay tumakas dahil sa Israel; at ang pinatay ni David sa mga Siryano ay pitong libong tagapagpatakbo ng karo at apatnapung libong lalaking naglalakad, at si Sopac na pinuno ng hukbo ay pinatay niya. 19 Nang makita ng mga lingkod ni Hadadezer na natalo sila sa harap ng Israel, kaagad silang nakipagpayapaan kay David at nagsimulang maglingkod sa kaniya; at hindi na ninais ng Sirya na tangkain pang iligtas ang mga anak ni Ammon.

1 Cronica  20 : 1 - 8

20 At nangyari nga sa panahon ng pag-ikot ng taon, sa panahon ng paglabas ng mga hari sa pakikipagbaka, na pinangunahan ni Joab ang puwersang pandigma ng hukbo at winasak ang lupain ng mga anak ni Ammon at pumaroon at kinubkob ang Raba, samantalang si David ay tumatahan sa Jerusalem; at sinaktan ni Joab ang Raba at giniba iyon. 2 Ngunit kinuha ni David ang korona ni Malcam mula sa ulo nito, at nasumpungan niyang ang bigat niyaon ay isang talento na ginto, at iyon ay may mahahalagang bato; at iyon ay napasaulo ni David. At ang samsam sa lunsod na inilabas niya ay napakarami. 3 At ang bayan na naroon ay inilabas niya, at pinagtrabaho niya sila sa paglalagari ng mga bato at sa matatalas na kasangkapang bakal at sa mga palakol; at gayon ang ginawa ni David sa lahat ng lunsod ng mga anak ni Ammon. Nang dakong huli ay bumalik si David at ang buong bayan sa Jerusalem.

4 At nangyari nga na pagkatapos nito ay nagsimulang sumiklab ang digmaan sa Gezer laban sa mga Filisteo. Noon pinabagsak ni Sibecai na Husatita si Sipai na mula sa mga ipinanganak sa mga Repaim, anupat sila ay nasupil.

5 At muling nagkaroon ng digmaan laban sa mga Filisteo; at pinabagsak ni Elhanan na anak ni Jair si Lami na kapatid ni Goliat na Giteo, na ang tagdan ng kaniyang sibat ay gaya ng biga ng mga manggagawa sa habihan.

6 At muling nagkaroon ng digmaan sa Gat, nang may isang lalaki na pambihira ang laki na ang mga daliri sa kamay at paa ay animan, dalawampu’t apat; at siya rin ay ipinanganak sa mga Repaim. 7 At palagi niyang tinutuya ang Israel. Nang dakong huli ay pinabagsak siya ni Jonatan na anak ni Simea na kapatid ni David.

8 Ito ang mga ipinanganak sa mga Repaim sa Gat; at sila ay nabuwal sa pamamagitan ng kamay ni David at ng kamay ng kaniyang mga lingkod.

1 Cronica  21 : 1 - 30

21 At tumindig si Satanas laban sa Israel at inudyukan si David na bilangin ang Israel. 2 Kaya sinabi ni David kay Joab at sa mga pinuno ng bayan: “Humayo kayo, bilangin ninyo ang Israel mula sa Beer-sheba hanggang sa Dan at dalhin ninyo iyon sa akin upang malaman ko ang kanilang bilang.” 3 Ngunit sinabi ni Joab: “Dagdagan nawa ni Jehova ang kaniyang bayan ng isang daang ulit ng dami nila. Hindi ba sila, O panginoon kong hari, lahat sila ay sa panginoon ko bilang mga lingkod? Bakit ito hinahangad ng panginoon ko? Bakit siya magiging sanhi ng pagkakasala ng Israel?”

4 Gayunman, ang salita ng hari ay nanaig kay Joab, kung kaya si Joab ay lumabas at naglakad sa buong Israel, pagkatapos nito ay dumating siya sa Jerusalem. 5 At ibinigay ni Joab kay David ang bilang ng pagkakarehistro ng bayan; at ang buong Israel ay umabot sa isang milyon isang daang libong lalaki na humahawak ng tabak, at ang Juda ay apat na raan at pitumpung libong lalaki na humahawak ng tabak. 6 At ang Levi at Benjamin ay hindi niya inirehistro na kasama nila, sapagkat ang salita ng hari ay karima-rimarim kay Joab.

7 At ang bagay na ito ay masama sa paningin ng tunay na Diyos, kung kaya sinaktan niya ang Israel. 8 Kaya sinabi ni David sa tunay na Diyos: “Ako ay nagkasala nang malubha sa paggawa ko ng bagay na ito. At ngayon, pakisuyo, palampasin mo ang kamalian ng iyong lingkod; sapagkat kumilos ako nang may malaking kamangmangan.” 9 At si Jehova ay nagsalita kay Gad, na tagapangitain ni David, na nagsasabi: 10 “Yumaon ka, at magsalita ka kay David, na sinasabi, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “May tatlong bagay akong ihaharap laban sa iyo. Pumili ka ng isa sa mga iyon, upang magawa ko iyon sa iyo.” ’ ” 11 Sa gayon ay pumaroon si Gad kay David at nagsabi sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Pumili ka, 12 kung sa loob ng tatlong taon ay magkakaroon ng taggutom; o sa loob ng tatlong buwan ay magkakaroon ng paglipol mula sa harap ng iyong mga kalaban at aabutan ka ng tabak ng iyong mga kaaway, o sa loob ng tatlong araw ay magkakaroon ng tabak ni Jehova, ng salot nga, sa lupain, anupat ang anghel ni Jehova ay mananalanta sa buong teritoryo ng Israel.’ At ngayon ay tingnan mo kung ano ang itutugon ko sa Isa na nagsusugo sa akin.” 13 Kaya sinabi ni David kay Gad: “Lubha itong nakapipighati sa akin. Pakisuyo, mahulog nawa ako sa kamay ni Jehova, sapagkat napakarami ng kaniyang kaawaan; ngunit sa kamay ng tao ay huwag nawa akong mahulog.”

14 Nang magkagayon ay nagpasapit si Jehova ng salot sa Israel, anupat mula sa Israel ay pitumpung libong tao ang nabuwal. 15 Bukod diyan, ang tunay na Diyos ay nagsugo ng isang anghel sa Jerusalem upang salantain ito; at nang magsimula siyang manalanta, nakita iyon ni Jehova at ikinalungkot ang kapahamakan; kung kaya sinabi niya sa anghel na nananalanta: “Sapat na! Ngayon ay ibaba mo na ang iyong kamay.” At ang anghel ni Jehova ay nakatayong malapit sa giikan ni Ornan na Jebusita.

16 Nang itingin ni David ang kaniyang mga mata, nakita niya ang anghel ni Jehova na nakatayo sa pagitan ng lupa at ng langit na may hugót na tabak sa kaniyang kamay na nakaunat patungo sa Jerusalem; at si David at ang matatandang lalaki, na nadaramtan ng telang-sako, ay kaagad na nagsubsob ng kanilang mga mukha. 17 At sinabi ni David sa tunay na Diyos: “Hindi ba ako ang nagsabi na bilangin ang bayan, at hindi ba ako ang nagkasala at walang alinlangang gumawa ng masama? Kung tungkol sa mga tupang ito, ano ang nagawa nila? O Jehova na aking Diyos, pakisuyo, ang iyong kamay nawa ay maging laban sa akin at sa sambahayan ng aking ama; ngunit huwag sa iyong bayan, upang magdala ng salot.”

18 At ang anghel ni Jehova, sa ganang kaniya, ay nagsabi kay Gad na sabihin kay David na si David ay dapat umahon upang magtayo ng isang altar para kay Jehova sa giikan ni Ornan na Jebusita. 19 Sa gayon ay umahon si David ayon sa salita ni Gad na kaniyang sinalita sa pangalan ni Jehova. 20 Samantala, si Ornan ay pumihit at nakita ang anghel; at ang kaniyang apat na anak na kasama niya ay nagtatago. Si Ornan noon ay naggigiik ng trigo. 21 Kaya si David ay pumaroon hanggang kay Ornan. Nang tumingin si Ornan at makita si David, kaagad siyang lumabas ng giikan at yumukod kay David habang ang kaniyang mukha ay nakaharap sa lupa. 22 Nang magkagayon ay sinabi ni David kay Ornan: “Ibigay mo sa akin ang dako ng giikan, upang makapagtayo ako roon ng isang altar para kay Jehova. Kapalit ng buong halaga ng salapi ay ibigay mo iyon sa akin, upang ang salot ay matigil mula sa bayan.” 23 Ngunit sinabi ni Ornan kay David: “Kunin mo iyon para sa iyo, at gawin nawa ng panginoon kong hari kung ano ang mabuti sa kaniyang sariling paningin. Narito, ibinibigay ko ang mga baka bilang mga handog na sinusunog at ang panggiik na kareta bilang kahoy at ang trigo bilang handog na mga butil. Ang lahat ay ibinibigay ko.”

24 Gayunman, sinabi ni Haring David kay Ornan: “Hindi, kundi walang pagsalang bibilhin ko iyon sa buong halaga ng salapi, sapagkat hindi ko kukunin ang sa iyo upang maghandog kay Jehova ng mga haing sinusunog nang walang bayad.” 25 Kaya binigyan ni David si Ornan ng mga siklong ginto na may timbang na anim na raan bilang kapalit ng dakong iyon. 26 Nang magkagayon ay nagtayo roon si David ng isang altar para kay Jehova at naghandog ng mga haing sinusunog at mga haing pansalu-salo, at tumawag siya kay Jehova, na ngayon ay sumagot sa kaniya sa pamamagitan ng apoy mula sa langit sa ibabaw ng altar ng handog na sinusunog. 27 Bukod diyan, nag-utos si Jehova sa anghel, anupat ibinalik nito ang kaniyang tabak sa kaluban. 28 Sa pagkakataong iyon, nang makita ni David na sinagot siya ni Jehova sa giikan ni Ornan na Jebusita, siya ay nagpatuloy na maghain doon. 29 Ngunit ang tabernakulo ni Jehova na ginawa ni Moises sa ilang at ang altar ng handog na sinusunog ay nasa mataas na dako sa Gibeon nang panahong iyon. 30 At si David ay hindi makaparoon sa harap niyaon upang sumangguni sa Diyos, sapagkat siya ay nasindak dahil sa tabak ng anghel ni Jehova.

1 Cronica  22 : 1 - 19

22 Nang magkagayon ay sinabi ni David: “Ito ang bahay ni Jehova na tunay na Diyos, at ito ay altar para sa handog na sinusunog para sa Israel.”

2 Sinabi ngayon ni David na tipunin ang mga naninirahang dayuhan na nasa lupain ng Israel, at nang magkagayon ay inatasan niya sila bilang mga tagatabas ng bato upang tumabas ng mga eskuwaladong bato para sa pagtatayo ng bahay ng tunay na Diyos. 3 At si David ay naghanda ng bakal na pagkarami-rami upang gawing mga pako para sa mga pinto ng mga pintuang-daan at upang gawing mga pang-ipit, at gayundin ng tanso na ang dami ay hindi matimbang, 4 at gayundin ng mga tablang sedro na walang bilang; sapagkat ang mga Sidonio at ang mga taga-Tiro ay nagdala ng mga tablang sedro na pagkarami-rami para kay David. 5 Sa gayon ay sinabi ni David: “Si Solomon na aking anak ay bata pa at maselan, at ang bahay na itatayo para kay Jehova ay magiging lubhang maringal na may natatanging kagandahan sa lahat ng lupain. Kaya nga, hayaan mong ako ang maghanda para sa kaniya.” Kaya si David ay naghanda ng pagkarami-rami bago siya namatay.

6 Karagdagan pa, tinawag niya si Solomon na kaniyang anak upang mautusan niya ito na magtayo ng isang bahay para kay Jehova na Diyos ng Israel. 7 At sinabi ni David kay Solomon na kaniyang anak: “Sa ganang akin, naging malapit sa aking puso na magtayo ng isang bahay para sa pangalan ni Jehova na aking Diyos. 8 Ngunit ang salita ni Jehova ay dumating laban sa akin, na nagsasabi, ‘Pagkarami-raming dugo ang iyong ibinubo, at malalaking digmaan ang iyong ipinakipaglaban. Hindi ka magtatayo ng bahay para sa aking pangalan, sapagkat napakaraming dugo ang iyong ibinubo sa lupa sa harap ko. 9 Narito! May isang anak na ipanganganak sa iyo. Siya mismo ay magiging isang lalaki ng kapahingahan, at tiyak na bibigyan ko siya ng kapahingahan mula sa lahat ng kaniyang mga kaaway sa buong palibot; sapagkat Solomon ang magiging pangalan niya, at kapayapaan at katahimikan ang igagawad ko sa Israel sa kaniyang mga araw. 10 Siya ang magtatayo ng bahay para sa aking pangalan, at siya mismo ay magiging isang anak sa akin, at ako ay magiging isang ama sa kaniya. At itatatag ko nga nang matibay ang trono ng kaniyang paghahari sa Israel hanggang sa panahong walang takda.’

11 “Ngayon, anak ko, sumaiyo nawa si Jehova, at maging matagumpay ka at itayo mo ang bahay ni Jehova na iyong Diyos, gaya ng sinalita niya may kinalaman sa iyo. 12 Lamang ay bigyan ka nawa ni Jehova ng karunungan at pagkaunawa, at utusan ka niya nawa may kinalaman sa Israel upang tuparin ang kautusan ni Jehova na iyong Diyos. 13 Kung magkagayon ay magiging matagumpay ka kung iingatan mong isagawa ang mga tuntunin at ang mga hudisyal na pasiya na iniutos ni Jehova kay Moises may kaugnayan sa Israel. Magpakalakas-loob ka at magpakatibay. Huwag kang matakot ni masindak man. 14 At narito, sa panahon ng aking kapighatian ay naghanda ako para sa bahay ni Jehova ng isang daang libong talento na ginto at isang milyong talento na pilak, at walang paraan upang timbangin ang tanso at ang bakal dahil sa karamihan niyaon; at mga troso at mga bato ay inihanda ko, ngunit sa mga iyon ay magdaragdag ka. 15 At kasama mo ang malaking bilang ng mga manggagawa ng gawain, mga tagatabas ng bato at mga manggagawa sa bato at sa kahoy at ang bawat isa na dalubhasa sa bawat uri ng gawain. 16 Walang paraan upang bilangin ang ginto, ang pilak at ang tanso at ang bakal. Bumangon ka at kumilos, at sumaiyo nawa si Jehova.”

17 At si David ay nag-utos sa lahat ng prinsipe ng Israel na tulungan si Solomon na kaniyang anak: 18 “Hindi ba si Jehova na inyong Diyos ay sumasainyo, at hindi ba niya kayo binigyan ng kapahingahan sa buong palibot? Sapagkat ibinigay niya sa aking kamay ang mga tumatahan sa lupain, at ang lupain ay nasupil sa harap ni Jehova at sa harap ng kaniyang bayan. 19 Ngayon ay ilagak ninyo ang inyong puso at ang inyong kaluluwa na sumangguni kay Jehova na inyong Diyos, at bumangon kayo at itayo ninyo ang santuwaryo ni Jehova na tunay na Diyos, upang dalhin ang kaban ng tipan ni Jehova at ang mga banal na kagamitan ng tunay na Diyos sa bahay na itinayo para sa pangalan ni Jehova.”

1 Cronica  24 : 1 - 31

24 At ang mga anak ni Aaron ay may kani-kanilang pangkat. Ang mga anak ni Aaron ay sina Nadab at Abihu, Eleazar at Itamar. 2 Gayunman, sina Nadab at Abihu ay namatay nang una sa kanilang ama, at hindi sila nagkaroon ng mga anak, ngunit sina Eleazar at Itamar ay nagpatuloy na maglingkod bilang mga saserdote. 3 At pinagpangkat-pangkat sila ni David, at ni Zadok na mula sa mga anak ni Eleazar, at ni Ahimelec na mula sa mga anak ni Itamar para sa kanilang katungkulan sa kanilang paglilingkod. 4 Ngunit mas maraming pangulo ang nasumpungan sa mga anak ni Eleazar kaysa sa mga anak ni Itamar. Kaya ibinahagi nila sila sa mga anak ni Eleazar, bilang mga ulo para sa kanilang mga sambahayan sa panig ng ama, labing-anim, at sa mga anak ni Itamar, bilang mga ulo para sa kanilang mga sambahayan sa panig ng ama, walo.

5 Karagdagan pa, ibinahagi nila sila sa pamamagitan ng palabunutan, ang mga ito kasama ng mga iyon, sapagkat kailangang magkaroon ng mga pinuno sa dakong banal at mga pinuno ng tunay na Diyos mula sa mga anak ni Eleazar at mula sa mga anak ni Itamar. 6 At isinulat sila ni Semaias na anak ni Netanel na kalihim ng mga Levita sa harap ng hari at ng mga prinsipe at ni Zadok na saserdote at ni Ahimelec na anak ni Abiatar at ng mga ulo ng mga ama ng mga saserdote at ng mga Levita, isang sambahayan sa panig ng ama ang kinuha para kay Eleazar at isa ang kinuha para kay Itamar.

7 At ang palabunot ay lumabas: ang una ay kay Jehoiarib; kay Jedaias ang ikalawa, 8 kay Harim ang ikatlo, kay Seorim ang ikaapat, 9 kay Malkias ang ikalima, kay Mijamin ang ikaanim, 10 kay Hakoz ang ikapito, kay Abias ang ikawalo, 11 kay Jesua ang ikasiyam, kay Secanias ang ikasampu, 12 kay Eliasib ang ikalabing-isa, kay Jakim ang ikalabindalawa, 13 kay Hupa ang ikalabintatlo, kay Jesebeab ang ikalabing-apat, 14 kay Bilga ang ikalabinlima, kay Imer ang ikalabing-anim, 15 kay Hezir ang ikalabimpito, kay Hapizez ang ikalabingwalo, 16 kay Petahias ang ikalabinsiyam, kay Jehezkel ang ikadalawampu, 17 kay Jakin ang ikadalawampu’t isa, kay Gamul ang ikadalawampu’t dalawa, 18 kay Delaias ang ikadalawampu’t tatlo, kay Maazias ang ikadalawampu’t apat.

19 Ito ang kanilang mga katungkulan sa kanilang paglilingkod, upang pumasok sa bahay ni Jehova ayon sa kanilang kaukulang karapatan sa pamamagitan ng kamay ni Aaron na kanilang ninuno, gaya ng iniutos sa kaniya ni Jehova na Diyos ng Israel.

20 At sa mga anak ni Levi na natira, sa mga anak ni Amram ay naroon si Subael; sa mga anak ni Subael, si Jedeias; 21 kay Rehabias: sa mga anak ni Rehabias, si Isia na ulo; 22 sa mga Izharita, si Selomot; sa mga anak ni Selomot, si Jahat; 23 at ang mga anak ni Hebron, si Jeria ang ulo, si Amarias ang ikalawa, si Jahaziel ang ikatlo, si Jekameam ang ikaapat. 24 Ang mga anak ni Uziel, si Mikas; sa mga anak ni Mikas, si Samir. 25 Ang kapatid ni Mikas ay si Isia; sa mga anak ni Isia, si Zacarias.

26 Ang mga anak ni Merari ay sina Mahali at Musi; ang mga anak ni Jaazias, si Beno. 27 Ang mga anak ni Merari: Kay Jaazias, sina Beno at Soham at Zacur at Ibri. 28 Kay Mahali, si Eleazar, na hindi nagkaroon ng anak na lalaki. 29 Kay Kis: ang mga anak ni Kis ay sina Jerameel. 30 At ang mga anak ni Musi ay sina Mahali at Eder at Jerimot.

Ito ang mga anak ng mga Levita ayon sa kanilang mga sambahayan sa panig ng ama. 31 At sila rin mismo ay nagpalabunutan na katulad na katulad ng ginawa ng kanilang mga kapatid na mga anak ni Aaron sa harap ni David na hari at ni Zadok at ni Ahimelec at ng mga ulo ng mga sambahayan ng mga saserdote at ng mga Levita sa panig ng ama. Kung tungkol sa mga sambahayan sa panig ng ama, ang pangulo ay katulad na katulad ng kaniyang nakababatang kapatid.

1 Cronica  26 : 1 - 32

26 Sa mga pangkat ng mga bantay ng pintuang-daan: Sa mga Korahita, si Meselemias na anak ni Kore sa mga anak ni Asap. 2 At si Meselemias ay nagkaroon ng mga anak: si Zacarias ang panganay, si Jediael ang ikalawa, si Zebadias ang ikatlo, si Jatniel ang ikaapat, 3 si Elam ang ikalima, si Jehohanan ang ikaanim, si Elieho-enai ang ikapito. 4 At si Obed-edom ay nagkaroon ng mga anak: si Semaias ang panganay, si Jehozabad ang ikalawa, si Joa ang ikatlo at si Sacar ang ikaapat at si Netanel ang ikalima, 5 si Amiel ang ikaanim, si Isacar ang ikapito, si Peuletai ang ikawalo; sapagkat pinagpala siya ng Diyos.

6 At kay Semaias na kaniyang anak ay may mga lalaking ipinanganak na mga tagapamahala sa sambahayan ng kanilang ama, sapagkat sila ay may kakayahan at makapangyarihang mga lalaki. 7 Ang mga anak ni Semaias, sina Otni at Repael at Obed, si Elzabad, na ang mga kapatid ay mga lalaking may kakayahan, sina Elihu at Semakias. 8 Ang lahat ng ito ay sa mga anak ni Obed-edom, sila at ang kanilang mga anak at ang kanilang mga kapatid, mga lalaking may kakayahan na may kalakasan para sa paglilingkod, animnapu’t dalawa na kabilang kay Obed-edom. 9 At si Meselemias ay nagkaroon ng mga anak at mga kapatid, mga lalaking may kakayahan, labingwalo. 10 At si Hosa na sa mga anak ni Merari ay nagkaroon ng mga anak. Si Simri ang ulo, sapagkat hindi siya ang panganay ngunit inatasan siya ng kaniyang ama bilang ulo; 11 si Hilkias ang ikalawa, si Tebalias ang ikatlo, si Zacarias ang ikaapat. Ang lahat ng mga anak at mga kapatid ni Hosa ay labintatlo.

12 Sa mga pangkat na ito ng mga bantay ng pintuang-daan, ang mga pangulo ay may mga tungkuling katulad na katulad ng ginagawa ng kanilang mga kapatid, upang maglingkod sa bahay ni Jehova. 13 Kaya nagpalabunutan sila para sa maliit na gaya rin ng para sa malaki ayon sa kanilang mga sambahayan sa panig ng ama, para sa iba’t ibang mga pintuang-daan. 14 At ang palabunot sa dakong silangan ay nahulog kay Selemias. Para kay Zacarias na kaniyang anak, na isang tagapayo na may karunungan, ay nagpalabunutan sila, at ang kaniyang naging palabunot ay sa dakong hilaga. 15 Ang kay Obed-edom ay sa dakong timog, at napasa kaniyang mga anak ang mga kamalig. 16 Ang kina Supim at Hosa ay sa dakong kanluran na malapit sa Pintuang-daang Saleket sa may lansangang-bayan na paahon, pulutong ng bantay na katumbas ng pulutong ng bantay; 17 sa dakong silangan ay may anim na Levita; sa dakong hilaga sa bawat araw, apat; sa dakong timog sa bawat araw, apat; at para sa mga imbakan, dala-dalawa; 18 para sa portiko sa dakong kanluran, apat sa lansangang-bayan, dalawa sa portiko. 19 Ito ang mga pangkat ng mga bantay ng pintuang-daan ng mga anak ng mga Korahita at ng mga anak ni Merari.

20 Kung tungkol sa mga Levita, si Ahias ang namamahala sa kabang-yaman ng bahay ng tunay na Diyos at sa kabang-yaman ng mga bagay na pinabanal. 21 Ang mga anak ni Ladan, ang mga anak ng Gersonita na nauukol kay Ladan; ang mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama na kay Ladan na Gersonita, si Jehieli. 22 Ang mga anak ni Jehieli, si Zetam at si Joel na kaniyang kapatid, ang namamahala sa kabang-yaman ng bahay ni Jehova. 23 Sa mga Amramita, sa mga Izharita, sa mga Hebronita, sa mga Uzielita, 24 si Sebuel nga na anak ni Gersom na anak ni Moises ay isang lider sa mga imbakan. 25 Kung tungkol sa kaniyang mga kapatid, kay Eliezer ay naroon si Rehabias na kaniyang anak at si Jesaias na kaniyang anak at si Joram na kaniyang anak at si Zicri na kaniyang anak at si Selomot na kaniyang anak. 26 Ang Selomot na ito at ang kaniyang mga kapatid ang namamahala sa lahat ng kayamanan ng mga bagay na pinabanal, na pinabanal ni David na hari at ng mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama, at ng mga pinuno ng mga libu-libo at ng mga daan-daan, at ng mga pinuno ng hukbo. 27 Mula sa mga digmaan at mula sa samsam ay nagpabanal sila ng mga bagay upang mantinihin ang bahay ni Jehova. 28 At gayundin ang lahat ng pinabanal ni Samuel na tagakita at ni Saul na anak ni Kis at ni Abner na anak ni Ner at ni Joab na anak ni Zeruias. Anuman ang pinabanal ng sinuman ay nasa ilalim ng pangangasiwa ni Selomit at ng kaniyang mga kapatid.

29 Sa mga Izharita, si Kenanias at ang kaniyang mga anak ay para sa mga gawaing panlabas bilang mga opisyal at bilang mga hukom sa Israel.

30 Sa mga Hebronita, si Hasabias at ang kaniyang mga kapatid, mga lalaking may kakayahan, isang libo pitong daan, ang nangangasiwa sa Israel sa pook ng Jordan sa dakong kanluran para sa lahat ng gawain ni Jehova at para sa paglilingkod sa hari. 31 Sa mga Hebronita, si Jerias ang ulo ng mga Hebronita ayon sa mga salinlahi nito ayon sa mga ninuno. Nang ikaapatnapung taon ng paghahari ni David ay hinanapan sila, at nakasumpong ng magigiting at makapangyarihang mga lalaki sa gitna nila sa Jazer sa Gilead. 32 At ang kaniyang mga kapatid, mga lalaking may kakayahan, ay dalawang libo pitong daan, mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama. Kaya inatasan sila ni David na hari upang mamahala sa mga Rubenita at sa mga Gadita at sa kalahati ng tribo ng mga Manasita, sa bawat bagay ng tunay na Diyos at sa mga bagay ng hari.

1 Cronica  29 : 1 - 30

29 Si David na hari ay nagsabi ngayon sa buong kongregasyon: “Si Solomon na aking anak, ang pinili ng Diyos, ay bata pa at maselan, ngunit ang gawain ay malaki; sapagkat ang kastilyo ay hindi para sa tao, kundi para sa Diyos na Jehova. 2 At ayon sa aking buong kapangyarihan ay inihanda ko para sa bahay ng aking Diyos ang ginto para sa kayariang ginto, at ang pilak para sa kayariang pilak, at ang tanso para sa kayariang tanso, ang bakal para sa kayariang bakal, at ang mga tabla para sa kayariang tabla; mga batong onix, at mga batong ikakalupkop sa pamamagitan ng matigas na argamasa, at maliliit na batong mosayko, at bawat mahalagang bato, at mga batong alabastro na pagkarami-rami. 3 At yamang kinalulugdan ko ang bahay ng aking Diyos, mayroon pa akong isang pantanging pag-aari, ginto at pilak; ibinibigay ko iyon sa bahay ng aking Diyos bukod pa sa lahat ng inihanda ko para sa banal na bahay: 4 tatlong libong talento na ginto mula sa ginto ng Opir, at pitong libong talentong dinalisay na pilak, upang ibalot sa mga pader ng mga bahay; 5 ng ginto para sa kayariang ginto, at ng pilak para sa kayariang pilak at para sa lahat ng gawain sa pamamagitan ng kamay ng mga bihasang manggagawa. At sino ang nagkukusang-loob na punuin ang kaniyang kamay ngayon ng isang kaloob para kay Jehova?”

6 At ang mga prinsipe ng mga sambahayan sa panig ng ama at ang mga prinsipe ng mga tribo ng Israel at ang mga pinuno ng mga libu-libo at ng mga daan-daan at ang mga pinuno sa gawain ng hari ay nagkusang-loob. 7 Nang magkagayon ay nagbigay sila sa paglilingkod sa bahay ng tunay na Diyos ng ginto na nagkakahalaga ng limang libong talento at sampung libong darik at pilak na nagkakahalaga ng sampung libong talento at tanso na nagkakahalaga ng labingwalong libong talento at bakal na nagkakahalaga ng isang daang libong talento. 8 At anumang bato ang masumpungan sa kaninumang tao ay ibinigay nila sa kayamanan ng bahay ni Jehova sa ilalim ng pangangasiwa ni Jehiel na Gersonita. 9 At ang bayan ay nagsaya sa kanilang paghahandog nang kusang-loob, sapagkat naghandog sila nang kusang-loob kay Jehova taglay ang sakdal na puso; at maging si David na hari ay nagsaya na may malaking kagalakan.

10 Dahil dito ay pinagpala ni David si Jehova sa paningin ng buong kongregasyon at sinabi ni David: “Pagpalain ka nawa, O Jehova na Diyos ng Israel na aming ama, mula sa panahong walang takda at maging hanggang sa panahong walang takda. 11 Sa iyo, O Jehova, ang kadakilaan at ang kalakasan at ang kagandahan at ang kagalingan at ang dangal; sapagkat ang lahat ng bagay sa langit at sa lupa ay sa iyo. Sa iyo ang kaharian, O Jehova, ang Isa rin na nagtataas ng iyong sarili bilang ulo ng lahat. 12 Ang kayamanan at ang kaluwalhatian ay dahil sa iyo, at ikaw ay nagpupuno sa lahat ng bagay; at sa iyong kamay ay may kapangyarihan at kalakasan, at nasa iyong kamay ang kakayahang magpadakila at magbigay ng lakas sa lahat. 13 At ngayon, O aming Diyos, nagpapasalamat kami sa iyo at pinupuri namin ang iyong magandang pangalan.

14 “At gayunman, sino ako at sino ang aking bayan, upang magkaroon kami ng kapangyarihang maghandog nang kusang-loob na tulad nito? Sapagkat ang lahat ng bagay ay mula sa iyo, at mula sa iyong sariling kamay ay nagbigay kami sa iyo. 15 Sapagkat kami ay mga naninirahang dayuhan sa harap mo at mga nakikipamayan na gaya ng lahat ng aming mga ninuno. Ang aming mga araw sa ibabaw ng lupa ay tulad ng anino at walang pag-asa. 16 O Jehova na aming Diyos, ang lahat ng kasaganaang ito na inihanda namin upang ipagtayo ka ng isang bahay para sa iyong banal na pangalan, mula ito sa iyong kamay, at sa iyo ang lahat ng ito. 17 At nalalaman kong lubos, O Diyos ko, na ikaw ay tagasuri ng puso, at nalulugod ka sa pagkamatuwid. Ako, sa ganang akin, sa katapatan ng aking puso ay kusang-loob akong naghandog ng lahat ng bagay na ito, at ngayon ay nasisiyahan akong makita ang iyong bayan na narito at naghahandog nang kusang-loob sa iyo. 18 O Jehova na Diyos ni Abraham, ni Isaac at ni Israel na aming mga ninuno, ingatan mo ito hanggang sa panahong walang takda bilang ang hilig ng mga kaisipan ng puso ng iyong bayan, at ituon mo sa iyo ang kanilang puso. 19 At si Solomon na aking anak ay bigyan mo ng sakdal na puso upang tuparin ang iyong mga utos, ang iyong mga patotoo at ang iyong mga tuntunin, at upang gawin ang lahat ng bagay, at upang itayo ang kastilyo na aking ipinaghanda.”

20 At si David ay nagsabi sa buong kongregasyon: “Pagpalain ninyo ngayon si Jehova na inyong Diyos.” At pinagpala ng buong kongregasyon si Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno at yumukod at nagpatirapa kay Jehova at sa hari. 21 At sila ay nagpatuloy na maghain ng mga hain kay Jehova at maghandog ng mga handog na sinusunog para kay Jehova kinabukasan pagkatapos ng araw na iyon, isang libong guyang toro, isang libong barakong tupa, isang libong lalaking kordero at ang kanilang mga handog na inumin, ng mga hain nga na napakarami para sa buong Israel. 22 At sila ay nagpatuloy na kumain at uminom sa harap ni Jehova nang araw na iyon na may malaking pagsasaya; at sa ikalawang pagkakataon ay ginawa nilang hari si Solomon na anak ni David at pinahiran nila siya para kay Jehova bilang lider at gayundin si Zadok bilang saserdote. 23 At si Solomon ay nagsimulang umupo sa trono ni Jehova bilang hari na kahalili ni David na kaniyang ama at nagtagumpay, at ang lahat ng mga Israelita ay masunurin sa kaniya. 24 Kung tungkol sa lahat ng prinsipe at sa makapangyarihang mga lalaki at gayundin sa lahat ng mga anak ni Haring David, sila ay nagpasakop kay Solomon na hari. 25 At patuloy na pinadakilang lubha ni Jehova si Solomon sa paningin ng buong Israel at binigyan niya ito ng gayong maharlikang dangal na hindi pa tinaglay ng sinumang hari na nauna sa kaniya sa Israel.

26 Kung tungkol kay David na anak ni Jesse, siya ay naghari sa buong Israel; 27 at ang mga araw na ipinaghari niya sa Israel ay apatnapung taon. Sa Hebron ay naghari siya nang pitong taon, at sa Jerusalem ay naghari siya nang tatlumpu’t tatlong taon. 28 At siya ay namatay na may lubos na katandaan, puspos ng mga araw, kayamanan at kaluwalhatian; at si Solomon na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 29 Kung tungkol sa mga pangyayari kay David na hari, ang mga una at ang huli, doon nakasulat ang mga iyon sa mga salita ni Samuel na tagakita at sa mga salita ni Natan na propeta at sa mga salita ni Gad na tagapangitain, 30 kasama ng buo niyang paghahari at ng kaniyang kalakasan at ng mga panahong dumaan sa kaniya at sa Israel at sa lahat ng kaharian ng mga lupain.

2 Cronica  2 : 1 - 18

2 At ibinigay ni Solomon ang utos na magtayo ng bahay para sa pangalan ni Jehova at ng bahay para sa kaniyang paghahari. 2 Sa gayon ay bumilang si Solomon ng pitumpung libong lalaki bilang mga tagapagdala ng pasan at walumpung libong lalaki bilang mga maninibag sa bundok, at bilang mga tagapangasiwa sa kanila ay tatlong libo anim na raan. 3 Karagdagan pa, si Solomon ay nagsugo kay Hiram na hari ng Tiro, na nagsasabi: “Kung paanong nakitungo ka kay David na aking ama at patuloy kang nagpadala sa kaniya ng tablang sedro upang magtayo para sa kaniyang sarili ng bahay upang tahanan,— 4 narito, nagtatayo ako ng isang bahay para sa pangalan ni Jehova na aking Diyos upang pabanalin iyon para sa kaniya, upang magsunog ng mabangong insenso sa harap niya, na may palagiang magkakapatong na tinapay at mga handog na sinusunog sa umaga at sa gabi, sa mga sabbath at sa mga bagong buwan at sa mga kapanahunan ng kapistahan ni Jehova na aming Diyos. Hanggang sa panahong walang takda ay magiging utos ito sa Israel. 5 At ang bahay na itinatayo ko ay magiging dakila, sapagkat ang aming Diyos ay mas dakila kaysa sa lahat ng iba pang diyos. 6 At sino ang may kapangyarihan upang ipagtayo siya ng bahay? Sapagkat sa mga langit at sa langit ng mga langit ay hindi siya magkasya, at sino ako upang ipagtayo ko siya ng bahay malibang para sa paggawa ng haing usok sa harap niya? 7 At ngayon ay magsugo ka sa akin ng isang lalaking dalubhasa na gagawa sa ginto at sa pilak at sa tanso at sa bakal at sa lanang tinina sa mamula-mulang purpura at krimson at sinulid na asul, at marunong umukit ng mga lilok, kasama ng mga dalubhasang kasama ko sa Juda at sa Jerusalem, na inihanda ni David na aking ama. 8 At padalhan mo ako ng mga tabla ng sedro, enebro at algum mula sa Lebanon, sapagkat alam na alam kong ang iyong mga lingkod ay makaranasan sa pagputol ng mga punungkahoy ng Lebanon, (at narito, ang aking mga lingkod ay kasama ng iyong mga lingkod,) 9 para nga sa paghahanda ng napakaraming tabla para sa akin, sapagkat ang bahay na itatayo ko ay magiging dakila, oo, sa isang kamangha-manghang paraan. 10 At, narito! sa mga tagakuha ng kahoy, sa mga mamumutol ng mga punungkahoy, ay magbibigay ako ng trigo bilang pagkain para sa iyong mga lingkod, dalawampung libong kor, at sebada na dalawampung libong kor, at alak na dalawampung libong bat, at langis na dalawampung libong bat.”

11 Sa gayon ay sinabi ni Hiram na hari ng Tiro ang salita sa pamamagitan ng sulat at ipinadala ito kay Solomon: “Dahil iniibig ni Jehova ang kaniyang bayan ay ginawa ka niyang hari sa kanila.” 12 At sinabi pa ni Hiram: “Pagpalain nawa si Jehova na Diyos ng Israel, na siyang gumawa ng langit at ng lupa, sa dahilang binigyan niya si David na hari ng isang anak na marunong, makaranasan sa karunungan at pagkaunawa, na siyang magtatayo ng bahay para kay Jehova at ng bahay para sa kaniyang paghahari. 13 At ngayon ay nagsusugo nga ako ng isang lalaking dalubhasa, makaranasan sa pagkaunawa, na kay Hiram-abi, 14 ang anak ng isang babaing mula sa mga anak ni Dan ngunit ang kaniyang ama ay isang lalaking taga-Tiro, makaranasan, upang gumawa sa ginto at sa pilak, sa tanso, sa bakal, sa mga bato at sa mga tabla, sa lanang tinina sa mamula-mulang purpura, sa sinulid na asul at sa mainam na kayo at sa krimson at sa pag-ukit ng bawat uri ng lilok at sa pagdidisenyo ng bawat uri ng kagamitang maibibigay sa kaniya kasama ng iyong sariling mga taong dalubhasa at ng mga taong dalubhasa ng aking panginoong si David na iyong ama. 15 At ngayon ang trigo at ang sebada, ang langis at ang alak na ipinangako ng aking panginoon, ay ipadala niya sa kaniyang mga lingkod. 16 Kung tungkol naman sa amin, magpuputol kami ng mga punungkahoy mula sa Lebanon ayon sa lahat ng iyong pangangailangan, at dadalhin namin ang mga iyon sa iyo bilang mga balsang idinaraan sa dagat hanggang sa Jope, at ikaw naman ang mag-aahon ng mga iyon sa Jerusalem.”

17 Sa gayon ay binilang ni Solomon ang lahat ng lalaki na mga naninirahang dayuhan, na nasa lupain ng Israel, ayon sa sensus sa kanila na kinuha ni David na kaniyang ama; at ang nasumpungan ay isang daan at limampu’t tatlong libo anim na raan. 18 Kaya ginawa niyang mga tagapagdala ng pasan ang pitumpung libo sa kanila at mga maninibag sa bundok ang walumpung libo at mga tagapangasiwa ang tatlong libo anim na raan upang ang mga tao ay panatilihing naglilingkod.

2 Cronica  3 : 1 - 17

3 Sa wakas ay pinasimulan ni Solomon na itayo ang bahay ni Jehova sa Jerusalem sa Bundok Moria, kung saan nagpakita [si Jehova] kay David na kaniyang ama, sa dakong inihanda ni David sa giikan ni Ornan na Jebusita. 2 Kaya nagsimula siyang magtayo noong ikalawang buwan nang ikalawang araw, noong ikaapat na taon ng kaniyang paghahari. 3 At ang mga bagay na ito ay inilatag ni Solomon bilang pundasyon para sa pagtatayo ng bahay ng tunay na Diyos, na ang haba sa siko ayon sa dating sukat ay animnapung siko, at ang lapad ay dalawampung siko. 4 At ang beranda na nasa harap ng kahabaan ay dalawampung siko sa harap ng kalaparan ng bahay, at ang taas nito ay isang daan at dalawampu; at kinalupkupan niya ito sa loob ng dalisay na ginto. 5 At ang malaking bahay ay binalutan niya ng kahoy na enebro, pagkatapos ay binalutan niya ito ng mainam na ginto, at pagkatapos ay nilagyan niya ito ng mga larawan ng puno ng palma at mga tanikala. 6 Karagdagan pa, ang bahay ay kinalupkupan niya ng mahalagang bato bilang pampaganda; at ang ginto ay gintong mula sa lupain ng ginto. 7 At binalutan niya ang bahay, ang mga tahilan, ang mga pintuan at ang mga dingding nito at ang mga pinto nito ng ginto; at naglilok siya ng mga kerubin sa mga dingding.

8 At ginawa niya ang bahay ng Kabanal-banalan, na ang haba nito may kaugnayan sa lapad ng bahay ay dalawampung siko, at ang lapad naman nito ay dalawampung siko; at pagkatapos ay binalutan niya ito ng mainam na ginto sa halagang anim na raang talento. 9 At ang bigat para sa mga pako ay limampung siklong ginto; at ang mga silid-bubungan ay binalutan niya ng ginto.

10 Nang magkagayon ay gumawa siya sa bahay ng Kabanal-banalan ng dalawang kerubin na yaring mga imahen, at kinalupkupan ng ginto ang mga iyon. 11 Kung tungkol sa mga pakpak ng mga kerubin, ang haba ng mga ito ay dalawampung siko, ang isang pakpak na limang siko ay umaabot sa dingding ng bahay, at ang isa pang pakpak na limang siko ay umaabot sa pakpak ng isa pang kerubin. 12 At ang pakpak ng isang kerubin na limang siko ay umaabot sa dingding ng bahay, at ang isa pang pakpak na limang siko ay nakadaiti sa pakpak ng isa pang kerubin. 13 Ang mga pakpak ng mga kerubing ito ay nakaunat nang dalawampung siko; at sila ay nakatayo sa kanilang mga paa at ang kanilang mga mukha ay nakaharap sa loob.

14 Karagdagan pa, ginawa niya ang kurtina mula sa sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura at krimson at mainam na kayo, at binurdahan niya ito ng mga kerubin.

15 Nang magkagayon ay gumawa siya sa harap ng bahay ng dalawang haligi, na tatlumpu’t limang siko ang haba, at ang kapital na nasa ibabaw ng bawat isa ay limang siko. 16 Karagdagan pa, gumawa siya ng mga tanikala na parang kuwintas at inilagay ang mga iyon sa ibabaw ng mga haligi, at gumawa siya ng isang daang granada at inilagay ang mga iyon sa mga tanikala. 17 At itinayo niya ang mga haligi sa harap ng templo, ang isa ay sa kanan at ang isa ay sa kaliwa, pagkatapos ay tinawag niyang Jakin ang pangalan ng nasa kanan at Boaz ang pangalan ng nasa kaliwa.

2 Cronica  4 : 1 - 22

4 Nang magkagayon ay ginawa niya ang altar na tanso, dalawampung siko ang haba nito, at dalawampung siko ang lapad nito, at sampung siko ang taas nito.

2 At ginawa niya ang binubong dagat na sampung siko mula sa isang labi nito hanggang sa kabilang labi nito, pabilog sa buong palibot, at ang taas nito ay limang siko, at nangailangan ng isang pising tatlumpung siko upang mapaikutan ito sa buong palibot. 3 At may wangis ng mga palamuting hugis-upo sa ilalim nito sa buong palibot, na nakapalibot dito, sampu sa isang siko, na pinaliligiran ang dagat sa buong palibot. Ang mga palamuting hugis-upo ay nasa dalawang hanay, na inihulma sa hulmahan nito. 4 Ito ay nakapatong sa ibabaw ng labindalawang toro, tatlo ang nakaharap sa hilaga at tatlo ang nakaharap sa kanluran at tatlo ang nakaharap sa timog at tatlo ang nakaharap sa silangan; at ang dagat ay nakapatong sa ibabaw ng mga ito, at ang lahat ng kanilang mga hulihang bahagi ay nasa dakong loob. 5 At ang kapal nito ay sinlapad-ng-kamay; at ang labi nito ay tulad ng kayarian ng labi ng isang kopa, isang bulaklak na liryo. Bilang lalagyan, tatlong libong takal na bat ang mailalaman nito.

6 Karagdagan pa, gumawa siya ng sampung hugasan, at inilagay ang lima sa kanan at ang lima sa kaliwa, upang paghugasan ang mga ito. Ang mga bagay na ukol sa handog na sinusunog ay binabanlawan nila roon. Ngunit ang dagat ay para sa mga saserdote upang doon sila maghugas.

7 Pagkatapos ay gumawa siya ng mga gintong kandelero, na ang sampung ito ay magkakapareho ang plano, at inilagay ang mga iyon sa templo, lima sa kanan at lima sa kaliwa.

8 Karagdagan pa, gumawa siya ng sampung mesa, at inilagay ang mga iyon sa templo, lima sa kanan at lima sa kaliwa, at gumawa ng isang daang mangkok na ginto.

9 Nang magkagayon ay ginawa niya ang looban ng mga saserdote at ang malaking bakuran at ang mga pinto ng bakuran, at ang mga pinto ng mga iyon ay kinalupkupan niya ng tanso. 10 At ang dagat ay inilagay niya sa kanang panig, sa dakong silangan, sa gawing timog.

11 Nang dakong huli ay ginawa ni Hiram ang mga lata at ang mga pala at ang mga mangkok.

Kaya natapos ni Hiram na gawin ang gawain na ginawa niya para kay Haring Solomon sa bahay ng tunay na Diyos. 12 Ang dalawang haligi at ang mga bilog na kapital na nasa ibabaw ng dalawang haligi at ang dalawang kayariang tila lambat upang tumakip sa dalawang bilog na kapital na nasa ibabaw ng mga haligi 13 at ang apat na raang granada para sa dalawang kayariang tila lambat, dalawang hanay ng mga granada para sa bawat kayariang tila lambat upang tumakip sa dalawang bilog na kapital na nasa ibabaw ng mga haligi, 14 at ang sampung karwahe at ang sampung hugasan sa ibabaw ng mga karwahe; 15 ang isang dagat at ang labindalawang torong nasa ilalim nito, 16 at ang mga lata at ang mga pala at ang mga tinidor at ang lahat ng kanilang kagamitan ay ginawa ni Hiram-abiv para kay Haring Solomon para sa bahay ni Jehova, na yari sa pinakintab na tanso. 17 Sa Distrito ng Jordan inihulma ng hari ang mga iyon sa makapal na lupa sa pagitan ng Sucot at Zereda. 18 Gayon ginawa ni Solomon ang lahat ng kagamitang ito na lubhang pagkarami-rami, sapagkat ang timbang ng tanso ay hindi na inalam.

19 At ginawa ni Solomon ang lahat ng mga kagamitang nasa bahay ng tunay na Diyos at ang ginintuang altar at ang mga mesa na doon nakapatong ang tinapay na pantanghal, 20 at ang mga kandelero at ang mga lampara ng mga iyon na dalisay na ginto, upang paningasin ang mga iyon sa harap ng kaloob-loobang silid ayon sa alituntunin; 21 at ang mga bulaklak at ang mga lampara at ang mga pamatay-apoy, na yari sa ginto, (iyon ang pinakadalisay na ginto,) 22 at ang mga pamatay ng apoy at ang mga mangkok at ang mga kopa at ang mga lalagyan ng apoy, na yari sa dalisay na ginto, at ang pasukan ng bahay, ang mga pinakaloob na pinto nito para sa Kabanal-banalan at ang mga pinto ng bahay ng templo, na yari sa ginto.

2 Cronica  9 : 1 - 31

9 At narinig ng reyna ng Sheba mismo ang ulat tungkol kay Solomon, at pumaroon siya sa Jerusalem upang subukin si Solomon ng mga palaisipang tanong, na may kasunod na isang lubhang kahanga-hangang pangkat at mga kamelyong may pasang langis ng balsamo, at pagkarami-raming ginto, at mahahalagang bato. Sa kalaunan ay dumating siya kay Solomon at nakipag-usap sa kaniya tungkol sa lahat ng bagay na malapit sa kaniyang puso. 2 Sinabi naman ni Solomon sa kaniya ang lahat ng kaniyang ipinakipag-usap, at walang bagay na nalilingid kay Solomon ang hindi niya sinabi sa kaniya.

3 Nang makita ng reyna ng Sheba ang karunungan ni Solomon at ang bahay na kaniyang itinayo, 4 at ang pagkain sa kaniyang mesa at ang pag-upo ng kaniyang mga lingkod at ang pagsisilbi sa mesa ng kaniyang mga tagapagsilbi at ang kanilang kagayakan at ang kaniyang mga tagasilbi ng inumin at ang kanilang kagayakan, at ang kaniyang mga haing sinusunog na palagian niyang inihahandog sa bahay ni Jehova, nang magkagayon ay nawalan na siya ng espiritu. 5 Kaya sinabi niya sa hari: “Totoo ang salitang narinig ko sa aking lupain tungkol sa iyong mga gawain at tungkol sa iyong karunungan. 6 At hindi ako nanampalataya sa kanilang mga salita hanggang sa pumarito ako upang makita ng aking sariling mga mata; at, narito! ni hindi nasabi sa akin ang kalahati ng kasaganaan ng iyong karunungan. Nahigitan mo ang ulat na aking narinig. 7 Maligaya ang iyong mga tauhan, at maligaya ang mga lingkod mong ito na palaging tumatayo sa harap mo at nakikinig sa iyong karunungan. 8 Pagpalain nawa si Jehova na iyong Diyos, na nalugod sa iyo sa pamamagitan ng paglalagay sa iyo sa kaniyang trono bilang hari para kay Jehova na iyong Diyos; sapagkat iniibig ng iyong Diyos ang Israel, upang panatilihin ito hanggang sa panahong walang takda, anupat inilagay ka niya bilang kanilang hari upang maglapat ng hudisyal na pasiya at katuwiran.”

9 Nang magkagayon ay binigyan niya ang hari ng isang daan at dalawampung talento na ginto, at ng langis ng balsamo na lubhang pagkarami-rami, at ng mahahalagang bato; at hindi na nagkaroon pa ng gayong langis ng balsamo na ibinigay ng reyna ng Sheba kay Haring Solomon.

10 At bukod dito, ang mga lingkod ni Hiram at ang mga lingkod ni Solomon na nagdala ng ginto mula sa Opir ay nagdala ng mga tabla ng mga puno ng algum at ng mahahalagang bato. 11 At mula sa mga tabla ng mga puno ng algum ay gumawa ang hari ng mga hagdan para sa bahay ni Jehova at para sa bahay ng hari at gayundin ng mga alpa at mga panugtog na de-kuwerdas para sa mga mang-aawit, at ang katulad ng mga iyon ay hindi pa kailanman nakita noong una sa lupain ng Juda.

12 At ibinigay ni Haring Solomon sa reyna ng Sheba ang lahat ng kaniyang kinalugdan na hiniling niya, bukod pa sa halaga ng dinala niya sa hari. Kaya pumihit siya at yumaon sa kaniyang lupain, siya at ang kaniyang mga lingkod.

13 At ang timbang ng ginto na dumarating kay Solomon sa isang taon ay nagkakahalaga ng anim na raan at animnapu’t anim na talento na ginto, 14 bukod pa sa mga taong naglalakbay at sa mga mangangalakal na nagdadala nito at sa lahat ng hari ng mga Arabe at sa mga gobernador ng lupain na nagdadala ng ginto at pilak kay Solomon.

15 At si Haring Solomon ay gumawa ng dalawang daang malalaking kalasag na yari sa haluang ginto (anim na raang siklo ng haluang ginto ang ginamit niya sa bawat malaking kalasag), 16 at tatlong daang pansalag na yari sa haluang ginto (tatlong gintong mina ang ginamit niya sa bawat pansalag). Pagkatapos ay inilagay ng hari ang mga iyon sa Bahay ng Kagubatan ng Lebanon.

17 Karagdagan pa, ang hari ay gumawa ng isang malaking tronong garing at kinalupkupan niya iyon ng dalisay na ginto. 18 At may anim na baytang patungo sa trono, at may isang tuntungang ginto sa trono (magkakabit ang mga iyon), at may mga patungan ng braso sa panig na ito at sa panig na iyon sa tabi ng dakong inuupuan, at dalawang leon ang nakatayo sa tabi ng mga patungan ng braso. 19 At labindalawang leon ang nakatayo roon sa anim na baytang sa panig na ito at sa panig na iyon. Walang ibang kaharian ang gumawa ng anumang katulad nito. 20 At ang lahat ng inumang sisidlan ni Haring Solomon ay yari sa ginto, at ang lahat ng sisidlan sa Bahay ng Kagubatan ng Lebanon ay yari sa dalisay na ginto. Walang anumang yari sa pilak; iyon ay itinuturing na walang halaga nang mga araw ni Solomon. 21 Sapagkat ang mga barkong pag-aari ng hari ay pumaparoon sa Tarsis na sakay ang mga lingkod ni Hiram. Minsan sa bawat tatlong taon ay dumarating ang mga barko ng Tarsis, na may dalang ginto at pilak, garing, at mga unggoy at mga paboreal.

22 Kaya si Haring Solomon ay mas dakila kaysa sa lahat ng iba pang hari sa lupa sa kayamanan at karunungan. 23 At hinahanap ng lahat ng hari sa lupa ang mukha ni Solomon upang dinggin ang kaniyang karunungan, na inilagay ng tunay na Diyos sa kaniyang puso. 24 At nagdadala sila ng kani-kaniyang kaloob, mga kagamitang pilak at mga kagamitang ginto at mga kasuutan, baluti at langis ng balsamo, mga kabayo at mga mula bilang taunang kinagawian. 25 At nagkaroon si Solomon ng apat na libong kuwadra ng mga kabayo at mga karo at labindalawang libong kabayong pandigma, at inilalagay niya ang mga iyon sa mga lunsod ng karo at malapit sa hari sa Jerusalem. 26 At siya ay naging tagapamahala sa lahat ng hari mula sa Ilog hanggang sa lupain ng mga Filisteo at hanggang sa hangganan ng Ehipto. 27 Karagdagan pa, pinangyari ng hari na ang pilak sa Jerusalem ay maging tulad ng mga bato; at ang tablang sedro ay pinangyari niyang maging tulad ng mga puno ng sikomoro na nasa Sepela dahil sa kasaganaan. 28 At may mga nagdadala ng mga kabayo kay Solomon mula sa Ehipto at mula sa lahat ng iba pang lupain.

29 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Solomon, ang una at ang huli, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa mga salita ni Natan na propeta at sa hula ni Ahias na Shilonita at sa talaan ng mga pangitain ni Ido na tagapangitain may kinalaman kay Jeroboam na anak ni Nebat? 30 At si Solomon ay patuloy na naghari sa Jerusalem sa buong Israel sa loob ng apatnapung taon. 31 Sa wakas si Solomon ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno. Kaya inilibing nila siya sa Lunsod ni David na kaniyang ama; at si Rehoboam na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Cronica  10 : 1 - 19

10 At si Rehoboam ay pumaroon sa Sikem, sapagkat sa Sikem pumaroon ang lahat ng mga Israelita upang gawin siyang hari. 2 At nangyari, nang marinig iyon ni Jeroboam na anak ni Nebat habang naroroon pa siya sa Ehipto, (sapagkat tumakas siya dahil kay Solomon na hari,) kaagad na bumalik si Jeroboam mula sa Ehipto. 3 Kaya nagsugo sila at tinawag siya, at si Jeroboam at ang buong Israel ay pumaroon at nagsalita kay Rehoboam, na nagsasabi: 4 “Pinahirap ng iyong ama, sa ganang kaniya, ang aming pamatok; at ngayon ay pagaanin mo ang mahirap na paglilingkod sa iyong ama at ang mabigat na pamatok na iniatang niya sa amin, at paglilingkuran ka namin.”

5 Dahil dito ay sinabi niya sa kanila: “Palipasin muna ang tatlong araw. Pagkatapos ay bumalik kayo sa akin.” Kaya ang bayan ay umalis. 6 At si Haring Rehoboam ay nagsimulang sumangguni sa matatandang lalaki na patuloy na naglingkod kay Solomon na kaniyang ama habang ito ay nabubuhay pa, na nagsasabi: “Ano ang ipapayo ninyong itutugon ko sa bayang ito?” 7 Sa gayon ay nagsalita sila sa kaniya, na nagsasabi: “Kung ikaw ay magiging mabuti sa bayang ito at talagang magiging kalugud-lugod sa kanila at magsasalita nga ng mabubuting salita sa kanila, sila rin ay tiyak na laging magiging mga lingkod mo.”

8 Gayunman, tinalikdan niya ang payo ng matatandang lalaki na ipinayo nila sa kaniya, at nagsimula siyang sumangguni sa mga kabataang lalaki na lumaking kasama niya, na mga naglilingkod sa kaniya. 9 At sinabi niya sa kanila: “Ano ang ibibigay ninyo bilang payo na maitutugon natin sa bayang ito na nagsalita sa akin, na nagsasabi, ‘Pagaanin mo ang pamatok na iniatang sa amin ng iyong ama’?” 10 Ang mga kabataang lalaki naman na lumaking kasama niya ay nakipag-usap sa kaniya, na nagsasabi: “Ito ang dapat mong sabihin sa bayang nagsalita sa iyo, na nagsasabi, ‘Pinabigat ng iyong ama, sa ganang kaniya, ang aming pamatok, ngunit, ikaw naman, pagaanin mo ito para sa amin’; ito ang dapat mong sabihin sa kanila, ‘Ang aking sariling kalingkingan ay magiging mas malapad nga kaysa sa mga balakang ng aking ama. 11 At ngayon ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagpasan sa inyo ng mabigat na pamatok, ngunit ako naman ay magdaragdag sa inyong pamatok. Ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagparusa sa inyo sa pamamagitan ng mga hampas, ngunit ako naman ay sa pamamagitan ng mga hagupit.’ ”

12 At si Jeroboam at ang buong bayan ay pumaroon kay Rehoboam noong ikatlong araw, gaya ng sinalita ng hari, na nagsasabi: “Bumalik kayo sa akin sa ikatlong araw.” 13 At ang hari ay nagsimulang sumagot sa kanila nang may kabagsikan. Sa gayon ay tinalikdan ni Haring Rehoboam ang payo ng matatandang lalaki, 14 at siya ay nagsalita sa kanila ayon sa payo ng mga kabataang lalaki, na nagsasabi: “Gagawin kong mas mabigat ang inyong pamatok, at ako, sa ganang akin, ay magdaragdag doon. Ang aking ama, sa ganang kaniya, ay nagparusa sa inyo sa pamamagitan ng mga hampas, ngunit ako naman ay sa pamamagitan ng mga hagupit.” 15 At ang hari ay hindi nakinig sa bayan; sapagkat ang kinahantungan ay mula sa tunay na Diyos upang matupad ni Jehova ang kaniyang salita na sinalita niya sa pamamagitan ni Ahias na Shilonita kay Jeroboam na anak ni Nebat.

16 Kung tungkol sa buong Israel, sa dahilang hindi sila pinakinggan ng hari, ang bayan ngayon ay tumugon sa hari, na nagsasabi: “Anong bahagi mayroon kami kay David? At walang mana sa anak ni Jesse. Ang bawat isa sa inyu-inyong mga diyos, O Israel! Ngayon ay tingnan mo ang iyong sariling sambahayan, O David.” Sa gayon ay nagsimulang yumaon ang buong Israel patungo sa mga tolda nito.

17 Kung tungkol sa mga anak ni Israel na tumatahan sa mga lunsod ng Juda, si Rehoboam ay patuloy na naghari sa kanila.

18 Pagkaraan nito ay isinugo ni Haring Rehoboam si Hadoram, na namamahala roon sa mga tinawag para sa puwersahang pagtatrabaho, ngunit pinagpupukol siya ng mga bato ng mga anak ni Israel, anupat siya ay namatay. At si Haring Rehoboam ay nakasampa sa kaniyang karo upang tumakas patungo sa Jerusalem. 19 At ipinagpatuloy ng mga Israelita ang kanilang paghihimagsik laban sa sambahayan ni David hanggang sa araw na ito.

2 Cronica  11 : 1 - 23

11 Nang si Rehoboam ay dumating sa Jerusalem, kaagad niyang tinipon ang sambahayan ni Juda at ni Benjamin, isang daan at walumpung libong piling lalaki na matitipuno para sa digmaan, upang makipaglaban sa Israel nang sa gayon ay maibalik ang kaharian kay Rehoboam. 2 At ang salita ni Jehova ay dumating kay Semaias na lalaki ng tunay na Diyos, na nagsasabi: 3 “Sabihin mo kay Rehoboam na anak ni Solomon na hari ng Juda at sa buong Israel sa Juda at Benjamin, na sinasabi, 4 ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Huwag kayong umahon at makipaglaban sa inyong mga kapatid. Bumalik kayo sa kani-kaniyang bahay, sapagkat dahil nga sa sarili kong utos kung kaya nangyari ang bagay na ito.” ’ ” Kaya sinunod nila ang salita ni Jehova at bumalik sila mula sa paghayo laban kay Jeroboam.

5 At si Rehoboam ay patuloy na tumahan sa Jerusalem at nagtayo ng mga nakukutaang lunsod sa Juda. 6 Sa gayon ay muli niyang itinayo ang Betlehem at ang Etam at ang Tekoa, 7 at ang Bet-zur at ang Soco at ang Adulam, 8 at ang Gat at ang Maresa at ang Zip, 9 at ang Adoraim at ang Lakis at ang Azeka, 10 at ang Zora at ang Aijalon at ang Hebron, mga nakukutaang lunsod, na nasa Juda at Benjamin. 11 Karagdagan pa, pinatibay niya ang mga nakukutaang dako at naglagay siya ng mga lider sa mga iyon at ng mga panustos na pagkain at langis at alak, 12 at sa lahat ng iba’t ibang lunsod, ng malalaking kalasag at mga sibat; at lubha niyang pinatibay ang mga iyon. At ang Juda at ang Benjamin ay nanatiling kaniya.

13 At ang mga saserdote at ang mga Levita na nasa buong Israel ay nanindigan sa panig niya sa lahat ng kanilang mga teritoryo. 14 Sapagkat iniwan ng mga Levita ang kanilang mga pastulan at ang kanilang pag-aari at pagkatapos ay pumaroon sa Juda at Jerusalem, sa dahilang pinaalis sila ni Jeroboam at ng kaniyang mga anak mula sa paglilingkod bilang mga saserdote kay Jehova. 15 At naglagay siya sa katungkulan sa ganang kaniya ng mga saserdote para sa matataas na dako at para sa hugis-kambing na mga demonyo at para sa mga guya na kaniyang ginawa. 16 At kasunod nila mula sa lahat ng tribo ng Israel, yaong mga naglalagak ng kanilang puso upang hanapin si Jehova na Diyos ng Israel ay pumaroon sa Jerusalem upang maghain kay Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno. 17 At patuloy nilang pinalalakas ang paghahari ng Juda at pinagtitibay si Rehoboam na anak ni Solomon sa loob ng tatlong taon, sapagkat lumakad sila sa daan ni David at ni Solomon sa loob ng tatlong taon.

18 Nang magkagayon ay kinuha ni Rehoboam bilang kaniyang asawa si Mahalat na anak ni Jerimot na anak ni David, at ni Abihail na anak ni Eliab na anak ni Jesse. 19 Sa kalaunan ay nanganak ito sa kaniya ng mga lalaki, si Jeus at si Semarias at si Zaham. 20 At kasunod niya ay kaniyang kinuha si Maaca na apong babae ni Absalom. Sa kalaunan ay ipinanganak nito sa kaniya si Abias at si Atai at si Ziza at si Selomit. 21 At higit na inibig ni Rehoboam si Maaca na apo ni Absalom kaysa sa lahat ng iba pang asawa niya at mga babae niya; sapagkat kumuha siya ng labingwalong asawa, gayundin ng animnapung babae, kung kaya siya ay nagkaanak ng dalawampu’t walong lalaki at animnapung babae. 22 Nang maglaon ay inilagay ni Rehoboam si Abias na anak ni Maaca sa katungkulan bilang ulo, bilang lider sa kaniyang mga kapatid, sapagkat inisip niya na gawin itong hari. 23 Gayunman, kumilos siya nang may unawa at ipinangalat ang ilan sa lahat ng kaniyang mga anak sa lahat ng lupain ng Juda at ng Benjamin, sa lahat ng nakukutaang lunsod, at nagbigay sa kanila ng saganang pagkain at kumuha ng maraming asawa para sa kanila.

2 Cronica  13 : 1 - 22

13 Noong ikalabingwalong taon ni Haring Jeroboam ay nagsimulang maghari si Abias sa Juda. 2 Tatlong taon siyang naghari sa Jerusalem, at ang pangalan ng kaniyang ina ay Micaias na anak ni Uriel ng Gibeah. At nagkaroon ng digmaan sa pagitan ni Abias at ni Jeroboam.

3 Kaya si Abias ay nakipagdigma taglay ang isang hukbong militar na apat na raang libong makapangyarihang lalaking mandirigma, mga piling lalaki. At si Jeroboam ay humanay sa pagbabaka laban sa kaniya taglay ang walong daang libong piling lalaki, magigiting at makapangyarihang mga lalaki. 4 Si Abias ngayon ay tumindig sa Bundok Zemaraim, na nasa bulubunduking pook ng Efraim, at nagsabi: “Dinggin ninyo ako, O Jeroboam at buong Israel. 5 Hindi ba dapat ninyong malaman na si Jehova na Diyos ng Israel ang nagbigay ng isang kaharian kay David sa Israel hanggang sa panahong walang takda, sa kaniya at sa kaniyang mga anak, sa pamamagitan ng isang tipan ng asin? 6 At si Jeroboam na anak ni Nebat, na lingkod ni Solomon na anak ni David, ay tumindig at naghimagsik laban sa kaniyang panginoon. 7 At mga batugang lalaki, mga walang-kabuluhang tao, ang patuloy na nagkatipong kasama niya. Nang maglaon ay nanaig sila kay Rehoboam na anak ni Solomon, nang si Rehoboam ay bata pa at mahina ang loob, at hindi siya nakapanindigan laban sa kanila.

8 “At ngayon ay iniisip ninyong manindigan laban sa kaharian ni Jehova sa kamay ng mga anak ni David, yamang kayo ay isang malaking pulutong at nasa inyo ang mga ginintuang guya na ginawa ni Jeroboam para sa inyo bilang mga diyos. 9 Hindi ba pinalayas ninyo ang mga saserdote ni Jehova, ang mga anak ni Aaron, at ang mga Levita, at hindi ba patuloy kayong nag-aatas ng mga saserdote para sa inyong sarili tulad ng mga bayan ng mga lupain? Kung tungkol sa sinumang pumaparoon at pumupuspos ng kaniyang kamay ng kapangyarihan sa pamamagitan ng isang guyang toro at pitong barakong tupa, naging saserdote siya niyaong hindi mga diyos. 10 Sa ganang amin, si Jehova ang aming Diyos, at hindi namin siya iniwan; ngunit may mga saserdoteng naglilingkod kay Jehova, ang mga anak ni Aaron, at gayundin ang mga Levita sa kanilang gawain. 11 At nagpapausok sila ng mga handog na sinusunog para kay Jehova uma-umaga at gabi-gabi at gayundin ng mabangong insenso; at ang mga magkakapatong na tinapay ay nasa ibabaw ng mesa na yari sa dalisay na ginto, at naroon ang ginintuang kandelero at ang mga lampara nito upang magningas gabi-gabi; sapagkat tinutupad namin ang katungkulan kay Jehova na aming Diyos, ngunit iniwan ninyo naman siya. 12 At, narito! sumasaamin ang tunay na Diyos na nangunguna kasama ang kaniyang mga saserdote at ang mga trumpetang panghudyat para sa pagpapatunog ng hudyat ng pagbabaka laban sa inyo. O mga anak ni Israel, huwag kayong lumaban kay Jehova na Diyos ng inyong mga ninuno, sapagkat hindi kayo magtatagumpay.”

13 At si Jeroboam, sa ganang kaniya, ay nagpadala ng isang pagtambang na liligid upang manggaling sa likuran nila, anupat sila ay nasa harap ng Juda at ang pagtambang ay nasa likuran nila. 14 Nang lumingon yaong mga sa Juda, aba, ang pagbabaka ay naroon sa harap at sa likuran nila. At nagsimula silang dumaing kay Jehova, habang malakas na pinatutunog ng mga saserdote ang mga trumpeta. 15 At ang mga lalaki ng Juda ay sumigaw ng hiyaw ng digmaan. At nangyari, nang ang mga lalaki ng Juda ay sumigaw ng hiyaw ng digmaan, nang magkagayon ay tinalo ng tunay na Diyos si Jeroboam at ang buong Israel sa harap ni Abias at ng Juda. 16 At tumakas ang mga anak ni Israel mula sa harap ng Juda, at ang mga ito ay ibinigay ng Diyos sa kanilang kamay. 17 At pinabagsak sila ni Abias at ng kaniyang bayan sa isang malaking pagpatay; at ang napatay sa Israel ay patuloy na nabubuwal, limang daang libong piling lalaki. 18 Sa gayon ay nalupig ang mga anak ni Israel nang panahong iyon, ngunit ang mga anak ni Juda ay nanaig sapagkat sumandig sila kay Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno. 19 At patuloy na hinabol ni Abias si Jeroboam at nakabihag siya ng mga lunsod mula sa kaniya, ang Bethel at ang mga sakop na bayan nito, at ang Jesana at ang mga sakop na bayan nito, at ang Efrain at ang mga sakop na bayan nito. 20 At si Jeroboam ay hindi na muling nagkaroon ng kapangyarihan nang mga araw ni Abias; ngunit sinaktan siya ni Jehova, kung kaya siya ay namatay.

21 At si Abias ay nagpakalakas pa. Sa kalaunan ay kumuha siya ng labing-apat na asawa para sa kaniyang sarili, at nagkaanak ng dalawampu’t dalawang lalaki at labing-anim na babae. 22 At ang iba pa sa mga pangyayari kay Abias, maging ang kaniyang mga lakad at ang kaniyang mga salita, ay nakasulat sa salaysay ng propetang si Ido.

2 Cronica  17 : 1 - 19

17 At si Jehosapat na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya at nagpalakas ng kaniyang katayuan sa Israel. 2 At naglagay siya ng mga hukbong militar sa lahat ng nakukutaang lunsod ng Juda at naglagay siya ng mga garison sa lupain ng Juda at sa mga lunsod ng Efraim na binihag ni Asa na kaniyang ama. 3 At si Jehova ay nagpatuloy na suma kay Jehosapat, sapagkat lumakad siya sa mga unang lakad ni David na kaniyang ninuno at hindi niya hinanap ang mga Baal. 4 Sapagkat ang Diyos ng kaniyang ama ang hinanap niya at ang kaniyang utos ang nilakaran niya, at hindi ang ayon sa mga gawa ng Israel. 5 At ang kaharian ay matibay na itinatag ni Jehova sa kaniyang kamay; at ang buong Juda ay patuloy na nagbigay ng mga regalo kay Jehosapat, at nagkaroon siya ng kayamanan at kaluwalhatian na sagana. 6 At ang kaniyang puso ay nagpakatapang sa mga daan ni Jehova, at inalis pa nga niya ang matataas na dako at ang mga sagradong poste mula sa Juda.

7 At noong ikatlong taon ng kaniyang paghahari ay ipinatawag niya ang kaniyang mga prinsipe, na si Ben-hail at si Obadias at si Zacarias at si Netanel at si Micaias, upang magturo sa mga lunsod ng Juda, 8 at kasama nila ang mga Levita, si Semaias at si Netanias at si Zebadias at si Asahel at si Semiramot at si Jehonatan at si Adonias at si Tobias at si Tob-adonias na mga Levita, at kasama nila si Elisama at si Jehoram na mga saserdote. 9 At nagsimula silang magturo sa Juda, at taglay nila roon ang aklat ng kautusan ni Jehova; at patuloy silang lumilibot sa lahat ng lunsod ng Juda at nagtuturo sa mga tao.

10 At ang panghihilakbot kay Jehova ay napasalahat ng kaharian ng mga lupaing nasa buong palibot ng Juda, at hindi sila lumaban kay Jehosapat. 11 At mula sa mga Filisteo ay nagdadala sila kay Jehosapat ng mga regalo at salapi bilang tributo. Ang mga Arabe rin ay nagdadala sa kaniya ng mga kawan, pitong libo pitong daang barakong tupa at pitong libo pitong daang kambing na lalaki.

12 At si Jehosapat ay patuloy na sumulong at naging lubhang dakila; at nagtayo siya ng mga nakukutaang dako at mga imbakang lunsod sa Juda. 13 At siya ay nagkaroon ng maraming gawain sa mga lunsod ng Juda; at may mga mandirigma, magigiting at makapangyarihang mga lalaki, sa Jerusalem. 14 At ito ang kanilang mga katungkulan ayon sa sambahayan ng kanilang mga ninuno: Sa Juda ang mga pinuno ng mga libu-libo, si Adnah na pinuno, at ang kasama niya ay tatlong daang libong magigiting at makapangyarihang mga lalaki. 15 At sa ilalim ng kaniyang pangangasiwa ay naroon si Jehohanan na pinuno, at ang kasama niya ay dalawang daan at walumpung libo. 16 At sa ilalim ng kaniyang pangangasiwa ay naroon si Amasias na anak ni Zicri na nagkusang-loob para kay Jehova, at ang kasama niya ay dalawang daang libong magigiting at makapangyarihang mga lalaki. 17 At mula sa Benjamin ay naroon ang magiting at makapangyarihang lalaki na si Eliada, at ang kasama niya ay dalawang daang libong lalaki na may sakbat na busog at kalasag. 18 At sa ilalim ng kaniyang pangangasiwa ay naroon si Jehozabad, at ang kasama niya ay isang daan at walumpung libong lalaki na nagagayakan para sa hukbo. 19 Ito ang mga naglilingkod sa hari bukod pa roon sa mga inilagay ng hari sa mga nakukutaang lunsod sa buong Juda.

2 Cronica  19 : 1 - 11

19 At si Jehosapat na hari ng Juda ay bumalik nang payapa sa kaniyang bahay sa Jerusalem. 2 At si Jehu na anak ni Hanani na tagapangitain ay pumaroon sa harap niya at nagsabi kay Haring Jehosapat: “Sa balakyot ba dapat ibigay ang tulong, at yaon bang mga napopoot kay Jehova ang dapat mong ibigin? At dahil dito ay may galit laban sa iyo mula kay Jehova mismo. 3 Gayunpaman, may mabubuting bagay na nasumpungan sa iyo, sapagkat inalis mo ang mga sagradong poste mula sa lupain at inihanda mo ang iyong puso upang hanapin ang tunay na Diyos.”

4 At si Jehosapat ay patuloy na nanahanan sa Jerusalem; at muli siyang lumabas sa gitna ng bayan mula sa Beer-sheba hanggang sa bulubunduking pook ng Efraim, upang maibalik niya sila kay Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno. 5 At naglagay siya ng mga hukom sa buong lupain sa lahat ng nakukutaang lunsod ng Juda, sa lunsod at lunsod. 6 At sinabi niya sa mga hukom: “Tingnan ninyo kung ano ang inyong ginagawa, sapagkat hindi kayo humahatol para sa tao kundi para kay Jehova; at siya ay sumasainyo may kinalaman sa paghatol. 7 At ngayon ay mapasainyo nawa ang panghihilakbot kay Jehova. Mag-ingat kayo at kumilos, sapagkat kay Jehova na ating Diyos ay walang kalikuan o pagtatangi o pagtanggap ng suhol.”

8 At sa Jerusalem din ay naglagay si Jehosapat ng ilan sa mga Levita at sa mga saserdote at ng ilan sa mga ulo ng mga sambahayan ni Israel sa panig ng ama para sa paghatol ni Jehova at para sa mga usapin sa batas ng mga tumatahan sa Jerusalem. 9 Karagdagan pa, inutusan niya sila, na sinasabi: “Ganito ang gagawin ninyo sa pagkatakot kay Jehova taglay ang katapatan at taglay ang sakdal na puso. 10 Kung tungkol sa bawat usapin sa batas na darating sa inyo mula sa inyong mga kapatid na tumatahan sa kanilang mga lunsod, may kinalaman sa pagbububo ng dugo, may kinalaman sa kautusan at utos at mga tuntunin at mga hudisyal na pasiya, babalaan ninyo sila upang hindi sila makagawa ng mali laban kay Jehova at ang galit ay hindi sumapit laban sa inyo at laban sa inyong mga kapatid. Ganito ang gagawin ninyo upang hindi kayo magkasala. 11 At narito si Amarias na punong saserdote na namamahala sa inyo para sa bawat bagay ni Jehova; at si Zebadias na anak ni Ismael na lider ng sambahayan ni Juda para sa bawat bagay ng hari; at ang mga Levita ay nakalaan para sa inyo bilang mga opisyal. Magpakalakas kayo at kumilos, at si Jehova nawa ay dumoon sa mabuti.”

2 Cronica  20 : 1 - 37

20 At nangyari nga na pagkatapos nito, ang mga anak ni Moab at ang mga anak ni Ammon at kasama nila ang ilan sa mga Ammonim ay pumaroon laban kay Jehosapat sa digmaan. 2 Kaya may mga taong pumaroon at nagsaysay kay Jehosapat, na nagsasabi: “May malaking pulutong na dumarating laban sa iyo mula sa pook ng dagat, mula sa Edom; at naroon sila sa Hazazon-tamar, na siyang En-gedi.” 3 Dahil doon ay natakot si Jehosapat at itinalaga ang kaniyang mukha upang hanapin si Jehova. Kaya naghayag siya ng pag-aayuno para sa buong Juda. 4 Nang maglaon ay nagtipon yaong mga mula sa Juda upang magtanong kay Jehova. Mula nga sa lahat ng lunsod ng Juda ay pumaroon sila upang sumangguni kay Jehova.

5 Nang magkagayon ay tumayo si Jehosapat sa kongregasyon ng Juda at ng Jerusalem sa bahay ni Jehova sa harap ng bagong looban, 6 at sinabi niya:

“O Jehova na Diyos ng aming mga ninuno, hindi ba ikaw ang Diyos sa langit, at hindi ba nagpupuno ka sa lahat ng kaharian ng mga bansa, at hindi ba nasa iyong kamay ang kapangyarihan at ang kalakasan, anupat walang sinuman ang makapaninindigan laban sa iyo? 7 Hindi ba ikaw, O aming Diyos, ang nagpalayas sa mga tumatahan sa lupaing ito mula sa harap ng iyong bayang Israel at pagkatapos ay ibinigay ito sa binhi ni Abraham, na umiibig sa iyo, hanggang sa panahong walang takda? 8 At nanahanan sila rito, at ipinagtayo ka nila rito ng santuwaryo para sa iyong pangalan, na sinasabi, 9 ‘Kung may sumapit sa amin na kapahamakan, tabak, masamang hatol, o salot o taggutom, hayaan mo kaming tumayo sa harap ng bahay na ito at sa harap mo (sapagkat ang iyong pangalan ay nasa bahay na ito), upang makahingi kami sa iyo ng saklolo mula sa aming kabagabagan, at makinig ka nawa at magligtas.’ 10 At ngayon narito, ang mga anak ni Ammon, at ni Moab at ng bulubunduking pook ng Seir, na hindi mo ipinahintulot na salakayin ng Israel nang lumalabas sila mula sa lupain ng Ehipto, kundi umalis sila mula sa kanila at hindi sila nilipol, 11 oo, narito, ginagantihan nila kami sa pamamagitan ng pagparito upang palayasin kami mula sa iyong pag-aari na pinangyari mong ariin namin. 12 O aming Diyos, hindi ka ba maglalapat ng kahatulan sa kanila? Sapagkat sa amin ay walang kapangyarihan sa harap ng malaking pulutong na ito na dumarating laban sa amin; at hindi namin alam kung ano ang dapat naming gawin, ngunit ang aming mga mata ay nakatuon sa iyo.”

13 Samantala ang lahat niyaong sa Juda ay nakatayo sa harap ni Jehova, maging ang kanilang maliliit na bata, ang kanilang mga asawa at ang kanilang mga anak.

14 At kung tungkol kay Jahaziel na anak ni Zacarias na anak ni Benaias na anak ni Jeiel na anak ni Matanias na Levita na mula sa mga anak ni Asap, ang espiritu ni Jehova ay sumakaniya sa gitna ng kongregasyon. 15 Sa gayon ay sinabi niya: “Magbigay-pansin kayo, buong Juda at kayong mga tumatahan sa Jerusalem at ikaw na Haring Jehosapat! Narito ang sinabi ni Jehova sa inyo, ‘Huwag kayong matakot o masindak man dahil sa malaking pulutong na ito; sapagkat ang pagbabaka ay hindi inyo, kundi sa Diyos. 16 Bukas ay lumusong kayo laban sa kanila. Naroon sila at umaahon sa may daanan ng Ziz; at tiyak na masusumpungan ninyo sila sa dulo ng agusang libis sa harap ng ilang ng Jeruel. 17 Hindi ninyo kakailanganing lumaban sa pagkakataong ito. Lumagay kayo sa inyong dako, manatili kayong nakatayo at tingnan ninyo ang pagliligtas ni Jehova para sa inyo. O Juda at Jerusalem, huwag kayong matakot o masindak man. Bukas ay lumabas kayo laban sa kanila, at si Jehova ay sasainyo.’ ”

18 Kaagad na yumukod si Jehosapat habang ang kaniyang mukha ay nakaharap sa lupa, at ang buong Juda at ang mga tumatahan sa Jerusalem ay sumubsob sa harap ni Jehova upang mangayupapa kay Jehova. 19 Nang magkagayon ay tumindig ang mga Levita ng mga anak ng mga Kohatita at ng mga anak ng mga Korahita upang pumuri kay Jehova na Diyos ng Israel sa tinig na pagkalakas-lakas.

20 At maaga silang bumangon sa kinaumagahan at lumabas patungo sa ilang ng Tekoa. At habang lumalabas sila, si Jehosapat ay tumayo at pagkatapos ay nagsabi: “Dinggin ninyo ako, O Juda at ninyong mga tumatahan sa Jerusalem! Manampalataya kayo kay Jehova na inyong Diyos upang kayo ay mamalagi. Manampalataya kayo sa kaniyang mga propeta at sa gayon ay maging matagumpay.”

21 Karagdagan pa, sumangguni siya sa bayan at naglagay ng mga mang-aawit para kay Jehova at ng mga naghahandog ng papuri na may banal na kagayakan habang lumalabas sila sa unahan ng mga nasasandatahang lalaki, at nagsasabi: “Magbigay kayo ng papuri kay Jehova, sapagkat hanggang sa panahong walang takda ang kaniyang maibiging-kabaitan.”

22 At nang sandaling pasimulan nila ang hiyaw ng kagalakan at papuri, si Jehova ay naglagay ng mga lalaking tatambang laban sa mga anak ni Ammon, ni Moab at ng bulubunduking pook ng Seir na pumaparoon sa Juda, at sinaktan nila ang isa’t isa. 23 At ang mga anak ni Ammon at ni Moab ay tumayo laban sa mga tumatahan sa mga bulubunduking pook ng Seir upang italaga sila sa pagkapuksa at lipulin sila; at nang matapos sila sa mga tumatahan sa Seir, nagkatulungan ang bawat isa sa kanila na lipulin ang kaniyang kapuwa.

24 Ngunit kung tungkol sa Juda, dumating ito sa bantayan sa ilang. Nang ibaling nila ang kanilang mga mukha sa pulutong, aba, naroon sila, ang kanilang mga bangkay ay nakabulagta sa lupa at walang sinumang nakatakas. 25 Kaya si Jehosapat at ang kaniyang bayan ay pumaroon upang mandambong ng samsam na nasa kanila, at marami silang nasumpungan sa kanila kapuwa sa mga pag-aari at sa pananamit at sa kanais-nais na mga kagamitan; at pinagkukuha nila ang mga iyon para sa kanilang sarili hanggang sa hindi na sila makabuhat pa. At tatlong araw silang nandambong ng samsam, sapagkat iyon ay marami. 26 At nang ikaapat na araw ay nagtipon sila sa mababang kapatagan ng Beraca, sapagkat doon nila pinagpala si Jehova. Iyan ang dahilan kung bakit ang pangalan ng dakong iyon ay tinawag nilang Mababang Kapatagan ng Beraca—hanggang sa ngayon.

27 Nang magkagayon ay bumalik na ang lahat ng lalaki ng Juda at ng Jerusalem, na si Jehosapat ang nasa unahan nila, upang bumalik sa Jerusalem na may pagsasaya, sapagkat pinagsaya sila ni Jehova dahil sa kanilang mga kaaway. 28 Kaya pumaroon sila sa Jerusalem na may mga panugtog na de-kuwerdas at may mga alpa at may mga trumpeta patungo sa bahay ni Jehova. 29 At ang panghihilakbot sa Diyos ay napasalahat ng kaharian ng mga lupain nang marinig nila na si Jehova ay lumaban sa mga kaaway ng Israel. 30 Kaya ang kaharian ni Jehosapat ay hindi nagkaroon ng kaligaligan, at ang kaniyang Diyos ay patuloy na nagbigay sa kaniya ng kapahingahan sa buong palibot.

31 At si Jehosapat ay patuloy na naghari sa Juda. Tatlumpu’t limang taóng gulang siya nang magsimula siyang maghari, at dalawampu’t limang taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Azuba na anak ni Silhi. 32 At patuloy siyang lumakad sa daan ng kaniyang amang si Asa, at hindi siya lumihis mula roon, sa paggawa ng tama sa paningin ni Jehova. 33 Gayunma’y ang matataas na dako ay hindi nawala; at hindi pa naihahanda ng bayan ang kanilang puso para sa Diyos ng kanilang mga ninuno.

34 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jehosapat, ang una at ang huli, doon nakasulat ang mga iyon sa mga salita ni Jehu na anak ni Hanani, na inilakip sa Aklat ng mga Hari ng Israel. 35 At pagkatapos nito ay nakisosyo si Jehosapat na hari ng Juda kay Ahazias na hari ng Israel, na gumawi nang balakyot. 36 Kaya ginawa niya siyang kasosyo niya sa paggawa ng mga barko upang pumaroon sa Tarsis at gumawa sila ng mga barko sa Ezion-geber. 37 Gayunman, si Eliezer na anak ni Dodavahu ng Maresha ay nagsalita ng panghuhula laban kay Jehosapat, na nagsasabi: “Yamang nakisosyo ka kay Ahazias, tiyak na sisirain ni Jehova ang iyong mga gawa.” Sa gayon ay nagiba ang mga barko, at hindi na nakayanan pa ng mga iyon na makaparoon sa Tarsis.

2 Cronica  21 : 1 - 20

21 Sa wakas si Jehosapat ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing na kasama ng kaniyang mga ninuno sa Lunsod ni David; at si Jehoram na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. 2 At siya ay may mga kapatid, na mga anak ni Jehosapat, si Azarias at si Jehiel at si Zacarias at si Azarias at si Miguel at si Sepatias, at ang lahat ng ito ay mga anak ni Jehosapat na hari ng Israel. 3 Sa gayon ay binigyan sila ng kanilang ama ng maraming kaloob na pilak at ginto at mga piling bagay kasama ng mga nakukutaang lunsod sa Juda; ngunit ang kaharian ay ibinigay niya kay Jehoram, sapagkat siya ang panganay.

4 Nang bumangon si Jehoram upang mamahala sa kaharian ng kaniyang ama ay pinalakas niya ang kaniyang katayuan, kung kaya pinatay niya ang lahat ng kaniyang mga kapatid sa pamamagitan ng tabak at gayundin ang ilan sa mga prinsipe ng Israel. 5 Tatlumpu’t dalawang taóng gulang si Jehoram nang magsimula siyang maghari, at walong taon siyang naghari sa Jerusalem. 6 At lumakad siya sa daan ng mga hari ng Israel, gaya ng ginawa ng sambahayan ni Ahab; sapagkat ang sariling anak ni Ahab ang naging asawa niya, at patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova. 7 At hindi ninais ni Jehova na lipulin ang sambahayan ni David, alang-alang sa tipan na ipinakipagtipan niya kay David, at gaya ng sinabi niya na lagi niyang bibigyan siya at ang kaniyang mga anak ng isang lampara.

8 Nang kaniyang mga araw ay naghimagsik ang Edom mula sa ilalim ng kamay ng Juda at pagkatapos ay pinaghari ang isang hari sa kanila. 9 Kaya si Jehoram ay dumaang kasama ng kaniyang mga pinuno at gayundin ang lahat ng karong kasama niya. At nangyari, bumangon siya nang gabi at sinaktan ang mga Edomita na pumapalibot sa kaniya at gayundin sa mga pinuno ng mga karo. 10 Ngunit ipinagpatuloy ng Edom ang paghihimagsik nito mula sa ilalim ng kamay ng Juda hanggang sa araw na ito. Noon nagsimulang maghimagsik ang Libna nang panahon ding iyon mula sa ilalim ng kaniyang kamay, sapagkat iniwan niya si Jehova na Diyos ng kaniyang mga ninuno. 11 Siya rin ay gumawa ng matataas na dako sa mga bundok ng Juda, upang mapangyari niyang ang mga tumatahan sa Jerusalem ay magkaroon ng imoral na pakikipagtalik, at upang mapalayas niya ang Juda.

12 Nang dakong huli ay may dumating na sulat sa kaniya mula kay Elias na propeta, na nagsasabi: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ni David na iyong ninuno, ‘Sa dahilang hindi ka lumakad sa mga daan ni Jehosapat na iyong ama o sa mga daan ni Asa na hari ng Juda, 13 kundi lumalakad ka sa daan ng mga hari ng Israel at pinangyayari mong ang Juda at ang mga tumatahan sa Jerusalem ay magkaroon ng imoral na pakikipagtalik gaya rin ng imoral na pakikipagtalik na pinangyari ng sambahayan ni Ahab, at maging ang iyong sariling mga kapatid, ang sambahayan ng iyong ama, na mas mabuti kaysa sa iyo, ay pinatay mo; 14 narito! sasaktan ni Jehova nang matindi ang iyong bayan at ang iyong mga anak at ang iyong mga asawa at ang lahat ng iyong pag-aari. 15 At ikaw ay magkakaroon ng maraming sakit, na may karamdaman sa iyong bituka, hanggang sa lumuwa ang iyong bituka dahil sa sakit araw-araw.’ ”

16 Sa gayon ay pinukaw ni Jehova laban kay Jehoram ang espiritu ng mga Filisteo at ng mga Arabe na nasa panig ng mga Etiope. 17 Kaya umahon sila sa Juda at sapilitang binuksan iyon at binihag ang lahat ng pag-aari na masusumpungan sa bahay ng hari at gayundin ang kaniyang mga anak at ang kaniyang mga asawa, at walang anak na naiwan sa kaniya maliban kay Jehoahaz, na bunso niyang anak. 18 At pagkatapos ng lahat ng ito ay sinalot siya ni Jehova sa kaniyang bituka ng isang sakit na walang kagalingan. 19 At nangyari nang sumunod na mga araw, nang matapos nga ang yugto ng buong dalawang taon, ang kaniyang bituka ay lumuwa sa panahon ng kaniyang pagkakasakit, at sa kalaunan ay namatay siya sa kaniyang malulubhang karamdaman; at hindi siya iginawa ng kaniyang bayan ng pagsunog na tulad ng pagsunog para sa kaniyang mga ninuno. 20 Tatlumpu’t dalawang taóng gulang siya nang magsimula siyang maghari, at walong taon siyang naghari sa Jerusalem. Sa wakas ay pumanaw siya nang hindi siya kinalulugdan. Kaya inilibing nila siya sa Lunsod ni David, ngunit hindi sa mga dakong libingan ng mga hari.

2 Cronica  22 : 1 - 12

22 Nang magkagayon si Ahazias na kaniyang bunsong anak ay ginawang hari ng mga tumatahan sa Jerusalem bilang kahalili niya, (sapagkat pinatay ng pangkat ng mandarambong na pumaroon sa kampo kasama ng mga Arabe ang lahat ng mga nakatatanda,) at si Ahazias na anak ni Jehoram ay nagsimulang maghari bilang hari ng Juda. 2 Dalawampu’t dalawang taóng gulang si Ahazias nang magsimula siyang maghari, at isang taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Athalia na apo ni Omri.

3 Siya ay lumakad din sa mga lakad ng sambahayan ni Ahab, sapagkat ang kaniyang ina ang naging tagapayo niya sa paggawang may kabalakyutan. 4 At ginawa niya ang masama sa paningin ni Jehova, katulad din ng sambahayan ni Ahab, sapagkat sila ang naging mga tagapayo niya pagkamatay ng kaniyang ama, sa ikapapahamak niya. 5 Sa kanilang payo rin siya lumakad, kung kaya sumama siya kay Jehoram na anak ni Ahab na hari ng Israel sa pakikidigma laban kay Hazael na hari ng Sirya sa Ramot-gilead, kung saan tinamaan ng mga mamamana si Jehoram. 6 Kaya bumalik siya upang magpagaling sa Jezreel mula sa mga sugat na isinugat nila sa kaniya sa Rama nang lumaban siya kay Hazael na hari ng Sirya.

Kung tungkol kay Azarias na anak ni Jehoram na hari ng Juda, siya ay lumusong upang tingnan si Jehoram na anak ni Ahab sa Jezreel, sapagkat siya ay may sakit. 7 Ngunit mula nga sa Diyos ang pagbagsak ni Ahazias dahil sa kaniyang pagparoon kay Jehoram; at nang dumating siya, lumabas siyang kasama ni Jehoram kay Jehu na apo ni Nimsi, na pinahiran ni Jehova upang lipulin ang sambahayan ni Ahab. 8 At nangyari nga na nang pumasok si Jehu sa pakikipag-alitan sa sambahayan ni Ahab, nasumpungan niya ang mga prinsipe ng Juda at ang mga anak ng mga kapatid ni Ahazias, na mga lingkod ni Ahazias, at pinatay niya sila. 9 Nang magkagayon ay hinanap niya si Ahazias, at sa wakas ay nabihag nila siya, habang nagtatago siya sa Samaria, at dinala nila siya kay Jehu. Pagkatapos ay pinatay nila siya at inilibing siya, sapagkat sinabi nila: “Siya ang apo ni Jehosapat, na humanap kay Jehova nang kaniyang buong puso.” At walang sinuman sa sambahayan ni Ahazias ang nagtaglay ng kapangyarihan para sa kaharian.

10 Kung tungkol kay Athalia na ina ni Ahazias, nakita niya na ang kaniyang anak ay namatay. Kaya bumangon siya at nilipol ang lahat ng maharlikang supling ng sambahayan ni Juda. 11 Gayunman, kinuha ni Jehosabet na anak na babae ng hari si Jehoas na anak ni Ahazias at itinakas siya mula sa mga anak ng hari na papatayin, at inilagay siya at ang kaniyang yayang babae sa pinakaloob na silid na para sa mga higaan. At iningatan siyang nakakubli ni Jehosabet na anak ni Haring Jehoram, na asawa ni Jehoiada na saserdote, (sapagkat siya ang kapatid na babae ni Ahazias,) dahil kay Athalia, at hindi niya siya napatay. 12 At nanatili siyang nakatagong kasama nila sa bahay ng tunay na Diyos sa loob ng anim na taon, habang si Athalia ay namamahala bilang reyna sa lupain.